\begin{document}

\title{Lamentations}

Lam 1:1  O, cum a ramas pustie cetatea cea cu mult popor! Cum a ajuns ca o vaduva cea mai de frunte dintre neamuri; doamna ceta?ilor a ajuns birnica.
Lam 1:2  Noaptea plânge întruna cu lacrimi pe obraz ?i dintre to?i câ?i o iubeau, nici unul n-o mai mângâie; to?i prietenii au devenit du?mani.
Lam 1:3  Iuda s-a dus în robie, la suferin?a ?i la munca grea; sala?luie?te printre neamuri ?i nu-?i afla odihna. To?i asupritorii lui l-au prins la strâmtorare.
Lam 1:4  Toate caile Sionului sunt pline de jale ?i nimeni nu mai vine la sarbatoare. Toate por?ile (ceta?ii) sunt pustii, preo?ii ei suspina; fecioarele sunt deznadajduite ?i ea este plina de amar.
Lam 1:5  Vrajma?ii ei sunt biruitori, du?manii ei sunt cu voie buna; caci Domnul a umilit-o din pricina multelor ei pacate, iar feciorii ei au plecat în robie înaintea asupritorului.
Lam 1:6  A?a ?i-a irosit fiica Sionului toata stralucirea! Capeteniile ei sunt asemenea cerbilor care nu afla pa?une ?i fug slei?i de puteri dinaintea urmaritorului.
Lam 1:7  Ierusalimul î?i aduce aminte de zilele ticalo?iei lui ?i ale ratacirii lui, de toate stralucirile pe care le-a avut în stravechile vremuri. Acum însa, când poporul a cazut în mâna vrajma?ului ?i când nimeni nu-i poate veni în ajutor, du?manii lui se uita la el ?i râd de prabu?irea lui.
Lam 1:8  Ierusalimul a pacatuit de moarte, pentru aceasta a ajuns de spaima; to?i cei ce-l cinsteau nu-l mai iau în seama, caci au vazut goliciunea lui, iar el suspina ?i î?i întoarce fa?a.
Lam 1:9  Necura?ia lui e lipita de poala hainelor lui caci la sfâr?itul lui el nu s-a gândit. El s-a prabu?it în chip uluitor ?i n-are pe nimeni sa-l mângâie! "Vezi, Doamne, necazul meu, caci vrajma?ul biruie?te".
Lam 1:10  Du?manii au întins mâna spre toate vistieriile lui. El a vazut neamuri intrând în templul sau, neamuri carora le-ai dat porunca: "Sa nu intre în ob?tea ta!"
Lam 1:11  Tot poporul Tau suspina cautând pâine, ?i î?i dau odoarele lor pentru mâncare, ca sa-?i ?ina via?a. Vezi, Doamne, ?i ia aminte cum am ajuns de ocara!
Lam 1:12  O, voi trecatorilor, privi?i ?i vede?i daca este vreo durere ca aceea care ma cople?e?te ?i cu care Domnul m-a umplut de necaz în ziua întaririi mâniei Lui.
Lam 1:13  Foc a trimis de sus peste oasele mele ?i m-a smerit, picioarelor mele le-a întins cursa, ?i m-a facut sa dau înapoi; pustiitu-m-a cu totul, iar eu toata ziua bolesc.
Lam 1:14  Jugul pacatelor mele mi-a fost legat de gât de catre mâna Lui; strânse ca într-un manunchi, ele atârna de grumazul meu; El a facut sa se destrame puterea mea ?i m-a dat în mâna celor carora nu puteam sa ma împotrivesc.
Lam 1:15  Domnul a spulberat pe to?i voinicii din mijlocul meu, El a chemat oaste împotriva mea, ca sa sfarâme pe voinicii mei. Stapânul a toate a strivit ca în teasc pe fecioara, fiica lui Iuda.
Lam 1:16  Pentru aceasta eu plâng mereu, din ochii mei izvorasc lacrimi, caci departe de mine este Mângâietorul, Cel ce-mi îmbarbata inima. Feciorii mei cu to?ii au fost da?i pieirii, caci du?manul a avut biruin?a.
Lam 1:17  Sionul întinde mâinile sale ?i nimeni nu-l mângâie! Domnul a dat porunca tuturor vrajma?ilor lui Iacov ca sa-l împresoare. Ajuns-a Ierusalimul înaintea ochilor lor ca un lucru spurcat.
Lam 1:18  Drept este Domnul, caci împotriva poruncilor Lui m-am razvratit. Lua?i aminte, voi, toate popoarele, ?i vede?i necazul meu: fecioarele mele ?i flacaii mei au fost du?i în robie.
Lam 1:19  Strigat-am catre iubi?ii mei, dar ei m-au în?elat; preo?ii mei ?i batrânii mei au pierit în cetate, când cautau hrana ca sa-?i ?ina via?a.
Lam 1:20  Vezi, Doamne, cât sunt de strâmtorat, launtrul meu arde! Inima mea se zbuciuma în trupul meu, pentru ca m-am razvratit foarte. Afara sabia secera pe feciorii mei, iar înauntru, moartea.
Lam 1:21  To?i aud suspinul meu, dar nimeni nu ma mângâie! to?i du?manii, aflând de nenorocirea mea, se bucura ca ai facut a?a. Sa vina peste ei ziua pe care ai fagaduit-o ?i sa ajunga ?i ei ca mine!
Lam 1:22  Toata faradelegea lor sa vina înaintea Ta ?i sa le faci lor precum mi-ai facut mie, pentru toate pacatele mele! Caci suspinele mele sunt fara de numar, iar inima mea bole?te!
Lam 2:1  O, cum a acoperit cu nori Domnul întru mânia Lui pe fiica Sionului! Din cer a aruncat pe pamânt mare?ia lui Israel ?i în ziua mâniei Sale nu ?i-a adus aminte de a?ternutul picioarelor Sale.
Lam 2:2  Domnul a nimicit fara mila toate sala?ele lui Iacov; întru întarâtarea urgiei Lui a doborât la pamânt întariturile fiicei lui Iuda; le-a facut una cu pamântul, a pângarit regatul ?i capeteniile lui.
Lam 2:3  Întru aprinderea mâniei Lui a zdrobit toata puterea lui Israel; înaintea du?manului ?i-a tras dreapta înapoi. El a aprins pe Iacov cu un foc arzator care prapade?te de jur împrejur.
Lam 2:4  El a încordat arcul Sau ca un du?man, dreapta Sa a stat gata ca a unui vrajma? ?i a ucis tot ce desfata ochiul în cortul fiicei Sionului; varsat-a ca un foc mânia Lui.
Lam 2:5  Stapânul S-a aratat ca un du?man nimicind Israelul; i-a darâmat toate palatele ?i ceta?ile întarite ?i asupra fiicei lui Iuda a adus multa suparare.
Lam 2:6  Prabu?it-a la pamânt ca pe o dumbrava cortul lui, stricat-a locul de sarbatoare. Domnul a facut sa se uite zilele de odihna în Sion, dispre?uind, în vapaia mâniei Lui, pe rege ?i pe preot.
Lam 2:7  Dispre?uit-a Domnul jertfelnicul Sau ?i S-a îndepartat de loca?ul Sau cel sfânt; dat-a zidurile palatelor Sale în mâna du?manilor care au strigat în templul Domnului ca în zilele de sarbatoare.
Lam 2:8  Gasit-a Domnul cu cale sa surpe zidurile fiicei Sionului; întins-a funia ?i n-a tras înapoi mâna Sa, pâna nu le-a nimicit. El a întins jalea peste ziduri ?i întarituri, ce stau laolalta darapanate.
Lam 2:9  Por?ile lui s-au afundat în pamânt, zavoarele lor El le-a sfarâmat; regele lui ?i capeteniile sunt pribegi printre neamuri. Lege nu mai au, chiar ?i profe?ii nu mai primesc vedenii de la Domnul.
Lam 2:10  Stau la pamânt ?i tac batrânii fiicei Sionului; pe capul lor ?i-au pus ?arâna ?i s-au încins cu sac; la pamânt î?i pleaca fecioarele Ierusalimului capetele lor.
Lam 2:11  Ochii mei se sfâr?esc de plâns, launtrul meu arde ca vapaia, maruntaiele mele fierb ?i fierea mi se varsa pe pamânt din pricina zdrobirii fiicei neamului meu, când copiii ?i pruncii stau slei?i de putere în pie?ele ceta?ii,
Lam 2:12  Zicând mamei lor: "Unde este pâine, unde este vin?" Ei cad slei?i de putere ca doborâ?i de sabie pe pie?ele ceta?ii ?i î?i dau sufletul la sânul maicii lor.
Lam 2:13  Cu cine te voi asemana, cu cine a? putea sa te pun alaturi, o, fiica a Ierusalimului! Cu cine te-a? pune fa?a în fa?a, ca sa te pot mângâia, o, fecioara, fiica a Sionului? Caci ne?armurita ca marea este naruirea ta! Cine ar putea sa te tamaduiasca?
Lam 2:14  Profe?ii tai au avut pentru tine vedenii zadarnice ?i aratari ?i nu ?i-au dat pe fa?a faradelegea ta, ca sa-?i schimbe calea ta, ci ?i-au aratat vedenii în?elatoare ?i aducatoare de pieire.
Lam 2:15  Bat spre tine din palme to?i cei ce trec pe cale, fluiera ?i clatina din cap pentru fiica Ierusalimului: "Aceasta este, oare, cetatea pe care o numeau cununa frumuse?ii, bucuria a tot pamântul?"
Lam 2:16  Catre tine to?i vrajma?ii tai casca gura lor, fluiera, scrâ?nesc din din?i, zicând: "Am nimicit-o. Da, aceasta este ziua pe care noi o a?teptam; am aflat-o ?i o vedem".
Lam 2:17  Împlinit-a Domnul hotarârea Sa, adus-a la îndeplinire cuvântul Sau, spus din zilele stravechi; prabu?it-a fara mila, bucurat-a pe vrajma?ul tau, înal?at-a puterea apasatorilor tai.
Lam 2:18  Striga catre Domnul, tu fecioara, fiica a Sionului! Sa curga lacrimile tale ca un ?uvoi, zi ?i noapte; nu înceta, ochiul tau sa nu zaboveasca!
Lam 2:19  Scoala, jele?te-te în timpul nop?ii, la început do straja; varsa-?i inima ta ca apa înaintea fe?ei Celui Atotstapânitor. Catre El ridica mâna ta pentru via?a pruncilor tai, care se prapadesc de foame la col?ul tuturor uli?elor.
Lam 2:20  Vezi, o, Doamne, ?i prive?te cui ai facut aceasta! Sa manânce femeile rodul pântecelui lor, copiii pe care îi poarta în bra?e? Sa fie uci?i în templu, Doamne, preotul ?i profetul?
Lam 2:21  Stau culca?i la pamânt pe uli?e tânar ?i batrân. Fecioarele ?i flacaii mei de sabie au cazut; Tu i-ai ucis în ziua mâniei Tale, jertfitu-i-ai fara de mila.
Lam 2:22  Chemat-ai ca la sarbatoare pe to?i cei ce au sala? în jurul meu. ?i în ziua mâniei Domnului n-a scapat, nici n-a ramas vreunul; pe cei care i-am purtat în bra?e ?i i-am facut mari, mi i-a nimicit du?manul.
Lam 3:1  Eu sunt omul care am vazut nenorocirea sub varga aprinderii Lui.
Lam 3:2  El m-a purtat ?i m-a dus în întuneric ?i în bezna.
Lam 3:3  Da, împotriva mea întoarce ?i iar întoarce în toata vremea mâna Sa.
Lam 3:4  Mistuit-a trupul meu ?i pielea mea, zdrobit-a oasele mele;
Lam 3:5  A ridicat zid împotriva mea ?i m-a înconjurat de venin ?i de zbucium,
Lam 3:6  Mutându-ma în împara?ia morii, ca pe mor?ii cei din veac.
Lam 3:7  M-a împrejmuit cu zid ?i n-am pe unde sa ies, îngreuiat-a lan?urile mele;
Lam 3:8  Chiar când strig ?i racnesc, rugaciunea mea nu se aude;
Lam 3:9  El a astupat cararile mele cu piatra ?i a întortochiat potecile mele.
Lam 3:10  El a ajuns pentru mine ca un urs la pânda, ca un leu în ascunzatoare.
Lam 3:11  Ratacit-a caile mele, m-a sfâ?iat ?i m-a pustiit;
Lam 3:12  A încordat arcul Sau ?i m-a a?ezat ca ?inta sage?ii Sale,
Lam 3:13  Trimi?ând în rarunchii mei pe fiii tolbei Sale.
Lam 3:14  Facutu-m-am de râs fa?a de poporul meu, cântecul lor de batjocura în fiecare zi.
Lam 3:15  El m-a saturat de amaraciuni, adapatu-m-a cu pelin.
Lam 3:16  A zdrobit de piatra din?ii mei ?i m-a afundat în cenu?a.
Lam 3:17  Tu ai rapit pacea sufletului meu, uitat-am fericirea
Lam 3:18  ?i am zis: "S-a dus puterea vie?ii mele ?i nadejdea mea în Domnul".
Lam 3:19  Adu-?i aminte de nevoia ?i necazul meu, de pelin ?i otrava!
Lam 3:20  Sa-?i aduci aminte ca împovarat este în mine sufletul meu.
Lam 3:21  Aceasta voi pune-o la inima, de aceea voi nadajdui:
Lam 3:22  Milele Domnului nu s-au sfâr?it, milostivirile Lui nu înceteaza.
Lam 3:23  În fiecare diminea?a sunt altele, credincio?ia Ta este mare!
Lam 3:24  "Partea mea este Domnul, a zis sufletul meu, de aceea voi nadajdui în El".
Lam 3:25  Bun este Domnul cu cei ce se încred în El, pentru omul care Îl cauta.
Lam 3:26  Bine este sa a?tep?i în tacere ajutorul Domnului.
Lam 3:27  Bine este omului sa poarte un jug din tinere?ile lui.
Lam 3:28  Sa stea la o parte în tacere, daca Domnul îi da porunca!
Lam 3:29  Sa atinga pulberea cu buzele lui; poate mai este nadejde!
Lam 3:30  Sa dea obrazul lui spre lovire ?i sa se sature de ocara!
Lam 3:31  Caci Domnul nu arunca pe oameni pentru totdeauna;
Lam 3:32  Ci El pedepse?te ?i are mila dupa mul?imea milelor Lui.
Lam 3:33  Ca nu de buna voie umile?te ?i pedepse?te pe fiii oamenilor.
Lam 3:34  Când calcam în picioare pe to?i robii pamântului,
Lam 3:35  Când calcam dreptatea omului înaintea fe?ei Celui Preaînalt,
Lam 3:36  Când nu dam dreptate cuiva în pricina lui, oare Stapânul a toate nu vede?
Lam 3:37  Cine este Cel ce a grait ?i s-a facut, fara numai Domnul, Care a poruncit?
Lam 3:38  Nu iese oare din gura Celui Preaînalt binele ?i raul?
Lam 3:39  De ce suspina omul toata via?a, fiecare pentru pacatul lui?
Lam 3:40  Sa cercetam caile noastre, luând aminte ?i întorcându-ne la Domnul!
Lam 3:41  Sa ridicam inimile ?i mâinile noastre la Domnul din cer!
Lam 3:42  Noi am pacatuit ?i ne-am razvratit ?i Tu ne-ai iertat.
Lam 3:43  Tu Te-ai învesmântat cu mânie ?i ne-ai urmarit; Tu ai ucis fara mila;
Lam 3:44  Tu Te-ai ascuns în nori, ca sa nu strabata rugaciunea la Tine;
Lam 3:45  Tu ai facut din mine o maturatura ?i un gunoi, în mijlocul popoarelor.
Lam 3:46  To?i du?manii no?tri au deschis gura împotriva noastra;
Lam 3:47  De spaima ?i de groapa am avut parte, de pustiire ?i de ruina.
Lam 3:48  ?uvoaie de apa lacrimeaza ochiul meu, din pricina prapadului fiicei poporului meu.
Lam 3:49  Ochiul meu varsa lacrimi fara încetare, caci nu este u?urare,
Lam 3:50  Pâna sa se uite în jos ?i sa priveasca Domnul din ceruri.
Lam 3:51  Ochiul meu ma doare din pricina fiicelor ceta?ii mele.
Lam 3:52  Ca pe o pasare m-au vânat fara cuvânt vrajma?ii mei,
Lam 3:53  Au vrut sa nimiceasca în groapa via?a mea, ?i au aruncat cu pietre în mine.
Lam 3:54  Ape navaleau peste capul meu ?i cugetam: "Sunt pierdut!"
Lam 3:55  Chemat-am numele Tau, Doamne, din groapa cea mai dedesubt.
Lam 3:56  Tu ai auzit glasul meu: "Nu astupa urechea la suspinul ?i strigatul meu".
Lam 3:57  Tu erai aproape în ziua când Te-am strigat ?i ai zis: "Nu-?i fie frica!"
Lam 3:58  O, Doamne, Tu ai judecat pricina mea, Tu ai izbavit via?a mea!
Lam 3:59  Vazut-ai, Doamne, apasarea mea, ajuta-mi ?i-mi fa dreptate!
Lam 3:60  Tu ai vazut toata razbunarea lor, toate uneltirile lor împotriva mea;
Lam 3:61  O, Doamne, Tu ai auzit ocarile lor, toate chibzuielile lor împotriva mea,
Lam 3:62  Graiurile potrivnicilor mei ?i gândul lor ascuns împotriva mea.
Lam 3:63  Prive?te: de stau sau de se scoala, eu sunt de râsul lor!
Lam 3:64  Rasplate?te-le, Doamne, dupa faptele mâinilor lor,
Lam 3:65  Da-le învârto?are inimii, blestemul Tau sa fie pentru ei!
Lam 3:66  Urmare?te-i cu mânie ?i nimice?te-i sub cerurile Tale, Doamne!
Lam 4:1  O, cum s-a întunecat aurul, ?i cel mai curat aur ?i-a schimbat fa?a; pietrele nestemate varsate au fost la col?ul tuturor uli?elor!
Lam 4:2  Feciorii Sionului, cei mai de seama altadata, cântari?i cu aur, cum au ajuns sa fie socoti?i ca vasele de lut, lucru de mâna de olar!
Lam 4:3  Chiar ?i ?acalii î?i dau sânul, ca puii lor sa suga, dar fiica poporului meu ajuns-a cruda, ca stru?ii în pustiu.
Lam 4:4  Din pricina setei lipitu-s-a limba sugaciului de cerul gurii lui; copiii cer pâine, dar nimeni nu le-o întinde.
Lam 4:5  Cei care mâncau odinioara mâncaruri alese cad de foame pe uli?e; cei care au fost crescu?i în purpura stau trânti?i în gunoi.
Lam 4:6  Vina fiicei poporului meu a fost mai mare decât a Sodomei, prabu?ita într-o clipa, nu de mâna omeneasca.
Lam 4:7  Capeteniile ei erau mai stralucitoare decât zapada, mai albe decât laptele; trupul lor era mai ro?u decât margeanul, ca safirul era înfa?i?area lor.
Lam 4:8  Chipul lor a ajuns mai negru decât funinginea, pe uli?e nu-i po?i cunoa?te; pielea lor s-a zbârcit pe oase, s-a uscat ca o a?chie de lemn.
Lam 4:9  Mai ferici?i au fost cei care au cazut de sabie, decât cei mor?i de foame, care se prapadesc încet, doborâ?i de lipsa roadelor de pe câmp.
Lam 4:10  Femeile, de?i miloase, au fiert cu mâinile lor copiii ?i i-au mâncat în vremea caderii fiicei poporului meu.
Lam 4:11  Sfâr?it-a Domnul mânia, varsat-a pe deplin urgia aprinderii Lui; ?i în Sion a aprins un fac care l-a mistuit.
Lam 4:12  Nici n-ar fi putut sa creada regii pamântului ?i to?i locuitorii lumii ca vrajma?ul ?i apasatorul ar putea sa intre pe por?ile Ierusalimului!
Lam 4:13  Dar s-a întâmplat, din pricina pacatelor profe?ilor (mincino?i) ?i a faradelegilor preo?ilor, care au varsat în mijlocul lui sângele celor drep?i.
Lam 4:14  Pe uli?e rataceau pata?i de sânge, ?i nimeni nu se atingea de hainele lor.
Lam 4:15  "Pazi?i-va! Un necurat!" Striga lumea dupa ei. "Fugi?i, la o parte, nu-i atinge?i!" ?i daca mai voiesc sa rataceasca undeva - se zicea printre neamuri - n-ar trebui sa ramâna aici!
Lam 4:16  Fa?a plina de mânie a Domnului i-a risipit pe ei. Pe preo?i nimeni nu-i mai lua în seama, de batrâni nu se îndura.
Lam 4:17  ?i ochii no?tri se sting de suparare, a?teptând zadarnic un ajutor! Din turnul nostru ne-am uitat departe spre un popor al carui ajutor nu vine.
Lam 4:18  ?i pândeau pa?ii no?tri ca sa nu umblam prin pie?ele noastre. Sfâr?itul nostru se apropia, sosise!
Lam 4:19  Prigonitorii no?tri erau mai iu?i decât vulturii de pe cer; umblau dupa noi prin mun?i, ne pândeau în pustiu.
Lam 4:20  Suflarea vie?ii noastre, unsul Domnului, a fost prins în groapa lor - acela despre care noi ziceam: "La umbra lui vom vie?ui printre popoare".
Lam 4:21  Bucura-te ?i te vesele?te, fiica Edomului, tu care locuie?ti în pamântul U?; ?i la tine va veni cupa; vei bea ?i te vei lasa goala.
Lam 4:22  Faradelegea ta, o, fiica a Sionului, s-a sfâr?it; la fel robia. Dar ?ie î?i cerceteaza pacatele, o, fiica a Edomului, ?i da pe fa?a faradelegile tale!
Lam 5:1  Adu-?i aminte, Doamne, de cele întâmplate, ?i vezi ocara noastra!
Lam 5:2  Mo?tenirea ?i casele noastre au cazut în mâna celor straini, de alt neam.
Lam 5:3  Am ajuns orfani, fara de tata, mamele noastre sunt vaduve.
Lam 5:4  Bem apa noastra cu bani, lemnele noastre le primim cu plata.
Lam 5:5  Pe grumajii no?tri stau prigonitorii ?i, de?i n-avem puteri, nu ne dau ragaz.
Lam 5:6  Întindem mâna catre Egipt ?i Asiria ca sa ne sature de pâine.
Lam 5:7  Parin?ii no?tri au gre?it ?i nu mai sunt, dar noi purtam faradelegile lor.
Lam 5:8  Slugi ne stapânesc ?i nimeni nu vine sa ne scoata din mina lor.
Lam 5:9  Cu primejdia vie?ii noastre ne agonisim pâinea, în fa?a sabiei care ne amenin?a în pustiu.
Lam 5:10  Pielea noastra s-a înnegrit ca un cuptor de vapaia foametei.
Lam 5:11  Ei au batjocorit femeile în Sion, fecioarele din ceta?ile lui Iuda.
Lam 5:12  Capeteniile au fost spânzurate de mâna lor, fe?ele batrânilor nu au mai fost luate în seama.
Lam 5:13  Flacaii au învârtit la râ?ni?a ?i tinerii s-au poticnit carând lemne.
Lam 5:14  Batrânii nu mai stau la poarta, cei tineri nu mai cânta din alaute.
Lam 5:15  S-a dus veselia inimii noastre, jocul nostru s-a schimbat în plâns.
Lam 5:16  Cazut-a cununa de pe capul nostru; vai noua, ca am pacatuit!
Lam 5:17  Pentru aceasta inima noastra tânje?te ?i ochii s-au întunecat.
Lam 5:18  Muntele Sionului a ramas pustiu ?i pe el se plimba vulpile.
Lam 5:19  Tu, Doamne, împara?e?ti în veci ?i scaunul Tau în neam de neam!
Lam 5:20  Pentru ce vrei sa ne ui?i, sa ne parase?ti atât de multa vreme?
Lam 5:21  Întoarce-Te catre noi ?i ne vom întoarce; înnoie?te zilele noastre ca în vremea cea de demult!
Lam 5:22  Sau Tu ne-ai urgisit ?i Te-ai mâniat pe noi, fara masura?


\end{document}