\begin{document}

\title{Joel}

Joe 1:1  Cuvântul Domnului care a fost catre Ioil, fiul lui Petuel.
Joe 1:2  Asculta?i acestea, voi batrânilor, lua?i aminte, voi to?i locuitorii ?arii! Oare s-a mai întâmplat a?a în vremea voastra sau în zilele parin?ilor vo?tri?
Joe 1:3  Povesti?i-le feciorilor vo?tri, iar ei feciorilor lor, iar aceia neamului care va veni dupa ei!
Joe 1:4  Ceea ce a ramas de la lacustele mici au mâncat lacustele mari, ?i ceea ce a ramas de la cele mari au mâncat cele zburatoare, ?i ceea ce a ramas de la cele zburatoare au prapadit stolurile de lacuste.
Joe 1:5  De?tepta?i-va, be?ivilor, ?i plânge?i! ?i voi, bautorilor de vin, tângui?i-va pentru vinul cel nou, caci vi s-a luat de la gura.
Joe 1:6  Caci un popor a navalit în ?ara mea, puternic ?i fara de numar; din?ii lui ca din?ii de leu, iar falcile, ca falcile de leoaica.
Joe 1:7  Pustiit-a via mea, iar smochinul meu mi l-a facut buca?i; l-a jupuit de coaja ?i l-a trântit la pamânt. Mladi?ele de vita au ramas albe.
Joe 1:8  Tânguie?te-te ca o fecioara încinsa cu sac dupa barbatul din tinere?ea ei!
Joe 1:9  Prinosul ?i jertfa cu turnare nu mai sunt în templul Domnului! Preo?ii, slujitorii Domnului, sunt în mare jale.
Joe 1:10  Câmpul a ramas pustiu, ?arina este plina de jale; grâul nu mai este, mustul ajuns-a de ocara, iar untdelemn n-a ramas chiar nici un strop!
Joe 1:11  Plugarii sunt zapaci?i, stapânii de vii se tânguiesc pentru grâu ?i pentru orz, caci seceri?ul din ?arini este pierdut.
Joe 1:12  Vi?a de vie este fara vlaga, smochinul tânje?te, rodiile de asemenea ?i finicii, merii ?i to?i copacii de pe câmp s-au uscat; ba mai mult, bucuria ajuns-a ocara pentru fiii oamenilor.
Joe 1:13  Încinge?i-va ?i va tângui?i, voi preo?ilor, izbucni?i în bocete, voi slujitori ai altarului! Intra?i în templu ?i petrece?i noaptea în sac de jale, voi slujitori ai lui Dumnezeu, caci prinosul ?i jertfa cu turnare au fost îndepartate din templul Dumnezeului vostru!
Joe 1:14  Posti?i post sfânt, strânge?i ob?te de praznuire, aduna?i pe batrâni, pe to?i locuitorii ?arii în templul Dumnezeului vostru ?i striga?i catre Domnul rugându-L:
Joe 1:15  "O, ce zi! Caci aproape este ziua Domnului ?i vine ca o pustiire de la Cel Atotputernic.
Joe 1:16  Oare nu ni s-a luat hrana de sub ochii no?tri, bucuria ?i veselia din templul Dumnezeului nostru?
Joe 1:17  Semin?ele s-au uscat sub bulgarii din brazda, grânarele sunt goale, hambarele sunt fara nimic în ele, caci nu mai este grâu.
Joe 1:18  Cum gem vitele! Cirezile de boi mugesc, caci nu afla nicaieri pa?une; chiar ?i turmele de oi sunt în mare lipsa.
Joe 1:19  Catre Tine, Doamne, strig! Caci focul a mistuit toate pa?unile pustiului ?i vapaia lui a dogorit to?i copacii de pe câmp.
Joe 1:20  ?i fiarele câmpului zbiara catre tine, caci pâraiele de apa au secat ?i focul a mistuit pa?unile stepei".
Joe 2:1  Suna?i din trâmbi?a în Sion, striga?i din rasputeri în muntele cel sfânt al Meu, ca sa se cutremure to?i locuitorii ?arii! Caci vine ziua Domnului; iata ea este aproape;
Joe 2:2  O zi de întuneric ?i de bezna, zi cu nori ?i cu negura deasa. Precum zorile se revarsa pe deasupra mun?ilor, tot a?a da navala un popor numeros ?i puternic, cum n-a mai fost niciodata ?i cum nu va mai fi dupa el pâna în anii vremurilor celor mai îndepartate.
Joe 2:3  Înaintea lui merge mistuind focul, iar dupa el arde vapaia. Pamântul este înaintea lui ca gradina raiului, iar dupa trecerea lui, pustiu înfrico?ator, caci nimic nu scapa din fa?a lui.
Joe 2:4  Cum sunt caii, a?a le este chipul lor; ?i ca sprinteni calare?i, a?a alearga.
Joe 2:5  Se aud ca un duruit de care de razboi, care se avânta în goana pe cre?tetul mun?ilor, ca pârâitul flacarilor care mistuie o miri?te, ca o o?tire puternica a?ezata în linie de bataie.
Joe 2:6  Înaintea lui popoarele tremura de spaima, toate fe?ele ard ca vapaia.
Joe 2:7  Alearga ca ni?te viteji; ca razboinicii încerca?i se avânta peste ziduri; om dupa om î?i urmeaza calea, fara ca vreunul sa se rataceasca.
Joe 2:8  Nimeni nu se îmbrânce?te cu cel de alaturi, fiecare î?i vede de drumul lui; printre sage?i î?i croiesc cale, fara ca nici unul sa rupa rândul.
Joe 2:9  Dau navala în cetate, alearga pe deasupra zidurilor, patrund în case ?i intra pe ferestre ca furii.
Joe 2:10  Înaintea lor tremura pamântul, cerul se cutremura, soarele ?i luna se întuneca, iar stelele î?i pierd stralucirea lor.
Joe 2:11  Dar Domnul Î?i face auzit glasul în fruntea o?tirilor Sale, caci întinsa foarte este tabara Lui ?i puternic este cel ce împline?te poruncile Lui. Ziua Domnului este mare ?i înfrico?atoare foarte ?i cine va putea sta împotriva ei?
Joe 2:12  "?i acum, zice Domnul, întoarce?i-va la Mine din toata inima voastra, cu postiri, cu plâns ?i cu tânguire".
Joe 2:13  Sfâ?ia?i inimile ?i nu hainele voastre, ?i întoarce?i-va catre Domnul Dumnezeul vostru, caci El este milostiv ?i îndurat, încet la mânie ?i mult Milostiv ?i-I pare rau de raul pe care l-a trimis asupra voastra.
Joe 2:14  O, de v-a?i întoarce ?i v-a?i pocai, ar ramâne de pe urma voastra o binecuvântare, un prinos ?i o jertfa cu turnare pentru Domnul Dumnezeul vostru!
Joe 2:15  Suna?i din trâmbi?a în Sion, gati?i postiri sfinte, praznui?i sarbatoarea cea pentru to?i!
Joe 2:16  Aduna?i poporul, vesti?i o adunare sfânta, strânge?i laolalta pe batrâni, aduce?i copiii ?i pruncii care sug la sân; sa iasa mirele din camara lui ?i mireasa din iatacul ei!
Joe 2:17  Între tinda ?i altar sa plânga preo?ii, slujitorii Domnului, ?i sa zica: "Milostive?te-Te, Doamne, catre poporul Tau ?i nu face de ocara mo?tenirea Ta ca sa-?i bata joc de ea neamurile!" Pentru ce sa se spuna printre neamuri: "Unde este Dumnezeul lor?"
Joe 2:18  Dar Domnul este plin de zel pentru ?ara Sa ?i Se îndura de poporul Sau.
Joe 2:19  Pentru aceasta a raspuns Domnul catre poporul Sau, graind: "Iata, Eu va voi trimite grâu, must ?i untdelemn ?i va voi satura ?i nu va voi mai face de ocara printre neamuri!
Joe 2:20  Prapadul du?manului de la miazanoapte îl voi departa de la voi ?i-l voi izgoni înspre un ?inut uscat ?i pustiu; capatul lui spre marea cea de la rasarit, iar sfâr?itul la marea cea dinspre apus; ?i se va ridica din el duhoare ?i miros de stârv va porni din el, caci a savâr?it lucruri mari".
Joe 2:21  Nu te teme, tu ?ara, bucura-te ?i te vesele?te, caci Domnul a facut lucruri mari!
Joe 2:22  Nu va teme?i nici voi dobitoacele câmpului, caci au înverzit pa?unile pustiului; caci pomii dau roadele lor; smochinul ?i vi?a de vie vor fi plini de roade.
Joe 2:23  ?i voi locuitori ai Sionului, bucura?i-va ?i va veseli?i în Domnul Dumnezeul vostru, caci El v-a dat pe Înva?atorul drepta?ii; ?i v-a mai trimis ?i ploaie, ploaie timpurie ?i târzie, ca odinioara.
Joe 2:24  ?i ariile se vor umple de grâu; iar teascurile vor da peste margini de must ?i de untdelemn.
Joe 2:25  ?i va voi da ani de bel?ug în locul anilor în care au mâncat lacustele mici, cele mari, cele zburatoare ?i stolurile de lacuste, marea Mea o?tire pe care am trimis-o împotriva voastra.
Joe 2:26  ?i ve?i mânca din destul ?i va ve?i satura ?i ve?i preaslavi numele Domnului Dumnezeului vostru, Care a facut cu voi lucruri minunate. ?i poporul Meu nu se va ru?ina în veci de veci!
Joe 2:27  Atunci va ve?i da seama ca Eu sunt în mijlocul lui Israel ?i ca Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru ?i nu este altul, iar poporul Meu nu va mai fi niciodata de ocara!
Joe 2:28  Dar dupa aceea, varsa-voi Duhul Meu peste tot trupul, ?i fiii ?i fiicele voastre vor profe?i, batrânii vo?tri visuri vor visa iar tinerii vo?tri vedenii vor vedea.
Joe 2:29  Chiar ?i peste robi ?i peste roabe voi varsa Duhul Meu.
Joe 2:30  ?i va voi arata semne minunate în cer ?i pe pamânt: sânge, foc ?i stâlpi de fum;
Joe 2:31  Soarele se va întuneca ?i luna va fi ro?ie ca sângele, înainte de venirea zilei celei mari ?i înfrico?atoare a Domnului.
Joe 2:32  ?i oricine va chema numele Domnului se va izbavi, caci în muntele Sionului ?i în Ierusalim va fi mântuirea, precum a zis Domnul; ?i între cei mântui?i, numai cei ce cheama pe Domnul.
Joe 3:1  Caci iata în zilele acelea ?i în vremea aceea, când voi întoarce pe Iuda ?i pe Ierusalim din robie,
Joe 3:2  Aduna-voi toate popoarele ?i le voi coborî în valea lui Iosafat ?i Ma voi judeca acolo cu ele pentru poporul Meu ?i pentru mo?tenirea Mea Israel, pe care au împra?tiat-o între neamuri ?i ?ara Mea au împar?it-o în buca?i.
Joe 3:3  Caci ei au aruncat sor?i asupra poporului Meu, au dat copilul pentru o desfrânata ?i fata tânara au vândut-o pentru vin ?i au baut pre?ul ei.
Joe 3:4  Ce-Mi cauta?i cearta voi, Tirule ?i Sidonule, împreuna cu toate ?inuturile Filisteii? Oare vre?i sa va razbuna?i împotriva Mea? Daca vre?i sa va razbuna?i asupra Mea, îndata voi face sa cada razbunarea asupra capetelor voastre.
Joe 3:5  Voi a?i luat aurul ?i argintul Meu, precum ?i odoarele Mele, ?i le-a?i dus în palatele voastre.
Joe 3:6  Pe fiii lui Iuda ?i pe cei ai Ierusalimului i-a?i vândut Grecilor, ca sa-i departa?i din ?ara lor.
Joe 3:7  Iata Eu îi voi stârpi din ?inutul unde i-a?i vândut ?i voi întoarce fapta voastra asupra capului vostru.
Joe 3:8  ?i voi vinde pe fiii ?i pe fiicele voastre feciorilor lui Iuda, iar ei îi vor vinde Sabeenilor, popor tare departe, caci a?a a grait Domnul.
Joe 3:9  Da?i neamurilor de ?tire lucrul acesta: Pregati?i-va de razboi! Înflacara?i vitejii! To?i barba?ii buni de lupta sa dea fuga ?i sa se apropie.
Joe 3:10  Face?i din brazdarele voastre sabii ?i din secerile voastre lanci! Cel slab sa zica: "Eu sunt viteaz!"
Joe 3:11  Alerga?i în graba ?i veni?i, voi, toate popoarele din jur, ?i aduna?i-va aici! - Acolo, coboara, Doamne, pe vitejii Tai!
Joe 3:12  Sa se trezeasca toate neamurile ?i sa vina în valea lui Iosafat, caci acolo voi a?eza scaun de judecata pentru toate popoarele din jur.
Joe 3:13  Aduce?i seceri, caci holda este coapta, veni?i, coborâ?i-va, caci teascul este plin, albiile dau peste margini; faradelegile lor n-au seaman.
Joe 3:14  Mul?imi ?i iar mul?imi în Valea Judeca?ii. Caci aproape este ziua Domnului în Valea judeca?ii!
Joe 3:15  Soarele ?i luna se întuneca ?i stelele î?i pierd lumina lor.
Joe 3:16  Din Sion Domnul va striga puternic ?i din Ierusalim va slobozi tunetul Sau: pamântul ?i cerurile se vor cutremura atunci.
Joe 3:17  Atunci ve?i cunoa?te ca Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru, Care sala?luie?te în Sion, în muntele cel sfânt al Meu; Ierusalimul va fi altarul Meu, iar strainii nu vor mai trece pe acolo.
Joe 3:18  ?i în vremea aceea, din mun?i va curge must, vaile vor fi pline de lapte, toate pâraiele din Iuda vor ?erpui umplute de apa, iar din templul Domnului va ie?i un izvor oare va uda valea ?itim.
Joe 3:19  Egiptul va fi pustiit ?i Edomul se va preface în ?inut nelocuit, din pricina silniciilor împotriva fiilor lui Iuda, fiindca au varsat sânge nevinovat în pamântul lor.
Joe 3:20  Dar Iuda va fi locuit în veci ?i de-a pururi ?i Ierusalimul din neam în neam.
Joe 3:21  Voi razbuna sângele pe care nu l-am razbunat; ?i Domnul va locui Sionul în veac.


\end{document}