\begin{document}

\title{3 John}

3Jn 1:1  Preotul, catre Gaiu cel iubit, pe care îl iubesc întru adevar:
3Jn 1:2  Iubitule, ma rog sa ai spor în toate ?i sa mergi bine cu sanatatea, precum bine mergi cu sufletul.
3Jn 1:3  M-am bucurat mult când au venit fra?ii ?i au marturisit despre adevarul tau, a?a cum umbli tu întru adevar.
3Jn 1:4  Mai mare bucurie decât aceasta nu am, ca sa aud ca fiii mei umbla întru adevar.
3Jn 1:5  Iubitule, cu credin?a faci oricâte faci pentru fra?i ?i aceasta pentru straini,
3Jn 1:6  Care, în fa?a Bisericii, au dat marturie despre dragostea ta. Bine vei face sa-i aju?i în calatoria lor, dupa cum se cuvine înaintea lui Dumnezeu.
3Jn 1:7  Caci pentru numele lui Hristos au plecat la drum, fara sa ia nimic de la neamuri.
3Jn 1:8  Noi, deci, datori suntem sa sprijinim pe unii ca ace?tia, ca sa fim împreuna-lucratori pentru adevar.
3Jn 1:9  Am scris ceva Bisericii, dar Diotref, care ?ine sa fie cel dintâi între ei, nu ne prime?te.
3Jn 1:10  Pentru aceea, când voi veni, îi voi pomeni de faptele pe care le face, defaimându-ne cu vorbe urâte; ?i nemul?umit fiind cu acestea, nici el nu prime?te pe fra?i, nici pe cei care voiesc sa-i primeasca nu-i lasa, ?i-i da afara din Biserica.
3Jn 1:11  Iubitule, nu urma raul, ci binele. Cel ce face bine din Dumnezeu este; cel ce face rau n-a vazut pe Dumnezeu.
3Jn 1:12  Lui Dimitrie datu-i-s-a marturie de catre to?i ?i de catre însu?i adevarul; marturie îi dam ?i noi ?i ?tii ca marturia noastra este adevarata.
3Jn 1:13  Multe lucruri aveam sa-?i scriu; totu?i, nu voiesc sa ?i le scriu cu cerneala ?i condei,
3Jn 1:14  Ci nadajduiesc sa te vad în curând, ?i atunci vom grai gura catre gura. Pace ?ie! Prietenii te îmbra?i?eaza. Îmbra?i?a?i pe prieteni, pe fiecare dupa numele lui.


\end{document}