\begin{document}

\title{List do Filemona}


\chapter{1}

\par 1 Pawel, wiezien Chrystusa Jezusa i Tymoteusz brat, Filemonowi milemu a pomocnikowi naszemu,
\par 2 I Apfii milej i Archipowi, spolecznemu naszemu bojownikowi, i zborowi, który jest w domu twoim.
\par 3 Laska wam i pokój niech bedzie od Boga, Ojca naszego, i Pana Jezusa Chrystusa.
\par 4 Dziekuje Bogu mojemu zawsze wzmianke czyniac o tobie w modlitwach moich,
\par 5 Slyszac o milosci i o wierze, która masz przeciwko Panu Jezusowi i przeciwko wszystkim swietym;
\par 6 Aby spolecznosc wiary twojej byla skuteczna ku poznaniu wszystkiego dobrego, które w was jest przez Chrystusa Jezusa.
\par 7 Albowiem radosc wielka mamy i pocieche z milosci twojej, bracie! iz wnetrznosci swietych sa ochlodzone przez cie.
\par 8 Przetoz choc mam wielka bezpiecznosc w Chrystusie, abym ci rozkazal, co przynalezy;
\par 9 Jednak dla milosci raczej prosze, takowym bedac, to jest Pawel stary, a teraz i wiezien Jezusa Chrystusa.
\par 10 Prosze cie tedy za synem moim Onezymem, któregom urodzil w wiezieniu mojem;
\par 11 Który tobie niekiedy byl niepozyteczny, ale teraz tobie i mnie bardzo pozyteczny; któregom odeslal,
\par 12 Przetoz go ty jako wnetrznosci moje przyjmij.
\par 13 Któregom ja chcial przy sobie zatrzymac, aby mi poslugiwal zamiast ciebie w wiezieniu dla Ewangielii.
\par 14 Ale bez woli twojej nie chcialem nic uczynic, aby dobry twój uczynek nie byl jako z przymuszenia, ale z dobrej woli.
\par 15 Albowiem snac dla tego odlaczyl sie byl na chwile od ciebie, abys go zas mial wiecznie,
\par 16 Juz nie jako sluge, ale wiecej niz sluge, to jest brata milego, zwlaszcza mnie, a jako daleko wiecej tobie i wedlug ciala, i w Panu.
\par 17 Przetoz maszli mie za towarzysza, przyjmij go jako mie.
\par 18 A jezlic w czem niepraw, albo ci co winien, to mnie przyczytaj.
\par 19 Jam Pawel napisal reka moja, ja nagrodze, zec nie rzeke, izes mi i samego siebie winien.
\par 20 Tak, bracie! niech cie w tem uzyje w Panu, ochlodz wnetrznosci moje w Panu.
\par 21 Pewien bedac posluszenstwa twego, pisalem ci, wiedzac, ze i wiecej, niz mówie uczynisz.
\par 22 Zaraz mi tez i gospode zgotuj; albowiem spodziewam sie, iz wam przez modlitwy wasze darowany bede.
\par 23 Pozdrawiaja cie Epafras, spólwiezien mój w Chrystusie Jezusie,
\par 24 Marek, Arystarchus, Demas, Lukasz, pomocnicy moi.
\par 25 Laska Pana naszego, Jezusa Chrystusa, niech bedzie z duchem waszym. Amen.


\end{document}