\begin{document}

\title{民数记}


\chapter{1}

\par 1 以色列人出埃及地後，第二年二月初一日，耶和华在西乃的旷野、会幕中晓谕摩西说：
\par 2 「你要按以色列全会众的家室、宗族、人名的数目计算所有的男丁。
\par 3 凡以色列中，从二十岁以外，能出去打仗的，你和亚伦要照他们的军队数点。
\par 4 每支派中必有一人作本支派的族长，帮助你们。
\par 5 他们的名字：属流便的，有示丢珥的儿子以利蓿；
\par 6 属西缅的，有苏利沙代的儿子示路蔑；
\par 7 属犹大的，有亚米拿达的儿子拿顺；
\par 8 属以萨迦的，有苏押的儿子拿坦业；
\par 9 属西布伦的，有希伦的儿子以利押；
\par 10 约瑟子孙、属以法莲的，有亚米忽的儿子以利沙玛；属玛拿西的，有比大蓿的儿子迦玛列；
\par 11 属便雅悯的，有基多尼的儿子亚比但；
\par 12 属但的，有亚米沙代的儿子亚希以谢；
\par 13 属亚设的，有俄兰的儿子帕结；
\par 14 属迦得的，有丢珥的儿子以利雅萨；
\par 15 属拿弗他利的，有以南的儿子亚希拉。
\par 16 这都是从会中选召的，各作本支派的首领，都是以色列军中的统领。」
\par 17 於是，摩西、亚伦带著这些按名指定的人，
\par 18 当二月初一日招聚全会众。会众就照他们的家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外的，都述说自己的家谱。
\par 19 耶和华怎样吩咐摩西，他就怎样在西乃的旷野数点他们。
\par 20 以色列的长子，流便子孙的後代，
\par 21 照著家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，
\par 22 凡能出去打仗、被数的男丁，共有四万六千五百名。
\par 23 西缅子孙的後代，照著家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，
\par 24 凡能出去打仗、被数的男丁，共有五万九千三百名。
\par 25 迦得子孙的後代，照著家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，
\par 26 凡能出去打仗、被数的，共有四万五千六百五十名。
\par 27 犹大子孙的後代，照著家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，
\par 28 凡能出去打仗、被数的，共有七万四千六百名。
\par 29 以萨迦子孙的後代，照著家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，
\par 30 凡能出去打仗、被数的，共有五万四千四百名。
\par 31 西布伦子孙的後代，照著家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，
\par 32 凡能出去打仗、被数的，共有五万七千四百名。
\par 33 约瑟子孙属以法莲子孙的後代，照著家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，
\par 34 凡能出去打仗、被数的，共有四万零五百名。
\par 35 玛拿西子孙的後代，照著家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，
\par 36 凡能出去打仗、被数的，共有三万二千二百名。
\par 37 便雅悯子孙的後代，照著家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，
\par 38 凡能出去打仗、被数的，共有三万五千四百名。
\par 39 但子孙的後代，照著家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，
\par 40 凡能出去打仗、被数的，共有六万二千七百名。
\par 41 亚设子孙的後代，照著家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，
\par 42 凡能出去打仗、被数的，共有四万一千五百名。
\par 43 拿弗他利子孙的後代，照著家室、宗族、人名的数目，从二十岁以外，凡能出去打仗、被数的，共有五万三千四百名。
\par 44 这些就是被数点的，是摩西、亚伦，和以色列中十二个首领所数点的；
\par 45 这十二个人各作各宗族的代表。
\par 46 这样，凡以色列人中被数的，照著宗族，从二十岁以外，能出去打仗、被数的，共有六十万零三千五百五十名。
\par 47 利未人却没有按著支派数在其中，
\par 48 因为耶和华晓谕摩西说：
\par 49 「惟独利未支派你不可数点，也不可在以色列人中计算他们的总数。
\par 50 只要派利未人管法柜的帐幕和其中的器具，并属乎帐幕的；他们要抬（或作：搬运）帐幕和其中的器具，并要办理帐幕的事，在帐幕的四围安营。
\par 51 帐幕将往前行的时候，利未人要拆卸；将支搭的时候，利未人要竖起。近前来的外人必被治死。
\par 52 以色列人支搭帐棚，要照他们的军队，各归本营，各归本纛。
\par 53 但利未人要在法柜帐幕的四围安营，免得忿怒临到以色列会众；利未人并要谨守法柜的帐幕。」
\par 54 以色列人就这样行。凡耶和华所吩咐摩西的，他们就照样行了。

\chapter{2}

\par 1 耶和华晓谕摩西、亚伦说：
\par 2 「以色列人要各归自己的纛下，在本族的旗号那里，对著会幕的四围安营。
\par 3 在东边，向日出之地，照著军队安营的是犹大营的纛。有亚米拿达的儿子拿顺作犹大人的首领。
\par 4 他军队被数的，共有七万四千六百名。
\par 5 挨著他安营的是以萨迦支派。有苏押的儿子拿坦业作以萨迦人的首领。
\par 6 他军队被数的，共有五万四千四百名。
\par 7 又有西布伦支派。希伦的儿子以利押作西布伦人的首领。
\par 8 他军队被数的，共有五万七千四百名。
\par 9 凡属犹大营、按著军队被数的，共有十八万六千四百名，要作第一队往前行。
\par 10 「在南边，按著军队是流便营的纛。有示丢珥的儿子以利蓿作流便人的首领。
\par 11 他军队被数的，共有四万六千五百名。
\par 12 挨著他安营的是西缅支派。苏利沙代的儿子示路蔑作西缅人的首领。
\par 13 他军队被数的，共有五万九千三百名。
\par 14 又有迦得支派。丢珥的儿子以利雅萨作迦得人的首领。
\par 15 他军队被数的，共有四万五千六百五十名，
\par 16 凡属流便营、按著军队被数的，共有十五万一千四百五十名，要作第二队往前行。
\par 17 「随後，会幕要往前行，有利未营在诸营中间。他们怎样安营就怎样往前行，各按本位，各归本纛。
\par 18 「在西边，按著军队是以法莲营的纛。亚米忽的儿子以利沙玛作以法莲人的首领。
\par 19 他军队被数的，共有四万零五百名。
\par 20 挨著他的是玛拿西支派。比大蓿的儿子迦玛列作玛拿西人的首领。
\par 21 他军队被数的，共有三万二千二百名。
\par 22 又有便雅悯支派。基多尼的儿子亚比但作便雅悯人的首领。
\par 23 他军队被数的，共有三万五千四百名。
\par 24 凡属以法莲营、按著军队被数的，共有十万零八千一百名，要作第三队往前行。
\par 25 「在北边，按著军队是但营的纛。亚米沙代的儿子亚希以谢作但人的首领。
\par 26 他军队被数的，共有六万二千七百名。
\par 27 挨著他安营的是亚设支派。俄兰的儿子帕结作亚设人的首领。
\par 28 他军队被数的，共有四万一千五百名。
\par 29 又有拿弗他利支派。以南的儿子亚希拉作拿弗他利人的首领。
\par 30 他军队被数的，共有五万三千四百名。
\par 31 凡但营被数的，共有十五万七千六百名，要归本纛作末队往前行。」
\par 32 这些以色列人，照他们的宗族，按他们的军队，在诸营中被数的，共有六十万零三千五百五十名。
\par 33 惟独利未人没有数在以色列人中，是照耶和华所吩咐摩西的。
\par 34 以色列人就这样行，各人照他们的家室、宗族归於本纛，安营起行，都是照耶和华所吩咐摩西的。

\chapter{3}

\par 1 耶和华在西乃山晓谕摩西的日子，亚伦和摩西的後代如下：
\par 2 亚伦的儿子，长子名叫拿答，还有亚比户、以利亚撒、以他玛。
\par 3 这是亚伦儿子的名字，都是受膏的祭司，是摩西叫他们承接圣职供祭司职分的。
\par 4 拿答、亚比户在西乃的旷野向耶和华献凡火的时候就死在耶和华面前了。他们也没有儿子。以利亚撒、以他玛在他们的父亲亚伦面前供祭司的职分。
\par 5 耶和华晓谕摩西说：
\par 6 「你使利未支派近前来，站在祭司亚伦面前好服事他，
\par 7 替他和会众在会幕前守所吩咐的，办理帐幕的事。
\par 8 又要看守会幕的器具，并守所吩咐以色列人的，办理帐幕的事。
\par 9 你要将利未人给亚伦和他的儿子，因为他们是从以色列人中选出来给他的。
\par 10 你要嘱咐亚伦和他的儿子谨守自己祭司的职任。近前来的外人必被治死。」
\par 11 耶和华晓谕摩西说：
\par 12 「我从以色列人中拣选了利未人，代替以色列人一切头生的；利未人要归我。
\par 13 因为凡头生的是我的；我在埃及地击杀一切头生的那日就把以色列中一切头生的，连人带牲畜都分别为圣归我；他们定要属我。我是耶和华。」
\par 14 耶和华在西乃的旷野晓谕摩西说：
\par 15 「你要照利未人的宗族、家室数点他们。凡一个月以外的男子都要数点。」
\par 16 於是摩西照耶和华所吩咐的数点他们。
\par 17 利未众子的名字是革顺、哥辖、米拉利。
\par 18 革顺的儿子，按著家室，是立尼、示每。
\par 19 哥辖的儿子，按著家室，是暗兰、以斯哈、希伯伦、乌薛。
\par 20 米拉利的儿子，按著家室，是抹利、母示。这些按著宗族是利未人的家室。
\par 21 属革顺的，有立尼族、示每族。这是革顺的二族。
\par 22 其中被数、从一个月以外所有的男子共有七千五百名。
\par 23 这革顺的二族要在帐幕後西边安营。
\par 24 拉伊勒的儿子以利雅萨作革顺人宗族的首领。
\par 25 革顺的子孙在会幕中所要看守的，就是帐幕和罩棚，并罩棚的盖与会幕的门帘，
\par 26 院子的帷子和门帘（院子是围帐幕和坛的），并一切使用的绳子。
\par 27 属哥辖的，有暗兰族、以斯哈族、希伯伦族、乌薛族。这是哥辖的诸族。
\par 28 按所有男子的数目，从一个月以外看守圣所的，共有八千六百名。
\par 29 哥辖儿子的诸族要在帐幕的南边安营。
\par 30 乌薛的儿子以利撒反作哥辖宗族家室的首领。
\par 31 他们所要看守的是约柜、桌子、灯台、两座坛与圣所内使用的器皿，并帘子和一切使用之物。
\par 32 祭司亚伦的儿子以利亚撒作利未人众首领的领袖，要监察那些看守圣所的人。
\par 33 属米拉利的，有抹利族、母示族。这是米拉利的二族。
\par 34 他们被数的，按所有男子的数目，从一个月以外的，共有六千二百名。
\par 35 亚比亥的儿子苏列作米拉利二宗族的首领。他们要在帐幕的北边安营。
\par 36 米拉利子孙的职分是看守帐幕的板、闩、柱子、带卯的座，和帐幕一切所使用的器具，
\par 37 院子四围的柱子、带卯的座、橛子，和绳子。
\par 38 在帐幕前东边，向日出之地安营的是摩西、亚伦，和亚伦的儿子。他们看守圣所，替以色列人守耶和华所吩咐的。近前来的外人必被治死。
\par 39 凡被数的利未人，就是摩西、亚伦照耶和华吩咐所数的，按著家室，从一个月以外的男子，共有二万二千名。
\par 40 耶和华对摩西说：「你要从以色列人中数点一个月以外、凡头生的男子，把他们的名字记下。
\par 41 我是耶和华。你要拣选利未人归我，代替以色列人所有头生的，也取利未人的牲畜代替以色列所有头生的牲畜。」
\par 42 摩西就照耶和华所吩咐的把以色列人头生的都数点了。
\par 43 按人名的数目，从一个月以外、凡头生的男子，共有二万二千二百七十三名。
\par 44 耶和华晓谕摩西说：
\par 45 「你拣选利未人代替以色列人所有头生的，也取利未人的牲畜代替以色列人的牲畜。利未人要归我；我是耶和华。
\par 46 以色列人中头生的男子比利未人多二百七十三个，必当将他们赎出来。
\par 47 你要按人丁，照圣所的平，每人取赎银五舍客勒（一舍客勒是二十季拉），
\par 48 把那多余之人的赎银交给亚伦和他的儿子。」
\par 49 於是摩西从那被利未人所赎以外的人取了赎银。
\par 50 从以色列人头生的所取之银，按圣所的平，有一千三百六十五舍客勒。
\par 51 摩西照耶和华的话把这赎银给亚伦和他的儿子，正如耶和华所吩咐的。

\chapter{4}

\par 1 耶和华晓谕摩西、亚伦说：
\par 2 「你从利未人中，将哥辖子孙的总数，照他们的家室、宗族，
\par 3 从三十岁直到五十岁，凡前来任职、在会幕里办事的，全都计算。
\par 4 哥辖子孙在会幕搬运至圣之物，所办的事乃是这样：
\par 5 起营的时候，亚伦和他儿子要进去摘下遮掩柜的幔子，用以蒙盖法柜，
\par 6 又用海狗皮盖在上头，再蒙上纯蓝色的毯子，把杠穿上。
\par 7 又用蓝色毯子铺在陈设饼的桌子上，将盘子、调羹、奠酒的爵，和杯摆在上头。桌子上也必有常设的饼。
\par 8 在其上又要蒙朱红色的毯子，再蒙上海狗皮，把杠穿上。
\par 9 要拿蓝色毯子，把灯台和灯台上所用的灯盏、剪子、蜡花盘，并一切盛油的器皿，全都遮盖。
\par 10 又要把灯台和灯台的一切器具包在海狗皮里，放在抬架上。
\par 11 在金坛上要铺蓝色毯子，蒙上海狗皮，把杠穿上。
\par 12 又要把圣所用的一切器具包在蓝色毯子里，用海狗皮蒙上，放在抬架上。
\par 13 要收去坛上的灰，把紫色毯子铺在坛上；
\par 14 又要把所用的一切器具，就是火鼎、肉锸子、铲子、盘子，一切属坛的器具都摆在坛上，又蒙上海狗皮，把杠穿上。
\par 15 将要起营的时候，亚伦和他儿子把圣所和圣所的一切器具遮盖完了，哥辖的子孙就要来抬，只是不可摸圣物，免得他们死亡。会幕里这些物件是哥辖子孙所当抬的。
\par 16 「祭司亚伦的儿子以利亚撒所要看守的是点灯的油与香料，并当献的素祭和膏油，也要看守全帐幕与其中所有的，并圣所和圣所的器具。」
\par 17 耶和华晓谕摩西、亚伦说：
\par 18 「你们不可将哥辖人的支派从利未人中剪除。
\par 19 他们挨近至圣物的时候，亚伦和他儿子要进去派他们各人所当办的，所当抬的。这样待他们，好使他们活著，不至死亡。
\par 20 只是他们连片时不可进去观看圣所，免得他们死亡。」
\par 21 耶和华晓谕摩西说：
\par 22 「你要将革顺子孙的总数，照著宗族、家室，
\par 23 从三十岁直到五十岁，凡前来任职、在会幕里办事的，全都数点。
\par 24 革顺人各族所办的事、所抬的物乃是这样：
\par 25 他们要抬帐幕的幔子和会幕，并会幕的盖与其上的海狗皮，和会幕的门帘，
\par 26 院子的帷子和门帘（院子是围帐幕和坛的）、绳子，并所用的器具，不论是做什麽用的，他们都要经理。
\par 27 革顺的子孙在一切抬物办事之上都要凭亚伦和他儿子的吩咐；他们所当抬的，要派他们看守。
\par 28 这是革顺子孙的各族在会幕里所办的事；他们所看守的，必在祭司亚伦儿子以他玛的手下。」
\par 29 「至於米拉利的子孙，你要照著家室、宗族把他们数点。
\par 30 从三十岁直到五十岁，凡前来任职、在会幕里办事的，你都要数点。
\par 31 他们办理会幕的事，就是抬帐幕的板、闩、柱子，和带卯的座，
\par 32 院子四围的柱子和其上带卯的座、橛子、绳子，并一切使用的器具。他们所抬的器具，你们要按名指定。
\par 33 这是米拉利子孙各族在会幕里所办的事，都在祭司亚伦儿子以他玛的手下。」
\par 34 摩西、亚伦与会众的诸首领将哥辖的子孙，照著家室、宗族，
\par 35 从三十岁直到五十岁，凡前来任职、在会幕里办事的，都数点了。
\par 36 被数的共有二千七百五十名。
\par 37 这是哥辖各族中被数的，是在会幕里办事的，就是摩西、亚伦照耶和华藉摩西所吩咐数点的。
\par 38 革顺子孙被数的，照著家室、宗族，
\par 39 从三十岁直到五十岁，凡前来任职、在会幕里办事的，
\par 40 共有二千六百三十名。
\par 41 这是革顺子孙各族中被数的，是在会幕里办事的，就是摩西、亚伦照耶和华藉摩西所吩咐数点的。
\par 42 米拉利子孙中各族被数的，照著家室、宗族，
\par 43 从三十岁直到五十岁，凡前来任职、
\par 44 在会幕里办事的，共有三千二百名。
\par 45 这是米拉利子孙各族中被数的，就是摩西、亚伦照耶和华藉摩西所吩咐数点的。
\par 46 凡被数的利未人，就是摩西、亚伦并以色列众首领，照著家室、宗族所数点的，
\par 47 从三十岁直到五十岁，凡前来任职、
\par 48 在会幕里做抬物之工的，共有八千五百八十名。
\par 49 摩西按他们所办的事、所抬的物，凭耶和华的吩咐数点他们；他们这样被摩西数点，正如耶和华所吩咐他的。

\chapter{5}

\par 1 耶和华晓谕摩西说：
\par 2 「你吩咐以色列人，使一切长大麻疯的，患漏症的，并因死尸不洁净的，都出营外去。
\par 3 无论男女都要使他们出到营外，免得污秽他们的营；这营是我所住的。」
\par 4 以色列人就这样行，使他们出到营外。耶和华怎样吩咐摩西，以色列人就怎样行了。
\par 5 耶和华对摩西说：
\par 6 「你晓谕以色列人说：无论男女，若犯了人所常犯的罪，以致干犯耶和华，那人就有了罪。
\par 7 他要承认所犯的罪，将所亏负人的，如数赔还，另外加上五分之一，也归与所亏负的人。
\par 8 那人若没有亲属可受所赔还的，那所赔还的就要归与服事耶和华的祭司；至於那为他赎罪的公羊是在外。
\par 9 以色列人一切的圣物中，所奉给祭司的举祭都要归与祭司。
\par 10 各人所分别为圣的物，无论是什麽，都要归给祭司。」
\par 11 耶和华对摩西说：
\par 12 「你晓谕以色列人说：人的妻若有邪行，得罪他丈夫，
\par 13 有人与他行淫，事情严密，瞒过他丈夫，而且他被玷污，没有作见证的人，当他行淫的时候也没有被捉住，
\par 14 他丈夫生了疑恨的心，疑恨他，他是被玷污，或是他丈夫生了疑恨的心，疑恨他，他并没有被玷污，
\par 15 这人就要将妻送到祭司那里，又为他带著大麦面伊法十分之一作供物，不可浇上油，也不可加上乳香；因为这是疑恨的素祭，是思念的素祭，使人思念罪孽。
\par 16 「祭司要使那妇人近前来，站在耶和华面前。
\par 17 祭司要把圣水盛在瓦器里，又从帐幕的地上取点尘土，放在水中。
\par 18 祭司要叫那妇人蓬头散发，站在耶和华面前，把思念的素祭，就是疑恨的素祭，放在他手中。祭司手里拿著致咒诅的苦水，
\par 19 要叫妇人起誓，对他说：『若没有人与你行淫，也未曾背著丈夫做污秽的事，你就免受这致咒诅苦水的灾。
\par 20 你若背著丈夫行了污秽的事，在你丈夫以外有人与你行淫，
\par 21 （祭司叫妇人发咒起誓），愿耶和华叫你大腿消瘦，肚腹发胀，使你在你民中被人咒诅，成了誓语；
\par 22 并且这致咒诅的水入你的肠中，要叫你的肚腹发胀，大腿消瘦。』妇人要回答说：『阿们，阿们。』
\par 23 「祭司要写这咒诅的话，将所写的字抹在苦水里，
\par 24 又叫妇人喝这致咒诅的苦水；这水要进入他里面变苦了。
\par 25 祭司要从妇人的手中取那疑恨的素祭，在耶和华面前摇一摇，拿到坛前；
\par 26 又要从素祭中取出一把，作为这事的纪念，烧在坛上，然後叫妇人喝这水。
\par 27 叫他喝了以後，他若被玷污，得罪了丈夫，这致咒诅的水必进入他里面变苦了，他的肚腹就要发胀，大腿就要消瘦，那妇人便要在他民中被人咒诅。
\par 28 若妇人没有被玷污，却是清洁的，就要免受这灾，且要怀孕。
\par 29 「妻子背著丈夫行了污秽的事，
\par 30 或是人生了疑恨的心，疑恨他的妻，就有这疑恨的条例。那时他要叫妇人站在耶和华面前，祭司要在他身上照这条例而行。
\par 31 男人就为无罪，妇人必担当自己的罪孽。」

\chapter{6}

\par 1 耶和华对摩西说：
\par 2 「你晓谕以色列人说：无论男女许了特别的愿，就是拿细耳人的愿（拿细耳就是归主的意思；下同），要离俗归耶和华。
\par 3 他就要远离清酒浓酒，也不可喝什麽清酒浓酒做的醋；不可喝什麽葡萄汁，也不可吃鲜葡萄和乾葡萄。
\par 4 在一切离俗的日子，凡葡萄树上结的，自核至皮所做的物，都不可吃。
\par 5 「在他一切许愿离俗的日子，不可用剃头刀剃头，要由发绺长长了。他要圣洁，直到离俗归耶和华的日子满了。
\par 6 在他离俗归耶和华的一切日子，不可挨近死尸。
\par 7 他的父母或是弟兄姊妹死了的时候，他不可因他们使自己不洁净，因为那离俗归神的凭据是在他头上。
\par 8 在他一切离俗的日子是归耶和华为圣。
\par 9 「若在他旁边忽然有人死了，以致沾染了他离俗的头，他要在第七日，得洁净的时候，剃头。
\par 10 第八日，他要把两只斑鸠或两只雏鸽带到会幕门口，交给祭司。
\par 11 祭司要献一只作赎罪祭，一只作燔祭，为他赎那因死尸而有的罪，并要当日使他的头成为圣洁。
\par 12 他要另选离俗归耶和华的日子，又要牵一只一岁的公羊羔来作赎愆祭；但先前的日子要归徒然，因为他在离俗之间被玷污了。
\par 13 「拿细耳人满了离俗的日子乃有这条例：人要领他到会幕门口，
\par 14 他要将供物奉给耶和华，就是一只没有残疾、一岁的公羊羔作燔祭，一只没有残疾、一岁的母羊羔作赎罪祭，和一只没有残疾的公绵羊作平安祭，
\par 15 并一筐子无酵调油的细面饼，与抹油的无酵薄饼，并同献的素祭和奠祭。
\par 16 祭司要在耶和华面前献那人的赎罪祭和燔祭；
\par 17 也要把那只公羊和那筐无酵饼献给耶和华作平安祭，又要将同献的素祭和奠祭献上。
\par 18 拿细耳人要在会幕门口剃离俗的头，把离俗头上的发放在平安祭下的火上。
\par 19 他剃了以後，祭司就要取那已煮的公羊一条前腿，又从筐子里取一个无酵饼和一个无酵薄饼，都放在他手上。
\par 20 祭司要拿这些作为摇祭，在耶和华面前摇一摇；这与所摇的胸、所举的腿同为圣物，归给祭司。然後拿细耳人可以喝酒。
\par 21 「许愿的拿细耳人为离俗所献的供物，和他以外所能得的献给耶和华，就有这条例。他怎样许愿就当照离俗的条例行。」
\par 22 耶和华晓谕摩西说：
\par 23 「你告诉亚伦和他儿子说：你们要这样为以色列人祝福，说：
\par 24 『愿耶和华赐福给你，保护你。
\par 25 愿耶和华使他的脸光照你，赐恩给你。
\par 26 愿耶和华向你仰脸，赐你平安。』
\par 27 他们要如此奉我的名为以色列人祝福；我也要赐福给他们。」

\chapter{7}

\par 1 摩西立完了帐幕，就把帐幕用膏抹了，使他成圣，又把其中的器具和坛，并坛上的器具，都抹了，使他成圣。
\par 2 当天，以色列的众首领，就是各族的族长，都来奉献。他们是各支派的首领，管理那些被数的人。
\par 3 他们把自己的供物送到耶和华面前，就是六辆篷子车和十二只公牛。每两个首领奉献一辆车，每首领奉献一只牛。他们把这些都奉到帐幕前。
\par 4 耶和华晓谕摩西说：
\par 5 「你要收下这些，好作会幕的使用，都要照利未人所办的事交给他们。」
\par 6 於是摩西收了车和牛，交给利未人，
\par 7 把两辆车，四只牛，照革顺子孙所办的事交给他们，
\par 8 又把四辆车，八只牛，照米拉利子孙所办的事交给他们；他们都在祭司亚伦的儿子以他玛手下。
\par 9 但车与牛都没有交给哥辖子孙；因为他们办的是圣所的事，在肩头上抬圣物。
\par 10 用膏抹坛的日子，首领都来行奉献坛的礼，众首领就在坛前献供物。
\par 11 耶和华对摩西说：「众首领为行奉献坛的礼，要每天一个首领来献供物。」
\par 12 头一日献供物的是犹大支派的亚米拿达的儿子拿顺。
\par 13 他的供物是：一个银盘子，重一百三十舍客勒，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\par 14 一个金盂，重十舍客勒，盛满了香；
\par 15 一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\par 16 一只公山羊作赎罪祭；
\par 17 两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是亚米拿达儿子拿顺的供物。
\par 18 第二日来献的是以萨迦子孙的首领、苏押的儿子拿坦业。
\par 19 他献为供物的是：一个银盘子，重一百三十舍客勒，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\par 20 一个金盂，重十舍客勒，盛满了香；
\par 21 一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\par 22 一只公山羊作赎罪祭；
\par 23 两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是苏押儿子拿坦业的供物。
\par 24 第三日来献的是西布伦子孙的首领、希伦的儿子以利押。
\par 25 他的供物是：一个银盘子，重一百三十舍客勒，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\par 26 一个金盂，重十舍客勒，盛满了香；
\par 27 一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\par 28 一只公山羊作赎罪祭；
\par 29 两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是希伦儿子以利押的供物。
\par 30 第四日来献的是流便子孙的首领、示丢珥的儿子以利蓿。
\par 31 他的供物是：一个银盘子，重一百三十舍客勒，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\par 32 一个金盂，重十舍客勒，盛满了香；
\par 33 一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\par 34 一只公山羊作赎罪祭；
\par 35 两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是示丢珥的儿子以利蓿的供物。
\par 36 第五日来献的是西缅子孙的首领、苏利沙代的儿子示路蔑。
\par 37 他的供物是：一个银盘子，重一百三十舍客勒，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\par 38 一个金盂，重十舍客勒，盛满了香；
\par 39 一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\par 40 一只公山羊作赎罪祭；
\par 41 两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是苏利沙代儿子示路蔑的供物。
\par 42 第六日来献的是迦得子孙的首领、丢珥的儿子以利雅萨。
\par 43 他的供物是：一个银盘子，重一百三十舍客勒，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\par 44 一个金盂，重十舍客勒，盛满了香；
\par 45 一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\par 46 一只公山羊作赎罪祭；
\par 47 两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是丢珥的儿子以利雅萨的供物。
\par 48 第七日来献的是以法莲子孙的首领、亚米忽的儿子以利沙玛。
\par 49 他的供物是：一个银盘子，重一百三十舍客勒，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\par 50 一个金盂，重十舍客勒，盛满了香；
\par 51 一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\par 52 一只公山羊作赎罪祭；
\par 53 两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是亚米忽儿子以利沙玛的供物。
\par 54 第八日来献的是玛拿西子孙的首领、比大蓿的儿子迦玛列。
\par 55 他的供物是：一个银盘子，重一百三十舍客勒，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\par 56 一个金盂，重十舍客勒，盛满了香；
\par 57 一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\par 58 一只公山羊作赎罪祭；
\par 59 两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是比大蓿儿子迦玛列的供物。
\par 60 第九日来献的是便雅悯子孙的首领、基多尼的儿子亚比但。
\par 61 他的供物是：一个银盘子，重一百三十舍客勒，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\par 62 一个金盂，重十舍客勒，盛满了香；
\par 63 一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\par 64 一只公山羊作赎罪祭；
\par 65 两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是基多尼儿子亚比但的供物。
\par 66 第十日来献的是但子孙的首领、亚米沙代的儿子亚希以谢。
\par 67 他的供物是：一个银盘子，重一百三十舍客勒，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\par 68 一个金盂，重十舍客勒，盛满了香；
\par 69 一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\par 70 一只公山羊作赎罪祭；
\par 71 两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是亚米沙代儿子亚希以谢的供物。
\par 72 第十一日来献的是亚设子孙的首领、俄兰的儿子帕结。
\par 73 他的供物是：一个银盘子，重一百三十舍客勒，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\par 74 一个金盂，重十舍客勒，盛满了香；
\par 75 一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\par 76 一只公山羊作赎罪祭；
\par 77 两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是俄兰儿子帕结的供物。
\par 78 第十二日来献的是拿弗他利子孙的首领、以南儿子亚希拉。
\par 79 他的供物是：一个银盘子，重一百三十舍客勒，一个银碗，重七十舍客勒，都是按圣所的平，也都盛满了调油的细面作素祭；
\par 80 一个金盂，重十舍客勒，盛满了香；
\par 81 一只公牛犊，一只公绵羊，一只一岁的公羊羔作燔祭；
\par 82 一只公山羊作赎罪祭；
\par 83 两只公牛，五只公绵羊，五只公山羊，五只一岁的公羊羔作平安祭。这是以南儿子亚希拉的供物。
\par 84 用膏抹坛的日子，以色列的众首领为行献坛之礼所献的是：银盘子十二个，银碗十二个，金盂十二个；
\par 85 每盘子重一百三十舍客勒，每碗重七十舍客勒。一切器皿的银子，按圣所的平，共有二千四百舍客勒。
\par 86 十二个金盂盛满了香，按圣所的平，每盂重十舍客勒，所有的金子共一百二十舍客勒。
\par 87 作燔祭的，共有公牛十二只，公羊十二只，一岁的公羊羔十二只，并同献的素祭作赎罪祭的公山羊十二只；
\par 88 作平安祭的，共有公牛二十四只，公绵羊六十只，公山羊六十只，一岁的公羊羔六十只。这就是用膏抹坛之後，为行奉献坛之礼所献的。
\par 89 摩西进会幕要与耶和华说话的时候，听见法柜的施恩座以上、二基路伯中间有与他说话的声音，就是耶和华与他说话。

\chapter{8}

\par 1 耶和华晓谕摩西说：
\par 2 「你告诉亚伦说：点灯的时候，七盏灯都要向灯台前面发光。」
\par 3 亚伦便这样行。他点灯台上的灯，使灯向前发光，是照耶和华所吩咐摩西的。
\par 4 这灯台的做法是用金子锤出来的，连座带花都是锤出来的。摩西制造灯台，是照耶和华所指示的样式。
\par 5 耶和华晓谕摩西说：
\par 6 「你从以色列人中选出利未人来，洁净他们。
\par 7 洁净他们当这样行：用除罪水弹在他们身上，又叫他们用剃头刀刮全身，洗衣服，洁净自己。
\par 8 然後叫他们取一只公牛犊，并同献的素祭，就是调油的细面；你要另取一只公牛犊作赎罪祭。
\par 9 将利未人奉到会幕前，招聚以色列全会众。
\par 10 将利未人奉到耶和华面前，以色列人要按手在他们头上。
\par 11 亚伦也将他们奉到耶和华面前，为以色列人当作摇祭，使他们好办耶和华的事。
\par 12 利未人要按手在那两只牛的头上；你要将一只作赎罪祭，一只作燔祭，献给耶和华，为利未人赎罪。
\par 13 你也要使利未人站在亚伦和他儿子面前，将他们当作摇祭奉给耶和华。
\par 14 「这样，你从以色列人中将利未人分别出来，利未人便要归我。
\par 15 此後利未人要进去办会幕的事，你要洁净他们，将他们当作摇祭奉上；
\par 16 因为他们是从以色列人中全然给我的，我拣选他们归我，是代替以色列人中一切头生的。
\par 17 以色列人中一切头生的，连人带牲畜，都是我的。我在埃及地击杀一切头生的那天，将他们分别为圣归我。
\par 18 我拣选利未人代替以色列人中一切头生的。
\par 19 我从以色列人中将利未人当作赏赐给亚伦和他的儿子，在会幕中办以色列人的事，又为以色列人赎罪，免得他们挨近圣所，有灾殃临到他们中间。」
\par 20 摩西、亚伦，并以色列全会众便向利未人如此行。凡耶和华指著利未人所吩咐摩西的，以色列人就向他们这样行。
\par 21 於是利未人洁净自己，除了罪，洗了衣服；亚伦将他们当作摇祭奉到耶和华面前，又为他们赎罪，洁净他们。
\par 22 然後利未人进去，在亚伦和他儿子面前，在会幕中办事。耶和华指著利未人怎样吩咐摩西，以色列人就怎样向他们行了。
\par 23 耶和华晓谕摩西说：
\par 24 「利未人是这样：从二十五岁以外，他们要前来任职，办会幕的事。
\par 25 到了五十岁要停工退任，不再办事，
\par 26 只要在会幕里，和他们的弟兄一同伺候，谨守所吩咐的，不再办事了。至於所吩咐利未人的，你要这样向他们行。」

\chapter{9}

\par 1 以色列人出埃及地以後，第二年正月，耶和华在西乃的旷野吩咐摩西说：
\par 2 「以色列人应当在所定的日期守逾越节，
\par 3 就是本月十四日黄昏的时候，你们要在所定的日期守这节，要按这节的律例典章而守。」
\par 4 於是摩西吩咐以色列人守逾越节。
\par 5 他们就在西乃的旷野，正月十四日黄昏的时候，守逾越节。凡耶和华所吩咐摩西的，以色列人都照样行了。
\par 6 有几个人因死尸而不洁净，不能在那日守逾越节。当日他们到摩西、亚伦面前，
\par 7 说：「我们虽因死尸而不洁净，为何被阻止、不得同以色列人在所定的日期献耶和华的供物呢？」
\par 8 摩西对他们说：「你们暂且等候，我可以去听耶和华指著你们是怎样吩咐的。」
\par 9 耶和华对摩西说：
\par 10 「你晓谕以色列人说：你们和你们後代中，若有人因死尸而不洁净，或在远方行路，还要向耶和华守逾越节。
\par 11 他们要在二月十四日黄昏的时候，守逾越节。要用无酵饼与苦菜，和逾越节的羊羔同吃。
\par 12 一点不可留到早晨；羊羔的骨头一根也不可折断。他们要照逾越节的一切律例而守。
\par 13 那洁净而不行路的人若推辞不守逾越节，那人要从民中剪除；因为他在所定的日期不献耶和华的供物，应该担当他的罪。
\par 14 若有外人寄居在你们中间，愿意向耶和华守逾越节，他要照逾越节的律例典章行，不管是寄居的是本地人，同归一例。」
\par 15 立起帐幕的那日，有云彩遮盖帐幕，就是法柜的帐幕；从晚上到早晨，云彩在其上，形状如火。
\par 16 常是这样，云彩遮盖帐幕，夜间形状如火。
\par 17 云彩几时从帐幕收上去，以色列人就几时起行；云彩在那里停住，以色列人就在那里安营。
\par 18 以色列人遵耶和华的吩咐起行，也遵耶和华的吩咐安营。云彩在帐幕上停住几时，他们就住营几时。
\par 19 云彩在帐幕上停留许多日子，以色列人就守耶和华所吩咐的不起行。
\par 20 有时云彩在帐幕上几天，他们就照耶和华的吩咐住营，也照耶和华的吩咐起行。
\par 21 有时从晚上到早晨，有这云彩在帐幕上；早晨云彩收上去，他们就起行。有时昼夜云彩停在帐幕上，收上去的时候，他们就起行。
\par 22 云彩停留在帐幕上，无论是两天，是一月，是一年，以色列人就住营不起行；但云彩收上去，他们就起行。
\par 23 他们遵耶和华的吩咐安营，也遵耶和华的吩咐起行。他们守耶和华所吩咐的，都是凭耶和华吩咐摩西的。

\chapter{10}

\par 1 耶和华晓谕摩西说：
\par 2 「你要用银子做两枝号，都要锤出来的，用以招聚会众，并叫众营起行。
\par 3 吹这号的时候，全会众要到你那里，聚集在会幕门口。
\par 4 若单吹一枝，众首领，就是以色列军中的统领，要聚集到你那里。
\par 5 吹出大声的时候，东边安的营都要起行。
\par 6 二次吹出大声的时候，南边安的营都要起行。他们将起行，必吹出大声。
\par 7 但招聚会众的时候，你们要吹号，却不要吹出大声。
\par 8 亚伦子孙作祭司的要吹这号；这要作你们世世代代永远的定例。
\par 9 你们在自己的地，与欺压你们的敌人打仗，就要用号吹出大声，便在耶和华你们的神面前得蒙纪念，也蒙拯救脱离仇敌。
\par 10 在你们快乐的日子和节期，并月朔，献燔祭和平安祭，也要吹号，这都要在你们的神面前作为纪念。我是耶和华你们的神。」
\par 11 第二年二月二十日，云彩从法柜的帐幕收上去。
\par 12 以色列人就按站往前行，离开西乃的旷野，云彩停住在巴兰的旷野。
\par 13 这是他们照耶和华藉摩西所吩咐的，初次往前行。
\par 14 按著军队首先往前行的是犹大营的纛。统领军队的是亚米拿达的儿子拿顺。
\par 15 统领以萨迦支派军队的是苏押的儿子拿坦业。
\par 16 统领西布伦支派军队的是希伦的儿子以利押。
\par 17 帐幕拆卸，革顺的子孙和米拉利的子孙就抬著帐幕先往前行。
\par 18 按著军队往前行的是流便营的纛。统领军队的是示丢珥的儿子以利蓿。
\par 19 统领西缅支派军队的是苏利沙代的儿子示路蔑。
\par 20 统领迦得支派军队的是丢珥的儿子以利雅萨。
\par 21 哥辖人抬著圣物先往前行。他们未到以前，抬帐幕的已经把帐幕支好。
\par 22 按著军队往前行的是以法莲营的纛，统领军队的是亚米忽的儿子以利沙玛。
\par 23 统领玛拿西支派军队的是比大蓿的儿子迦玛列。
\par 24 统领便雅悯支派军队的是基多尼的儿子亚比但。
\par 25 在诸营末後的是但营的纛，按著军队往前行。统领军队的是亚米沙代的儿子亚希以谢。
\par 26 统领亚设支派军队的是俄兰的儿子帕结。
\par 27 统领拿弗他利支派军队的是以南的儿子亚希拉。
\par 28 以色列人按著军队往前行，就是这样。
\par 29 摩西对他岳父（或作：内兄）米甸人流珥的儿子何巴说：「我们要行路，往耶和华所应许之地去；他曾说：『我要将这地赐给你们。』现在求你和我们同去，我们必厚待你，因为耶和华指著以色列人已经应许给好处。」
\par 30 何巴回答说：「我不去；我要回本地本族那里去。」
\par 31 摩西说：「求你不要离开我们；因为你知道我们要在旷野安营，你可以当作我们的眼目。
\par 32 你若和我们同去，将来耶和华有什麽好处待我们，我们也必以什麽好处待你。」
\par 33 以色列人离开耶和华的山，往前行了三天的路程；耶和华的约柜在前头行了三天的路程，为他们寻找安歇的地方。
\par 34 他们拔营往前行，日间有耶和华的云彩在他们以上。
\par 35 约柜往前行的时候，摩西就说：「耶和华啊，求你兴起！愿你的仇敌四散！愿恨你的人从你面前逃跑！」
\par 36 约柜停住的时候，他就说：「耶和华啊，求你回到以色列的千万人中！」

\chapter{11}

\par 1 众百姓发怨言，他们的恶语达到耶和华的耳中。耶和华听见了就怒气发作，使火在他们中间焚烧，直烧到营的边界。
\par 2 百姓向摩西哀求，摩西祈求耶和华，火就熄了。
\par 3 那地方便叫做他备拉，因为耶和华的火烧在他们中间。
\par 4 他们中间的闲杂人大起贪欲的心；以色列人又哭号说：「谁给我们肉吃呢？
\par 5 我们记得，在埃及的时候不花钱就吃鱼，也记得有黄瓜、西瓜、韭菜、葱、蒜。
\par 6 现在我们的心血枯竭了，除这吗哪以外，在我们眼前并没有别的东西。」
\par 7 （这吗哪彷佛芫荽子，又好像珍珠。
\par 8 百姓周围行走，把吗哪收起来，或用磨推，或用臼捣，煮在锅中，又做成饼，滋味好像新油。
\par 9 夜间露水降在营中，吗哪也随著降下。）
\par 10 摩西听见百姓各在各家的帐棚门口哭号。耶和华的怒气便大发作，摩西就不喜悦。
\par 11 摩西对耶和华说：「你为何苦待仆人？我为何不在你眼前蒙恩，竟把这管理百姓的重任加在我身上呢？
\par 12 这百姓岂是我怀的胎，岂是我生下来的呢？你竟对我说：『把他们抱在怀里，如养育之父抱吃奶的孩子，直抱到你起誓应许给他们祖宗的地去。』
\par 13 我从那里得肉给这百姓吃呢？他们都向我哭号说：『你给我们肉吃吧！』
\par 14 管理这百姓的责任太重了，我独自担当不起。
\par 15 你这样待我，我若在你眼前蒙恩，求你立时将我杀了，不叫我见自己的苦情。」
\par 16 耶和华对摩西说：「你从以色列的长老中招聚七十个人，就是你所知道作百姓的长老和官长的，到我这里来，领他们到会幕前，使他们和你一同站立。
\par 17 我要在那里降临，与你说话，也要把降於你身上的灵分赐他们，他们就和你同当这管百姓的重任，免得你独自担当。
\par 18 又要对百姓说：『你们应当自洁，预备明天吃肉，因为你们哭号说：谁给我们肉吃！我们在埃及很好。这声音达到了耶和华的耳中，所以他必给你们肉吃。
\par 19 你们不止吃一天、两天、五天、十天、二十天，
\par 20 要吃一个整月，甚至肉从你们鼻孔里喷出来，使你们厌恶了，因为你们厌弃住在你们中间的耶和华，在他面前哭号说：我们为何出了埃及呢！』」
\par 21 摩西对耶和华说：「这与我同住的百姓、步行的男人有六十万，你还说：『我要把肉给他们，使他们可以吃一个整月。』
\par 22 难道给他们宰了羊群牛群，或是把海中所有的鱼都聚了来，就够他们吃吗？」
\par 23 耶和华对摩西说：「耶和华的膀臂岂是缩短了吗？现在要看我的话向你应验不应验。」
\par 24 摩西出去，将耶和华的话告诉百姓，又招聚百姓的长老中七十个人来，使他们站在会幕的四围。
\par 25 耶和华在云中降临，对摩西说话，把降与他身上的灵分赐那七十个长老。灵停在他们身上的时候，他们就受感说话，以後却没有再说。
\par 26 但有两个人仍在营里，一个名叫伊利达，一个名叫米达。他们本是在那些被录的人中，却没有到会幕那里去。灵停在他们身上，他们就在营里说预言。
\par 27 有个少年人跑来告诉摩西说：「伊利达、米达在营里说预言。」
\par 28 摩西的帮手，嫩的儿子约书亚，就是摩西所拣选的一个人，说：「请我主摩西禁止他们。」
\par 29 摩西对他说：「你为我的缘故嫉妒人吗？惟愿耶和华的百姓都受感说话！愿耶和华把他的灵降在他们身上！」
\par 30 於是，摩西和以色列的长老都回到营里去。
\par 31 有风从耶和华那里刮起，把鹌鹑由海面刮来，飞散在营边和营的四围；这边约有一天的路程，那边约有一天的路程，离地面约有二肘。
\par 32 百姓起来，终日终夜，并次日一整天，捕取鹌鹑；至少的也取了十贺梅珥，为自己摆列在营的四围。
\par 33 肉在他们牙齿之间尚未嚼烂，耶和华的怒气就向他们发作，用最重的灾殃击杀了他们。
\par 34 那地方便叫做基博罗哈他瓦（就是贪欲之人的坟墓），因为他们在那里葬埋那起贪欲之心的人。
\par 35 百姓从基博罗哈他瓦走到哈洗录，就住在哈洗录。

\chapter{12}

\par 1 摩西娶了古实女子为妻。米利暗和亚伦因他所娶的古实女子就毁谤他，
\par 2 说：「难道耶和华单与摩西说话，不也与我们说话吗？」这话耶和华听见了。
\par 3 （摩西为人极其谦和，胜过世上的众人。）
\par 4 耶和华忽然对摩西、亚伦、米利暗说：「你们三个人都出来，到会幕这里。」他们三个人就出来了。
\par 5 耶和华在云柱中降临，站在会幕门口，召亚伦和米利暗，二人就出来了。
\par 6 耶和华说：「你们且听我的话：你们中间若有先知，我耶和华必在异象中向他显现，在梦中与他说话。
\par 7 我的仆人摩西不是这样；他是在我全家尽忠的。
\par 8 我要与他面对面说话，乃是明说，不用谜语，并且他必见我的形像。你们毁谤我的仆人摩西，为何不惧怕呢？」
\par 9 耶和华就向他们二人发怒而去。
\par 10 云彩从会幕上挪开了，不料，米利暗长了大麻疯，有雪那样白。亚伦一看米利暗长了大麻疯，
\par 11 就对摩西说：「我主啊，求你不要因我们愚昧犯罪，便将这罪加在我们身上。
\par 12 求你不要使他像那出母腹、肉已半烂的死胎。」
\par 13 於是摩西哀求耶和华说：「神啊，求你医治他！」
\par 14 耶和华对摩西说：「他父亲若吐唾沫在他脸上，他岂不蒙羞七天吗？现在要把他在营外关锁七天，然後才可以领他进来。」
\par 15 於是米利暗关锁在营外七天。百姓没有行路，直等到把米利暗领进来。
\par 16 以後百姓从哈洗录起行，在巴兰的旷野安营。

\chapter{13}

\par 1 耶和华晓谕摩西说：
\par 2 「你打发人去窥探我所赐给以色列人的迦南地，他们每支派中要打发一个人，都要作首领的。」
\par 3 摩西就照耶和华的吩咐从巴兰的旷野打发他们去；他们都是以色列人的族长。
\par 4 他们的名字：属流便支派的有撒刻的的儿子沙母亚。
\par 5 属西缅支派的有何利的儿子的沙法。
\par 6 属犹大支派的有耶孚尼的儿子迦勒。
\par 7 属以萨迦支派的有约色的儿子以迦。
\par 8 属以法莲支派的有嫩的儿子何希阿。
\par 9 属便雅悯支派的有拉孚的儿子帕提。
\par 10 属西布伦支派的有梭底的儿子迦叠。
\par 11 约瑟的子孙，属玛拿西支派的有稣西的儿子迦底。
\par 12 属但支派的有基玛利的儿子亚米利。
\par 13 属亚设支派的有米迦勒的儿子西帖。
\par 14 属拿弗他利支派的有缚西的儿子拿比。
\par 15 属迦得支派的有玛基的儿子臼利。
\par 16 这就是摩西所打发、窥探那地之人的名字。摩西就称嫩的儿子何希阿为约书亚。
\par 17 摩西打发他们去窥探迦南地，说：「你们从南地上山地去，
\par 18 看那地如何，其中所住的民是强是弱，是多是少，
\par 19 所住之处是好是歹，所住之处是营盘是坚城。
\par 20 又看那地土是肥美是瘠薄，其中有树木没有。你们要放开胆量，把那地的果子带些来。」（那时正是葡萄初熟的时候。）
\par 21 他们上去窥探那地，从寻的旷野到利合，直到哈马口。
\par 22 他们从南地上去，到了希伯仑；在那里有亚衲族人亚希幔、示筛、挞买。（原来希伯仑城被建造比埃及的锁安城早七年。）
\par 23 他们到了以实各谷，从那里砍了葡萄树的一枝，上头有一挂葡萄，两个人用杠抬著，又带了些石榴和无花果来。
\par 24 （因为以色列人从那里砍来的那挂葡萄，所以那地方叫做以实各谷。）
\par 25 过了四十天，他们窥探那地才回来，
\par 26 到了巴兰旷野的加低斯，见摩西、亚伦，并以色列的全会众，回报摩西、亚伦，并全会众，又把那地的果子给他们看；
\par 27 又告诉摩西说：「我们到了你所打发我们去的那地，果然是流奶与蜜之地；这就是那地的果子。
\par 28 然而住那地的民强壮，城邑也坚固宽大，并且我们在那里看见了亚衲族的人。
\par 29 亚玛力人住在南地；赫人、耶布斯人、亚摩利人住在山地；迦南人住在海边并约但河旁。」
\par 30 迦勒在摩西面前安抚百姓，说：「我们立刻上去得那地吧！我们足能得胜。」
\par 31 但那些和他同去的人说：「我们不能上去攻击那民，因为他们比我们强壮。」
\par 32 探子中有人论到所窥探之地，向以色列人报恶信，说：「我们所窥探、经过之地是吞吃居民之地，我们在那里所看见的人民都身量高大。
\par 33 我们在那里看见亚衲族人，就是伟人；他们是伟人的後裔。据我们看，自己就如蚱蜢一样；据他们看，我们也是如此。」

\chapter{14}

\par 1 当下，全会众大声喧嚷；那夜百姓都哭号。
\par 2 以色列众人向摩西、亚伦发怨言；全会众对他们说：「巴不得我们早死在埃及地，或是死在这旷野。
\par 3 耶和华为什麽把我们领到那地，使我们倒在刀下呢？我们的妻子和孩子必被掳掠。我们回埃及去岂不好吗？」
\par 4 众人彼此说：「我们不如立一个首领回埃及去吧！」
\par 5 摩西、亚伦就俯伏在以色列全会众面前。
\par 6 窥探地的人中，嫩的儿子约书亚和耶孚尼的儿子迦勒撕裂衣服，
\par 7 对以色列全会众说：「我们所窥探、经过之地是极美之地。
\par 8 耶和华若喜悦我们，就必将我们领进那地，把地赐给我们；那地原是流奶与蜜之地。
\par 9 但你们不可背叛耶和华，也不要怕那地的居民；因为他们是我们的食物，并且荫庇他们的已经离开他们。有耶和华与我们同在，不要怕他们！」
\par 10 但全会众说：「拿石头打死他们二人。」忽然，耶和华的荣光在会幕中向以色列众人显现。
\par 11 耶和华对摩西说：「这百姓藐视我要到几时呢？我在他们中间行了这一切神迹，他们还不信我要到几时呢？
\par 12 我要用瘟疫击杀他们，使他们不得承受那地，叫你的後裔成为大国，比他们强胜。」
\par 13 摩西对耶和华说：「埃及人必听见这事；因为你曾施展大能，将这百姓从他们中间领上来。
\par 14 埃及人要将这事传给迦南地的居民；那民已经听见你耶和华是在这百姓中间；因为你面对面被人看见，有你的云彩停在他们以上。你日间在云柱中，夜间在火柱中，在他们前面行。
\par 15 如今你若把这百姓杀了，如杀一人，那些听见你名声的列邦必议论说：
\par 16 『耶和华因为不能把这百姓领进他向他们起誓应许之地，所以在旷野把他们杀了。』
\par 17 现在求主大显能力，照你所说过的话说：
\par 18 『耶和华不轻易发怒，并有丰盛的慈爱，赦免罪孽和过犯；万不以有罪的为无罪，必追讨他的罪，自父及子，直到三、四代。』
\par 19 求你照你的大慈爱赦免这百姓的罪孽，好像你从埃及到如今常赦免他们一样。」
\par 20 耶和华说：「我照著你的话赦免了他们。
\par 21 然我指著我的永生起誓，遍地要被我的荣耀充满。
\par 22 这些人虽看见我的荣耀和我在埃及与旷野所行的神迹，仍然试探我这十次，不听从我的话，
\par 23 他们断不得看见我向他们的祖宗所起誓应许之地。凡藐视我的，一个也不得看见；
\par 24 惟独我的仆人迦勒，因他另有一个心志，专一跟从我，我就把他领进他所去过的那地；他的後裔也必得那地为业。
\par 25 亚玛力人和迦南人住在谷中，明天你们要转回，从红海的路往旷野去。」
\par 26 耶和华对摩西、亚伦说：
\par 27 「这恶会众向我发怨言，我忍耐他们要到几时呢？以色列人向我所发的怨言，我都听见了。
\par 28 你们告诉他们，耶和华说：『我指著我的永生起誓，我必要照你们达到我耳中的话待你们。
\par 29 你们的尸首必倒在这旷野，并且你们中间凡被数点、从二十岁以外、向我发怨言的，
\par 30 必不得进我起誓应许叫你们住的那地；惟有耶孚尼的儿子迦勒和嫩的儿子约书亚才能进去。
\par 31 但你们的妇人孩子，就是你们所说、要被掳掠的，我必把他们领进去，他们就得知你们所厌弃的那地。
\par 32 至於你们，你们的尸首必倒在这旷野；
\par 33 你们的儿女必在旷野飘流四十年，担当你们淫行的罪，直到你们的尸首在旷野消灭。
\par 34 按你们窥探那地的四十日，一年顶一日，你们要担当罪孽四十年，就知道我与你们疏远了，
\par 35 我耶和华说过，我总要这样待这一切聚集敌我的恶会众；他们必在这旷野消灭，在这里死亡。』」
\par 36 摩西所打发、窥探那地的人回来，报那地的恶信，叫全会众向摩西发怨言，
\par 37 这些报恶信的人都遭瘟疫，死在耶和华面前。
\par 38 其中惟有嫩的儿子约书亚和耶孚尼的儿子迦勒仍然存活。
\par 39 摩西将这些话告诉以色列众人，他们就甚悲哀。
\par 40 清早起来，上山顶去，说：「我们在这里，我们有罪了；情愿上耶和华所应许的地方去。」
\par 41 摩西说：「你们为何违背耶和华的命令呢？这事不能顺利了。
\par 42 不要上去；因为耶和华不在你们中间，恐怕你们被仇敌杀败了。
\par 43 亚玛力人和迦南人都在你们面前，你们必倒在刀下；因你们退回不跟从耶和华，所以他必不与你们同在。」
\par 44 他们却擅敢上山顶去，然而耶和华的约柜和摩西没有出营。
\par 45 於是亚玛力人和住在那山上的迦南人都下来击打他们，把他们杀退了，直到何珥玛。

\chapter{15}

\par 1 耶和华对摩西说：
\par 2 「你晓谕以色列人说：你们到了我所赐给你们居住的地，
\par 3 若愿意从牛群羊群中取牛羊作火祭，献给耶和华，无论是燔祭是平安祭，为要还特许的愿，或是作甘心祭，或是逢你们节期献的，都要奉给耶和华为馨香之祭。
\par 4 那献供物的就要将细面伊法十分之一，并油一欣四分之一，调和作素祭，献给耶和华。
\par 5 无论是燔祭是平安祭，你要为每只绵羊羔，一同预备奠祭的酒一欣四分之一。
\par 6 为公绵羊预备细面伊法十分之二，并油一欣三分之一，调和作素祭，
\par 7 又用酒一欣三分之一作奠祭，献给耶和华为馨香之祭。
\par 8 你预备公牛作燔祭，或是作平安祭，为要还特许的愿，或是作平安祭，献给耶和华，
\par 9 就要把细面伊法十分之三，并油半欣，调和作素祭，和公牛一同献上，
\par 10 又用酒半欣作奠祭，献给耶和华为馨香的火祭。
\par 11 「献公牛、公绵羊、绵羊羔、山羊羔，每只都要这样办理。
\par 12 照你们所预备的数目，按著只数都要这样办理。
\par 13 凡本地人将馨香的火祭献给耶和华，都要这样办理。
\par 14 若有外人和你们同居，或有人世世代代住在你们中间，愿意将馨香的火祭献给耶和华，你们怎样办理，他也要照样办理。
\par 15 至於会众，你们和同居的外人都归一例，作为你们世世代代永远的定例，在耶和华面前，你们怎样，寄居的也要怎样。
\par 16 你们并与你们同居的外人当有一样的条例，一样的典章。」
\par 17 耶和华对摩西说：
\par 18 「你晓谕以色列人说：你们到了我所领你们进去的那地，
\par 19 吃那地的粮食，就要把举祭献给耶和华。
\par 20 你们要用初熟的麦子磨面，做饼当举祭奉献；你们举上，好像举禾场的举祭一样。
\par 21 你们世世代代要用初熟的麦子磨面，当举祭献给耶和华。
\par 22 「你们有错误的时候，不守耶和华所晓谕摩西的这一切命令，
\par 23 就是耶和华藉摩西一切所吩咐你们的，自那日以至你们的世世代代，
\par 24 若有误行，是会众所不知道的，後来全会众就要将一只公牛犊作燔祭，并照典章把素祭和奠祭一同献给耶和华为馨香之祭，又献一只公山羊作赎罪祭。
\par 25 祭司要为以色列全会众赎罪，他们就必蒙赦免，因为这是错误。他们又因自己的错误，把供物，就是向耶和华献的火祭和赎罪祭，一并奉到耶和华面前。
\par 26 以色列全会众和寄居在他们中间的外人就必蒙赦免，因为这罪是百姓误犯的。
\par 27 「若有一个人误犯了罪，他就要献一岁的母山羊作赎罪祭。
\par 28 那误行的人犯罪的时候，祭司要在耶和华面前为他赎罪，他就必蒙赦免。
\par 29 以色列中的本地人和寄居在他们中间的外人，若误行了什麽事，必归一样的条例。
\par 30 但那擅敢行事的，无论是本地人是寄居的，他亵渎了耶和华，必从民中剪除。
\par 31 因他藐视耶和华的言语，违背耶和华的命令，那人总要剪除；他的罪孽要归到他身上。」
\par 32 以色列人在旷野的时候，遇见一个人在安息日捡柴。
\par 33 遇见他捡柴的人，就把他带到摩西、亚伦并全会众那里，
\par 34 将他收在监内；因为当怎样办他，还没有指明。
\par 35 耶和华吩咐摩西说：「总要把那人治死；全会众要在营外用石头把他打死。」
\par 36 於是全会众将他带到营外，用石头打死他，是照耶和华所吩咐摩西的。
\par 37 耶和华晓谕摩西说：
\par 38 「你吩咐以色列人，叫他们世世代代在衣服边上做　子，又在底边的　子上钉一根蓝细带子。
\par 39 你们佩带这　子，好叫你们看见就记念遵行耶和华一切的命令，不随从自己的心意、眼目行邪淫，像你们素常一样；
\par 40 使你们记念遵行我一切的命令，成为圣洁，归与你们的神。
\par 41 「我是耶和华你们的神，曾把你们从埃及地领出来，要作你们的神。我是耶和华你们的神。」

\chapter{16}

\par 1 利未的曾孙、哥辖的孙子、以斯哈的儿子可拉，和流便子孙中以利押的儿子大坍、亚比兰，与比勒的儿子安，
\par 2 并以色列会中的二百五十个首领，就是有名望选入会中的人，在摩西面前一同起来，
\par 3 聚集攻击摩西、亚伦，说：「你们擅自专权！全会众个个既是圣洁，耶和华也在他们中间，你们为什麽自高，超过耶和华的会众呢？」
\par 4 摩西听见这话就俯伏在地，
\par 5 对可拉和他一党的人说：「到了早晨，耶和华必指示谁是属他的，谁是圣洁的，就叫谁亲近他；他所拣选的是谁，必叫谁亲近他。
\par 6 可拉啊，你们要这样行，你和你的一党要拿香炉来。
\par 7 明日，在耶和华面前，把火盛在炉中，把香放在其上。耶和华拣选谁，谁就为圣洁。你们这利未的子孙擅自专权了！」
\par 8 摩西又对可拉说：「利未的子孙哪，你们听我说！
\par 9 以色列的神从以色列会中将你们分别出来，使你们亲近他，办耶和华帐幕的事，并站在会众面前替他们当差。
\par 10 耶和华又使你和你一切弟兄利未的子孙一同亲近他，这岂为小事？你们还要求祭司的职任吗？
\par 11 你和你一党的人聚集是要攻击耶和华。亚伦算什麽，你们竟向他发怨言呢？」
\par 12 摩西打发人去召以利押的儿子大坍、亚比兰。他们说：「我们不上去！
\par 13 你将我们从流奶与蜜之地领上来，要在旷野杀我们，这岂为小事？你还要自立为王辖管我们吗？
\par 14 并且你没有将我们领到流奶与蜜之地，也没有把田地和葡萄园给我们为业。难道你要剜这些人的眼睛吗？我们不上去！」
\par 15 摩西就甚发怒，对耶和华说：「求你不要享受他们的供物。我并没有夺过他们一匹驴，也没有害过他们一个人。」
\par 16 摩西对可拉说：「明天，你和你一党的人，并亚伦，都要站在耶和华面前；
\par 17 各人要拿一个香炉，共二百五十个，把香放在上面，到耶和华面前。你和亚伦也各拿自己的香炉。」
\par 18 於是他们各人拿一个香炉，盛上火，加上香，同摩西、亚伦站在会幕门前。
\par 19 可拉招聚全会众到会幕门前，要攻击摩西、亚伦；耶和华的荣光就向全会众显现。
\par 20 耶和华晓谕摩西、亚伦说：
\par 21 「你们离开这会众，我好在转眼之间把他们灭绝。」
\par 22 摩西、亚伦就俯伏在地，说：「神，万人之灵的神啊，一人犯罪，你就要向全会众发怒吗？」
\par 23 耶和华晓谕摩西说：
\par 24 「你吩咐会众说：『你们离开可拉、大坍、亚比兰帐棚的四围。』」
\par 25 摩西起来，往大坍、亚比兰那里去；以色列的长老也随著他去。
\par 26 他吩咐会众说：「你们离开这恶人的帐棚吧，他们的物件，什麽都不可摸，恐怕你们陷在他们的罪中，与他们一同消灭。」
\par 27 於是众人离开可拉、大坍、亚比兰帐棚的四围。大坍、亚比兰带著妻子、儿女、小孩子，都出来，站在自己的帐棚门口。
\par 28 摩西说：「我行的这一切事本不是凭我自己心意行的，乃是耶和华打发我行的，必有证据使你们知道。
\par 29 这些人死若与世人无异，或是他们所遭的与世人相同，就不是耶和华打发我来的。
\par 30 倘若耶和华创作一件新事，使地开口，把他们和一切属他们的都吞下去，叫他们活活地坠落阴间，你们就明白这些人是藐视耶和华了。」
\par 31 摩西刚说完了这一切话，他们脚下的地就开了口，
\par 32 把他们和他们的家眷，并一切属可拉的人丁、财物，都吞下去。
\par 33 这样，他们和一切属他们的，都活活地坠落阴间；地口在他们上头照旧合闭，他们就从会中灭亡。
\par 34 在他们四围的以色列众人听他们呼号，就都逃跑，说：「恐怕地也把我们吞下去。」
\par 35 又有火从耶和华那里出来，烧灭了那献香的二百五十个人。
\par 36 耶和华晓谕摩西说：
\par 37 「你吩咐祭司亚伦的儿子以利亚撒从火中捡起那些香炉来，把火撒在别处，因为那些香炉是圣的。
\par 38 把那些犯罪、自害己命之人的香炉，叫人锤成片子，用以包坛。那些香炉本是他们在耶和华面前献过的，所以是圣的，并且可以给以色列人作记号。」
\par 39 於是祭司以利亚撒将被烧之人所献的铜香炉拿来，人就锤出来，用以包坛，
\par 40 给以色列人作纪念，使亚伦後裔之外的人不得近前来在耶和华面前烧香，免得他遭可拉和他一党所遭的。这乃是照耶和华藉著摩西所吩咐的。
\par 41 第二天，以色列全会众都向摩西、亚伦发怨言说：「你们杀了耶和华的百姓了。」
\par 42 会众聚集攻击摩西、亚伦的时候，向会幕观看，不料，有云彩遮盖了，耶和华的荣光显现。
\par 43 摩西、亚伦就来到会幕前。
\par 44 耶和华吩咐摩西说：
\par 45 「你们离开这会众，我好在转眼之间把他们灭绝。」他们二人就俯伏於地。
\par 46 摩西对亚伦说：「拿你的香炉，把坛上的火盛在其中，又加上香，快快带到会众那里，为他们赎罪；因为有忿怒从耶和华那里出来，瘟疫已经发作了。」
\par 47 亚伦照著摩西所说的拿来，跑到会中，不料，瘟疫在百姓中已经发作了。他就加上香，为百姓赎罪。
\par 48 他站在活人死人中间，瘟疫就止住了。
\par 49 除了因可拉事情死的以外，遭瘟疫死的，共有一万四千七百人。
\par 50 亚伦回到会幕门口，到摩西那里，瘟疫已经止住了。

\chapter{17}

\par 1 耶和华对摩西说：
\par 2 「你晓谕以色列人，从他们手下取杖，每支派一根；从他们所有的首领，按著支派，共取十二根。你要将各人的名字写在各人的杖上，
\par 3 并要将亚伦的名字写在利未的杖上，因为各族长必有一根杖。
\par 4 你要把这些杖存在会幕内法柜前，就是我与你们相会之处。
\par 5 後来我所拣选的那人，他的杖必发芽。这样，我必使以色列人向你们所发的怨言止息，不再达到我耳中。」
\par 6 於是摩西晓谕以色列人，他们的首领就把杖交给他，按著支派，每首领一根，共有十二根；亚伦的杖也在其中。
\par 7 摩西就把杖存在法柜的帐幕内，在耶和华面前。
\par 8 第二天，摩西进法柜的帐幕去。谁知利未族亚伦的杖已经发了芽，生了花苞，开了花，结了熟杏。
\par 9 摩西就把所有的杖从耶和华面前拿出来，给以色列众人看；他们看见了，各首领就把自己的杖拿去。
\par 10 耶和华吩咐摩西说：「把亚伦的杖还放在法柜前，给这些背叛之子留作记号。这样，你就使他们向我发的怨言止息，免得他们死亡。」
\par 11 摩西就这样行。耶和华怎样吩咐他，他就怎样行了。
\par 12 以色列人对摩西说：「我们死啦！我们灭亡啦！都灭亡啦！
\par 13 凡挨近耶和华帐幕的是必死的。我们都要死亡吗？」

\chapter{18}

\par 1 耶和华对亚伦说：「你和你的儿子，并你本族的人，要一同担当干犯圣所的罪孽。你和你的儿子也要一同担当干犯祭司职任的罪孽。
\par 2 你要带你弟兄利未人，就是你祖宗支派的人前来，使他们与你联合，服事你，只是你和你的儿子，要一同在法柜的帐幕前供职。
\par 3 他们要守所吩咐你的，并守全帐幕，只是不可挨近圣所的器具和坛，免得他们和你们都死亡。
\par 4 他们要与你联合，也要看守会幕，办理帐幕一切的事，只是外人不可挨近你们。
\par 5 你们要看守圣所和坛，免得忿怒再临到以色列人。
\par 6 我已将你们的弟兄利未人从以色列人中拣选出来归耶和华，是给你们为赏赐的，为要办理会幕的事。
\par 7 你和你的儿子要为一切属坛和幔子内的事一同守祭司的职任。你们要这样供职；我将祭司的职任给你们当作赏赐事奉我。凡挨近的外人必被治死。」
\par 8 耶和华晓谕亚伦说：「我已将归我的举祭，就是以色列人一切分别为圣的物，交给你经管；因你受过膏，把这些都赐给你和你的子孙，当作永得的分。
\par 9 以色列人归给我至圣的供物，就是一切的素祭、赎罪祭、赎愆祭，其中所有存留不经火的，都为至圣之物，要归给你和你的子孙。
\par 10 你要拿这些当至圣物吃；凡男丁都可以吃。你当以此物为圣。
\par 11 以色列人所献的举祭并摇祭都是你的；我已赐给你和你的儿女，当作永得的分；凡在你家中的洁净人都可以吃。
\par 12 凡油中、新酒中、五谷中至好的，就是以色列人所献给耶和华初熟之物，我都赐给你。
\par 13 凡从他们地上所带来给耶和华初熟之物也都要归与你。你家中的洁净人都可以吃。
\par 14 以色列中一切永献的都必归与你。
\par 15 他们所有奉给耶和华的，连人带牲畜，凡头生的，都要归给你；只是人头生的，总要赎出来；不洁净牲畜头生的，也要赎出来。
\par 16 其中在一月之外所当赎的，要照你所估定的价，按圣所的平，用银子五舍客勒赎出来（一舍客勒是二十季拉）。
\par 17 只是头生的牛，或是头生的绵羊和山羊，必不可赎，都是圣的，要把他的血洒在坛上，把他的脂油焚烧，当作馨香的火祭献给耶和华。
\par 18 他的肉必归你，像被摇的胸、被举的右腿归你一样。
\par 19 凡以色列人所献给耶和华圣物中的举祭，我都赐给你和你的儿女，当作永得的分。这是给你和你的後裔、在耶和华面前作为永远的盐约（盐就是不废坏的意思）。」
\par 20 耶和华对亚伦说：「你在以色列人的境内不可有产业，在他们中间也不可有分。我就是你的分，是你的产业。」
\par 21 「凡以色列中出产的十分之一，我已赐给利未的子孙为业；因他们所办的是会幕的事，所以赐给他们为酬他们的劳。
\par 22 从今以後，以色列人不可挨近会幕，免得他们担罪而死。
\par 23 惟独利未人要办会幕的事，担当罪孽；这要作你们世世代代永远的定例。他们在以色列人中不可有产业；
\par 24 因为以色列人中出产的十分之一，就是献给耶和华为举祭的，我已赐给利未人为业。所以我对他们说：『在以色列人中不可有产业。』」
\par 25 耶和华吩咐摩西说：
\par 26 「你晓谕利未人说：你们从以色列人中所取的十分之一，就是我给你们为业的，要再从那十分之一中取十分之一作为举祭献给耶和华，
\par 27 这举祭要算为你们场上的谷，又如满酒　的酒。
\par 28 这样，你们从以色列人中所得的十分之一也要作举祭献给耶和华，从这十分之一中，将所献给耶和华的举祭归给祭司亚伦。
\par 29 奉给你们的一切礼物，要从其中将至好的，就是分别为圣的，献给耶和华为举祭。
\par 30 所以你要对利未人说：你们从其中将至好的举起，这就算为你们场上的粮，又如酒　的酒。
\par 31 你们和你们家属随处可以吃；这原是你们的赏赐，是酬你们在会幕里办事的劳。
\par 32 你们从其中将至好的举起，就不至因这物担罪。你们不可亵渎以色列人的圣物，免得死亡。」

\chapter{19}

\par 1 耶和华晓谕摩西、亚伦说：
\par 2 「耶和华命定律法中的一条律例乃是这样说：你要吩咐以色列人，把一只没有残疾、未曾负轭、纯红的母牛牵到你这里来，
\par 3 交给祭司以利亚撒；他必牵到营外，人就把牛宰在他面前。
\par 4 祭司以利亚撒要用指头蘸这牛的血，向会幕前面弹七次。
\par 5 人要在他眼前把这母牛焚烧；牛的皮、肉、血、粪都要焚烧。
\par 6 祭司要把香柏木、牛膝草、朱红色线都丢在烧牛的火中。
\par 7 祭司必不洁净到晚上，要洗衣服，用水洗身，然後可以进营。
\par 8 烧牛的人必不洁净到晚上，也要洗衣服，用水洗身。
\par 9 必有一个洁净的人收起母牛的灰，存在营外洁净的地方，为以色列会众调做除污秽的水。这本是除罪的。
\par 10 收起母牛灰的人必不洁净到晚上，要洗衣服。这要给以色列人和寄居在他们中间的外人作为永远的定例。」
\par 11 「摸了人死尸的，就必七天不洁净。
\par 12 那人到第三天要用这除污秽的水洁净自己，第七天就洁净了。他若在第三天不洁净自己，第七天就不洁净了。
\par 13 凡摸了人死尸、不洁净自己的，就玷污了耶和华的帐幕，这人必从以色列中剪除；因为那除污秽的水没有洒在他身上，他就为不洁净，污秽还在他身上。
\par 14 「人死在帐棚里的条例乃是这样：凡进那帐棚的，和一切在帐棚里的，都必七天不洁净。
\par 15 凡敞口的器皿，就是没有扎上盖的，也是不洁净。
\par 16 无论何人在田野里摸了被刀杀的，或是尸首，或是人的骨头，或是坟墓，就要七天不洁净。
\par 17 要为这不洁净的人拿些烧成的除罪灰放在器皿里，倒上活水。
\par 18 必当有一个洁净的人拿牛膝草蘸在这水中，把水洒在帐棚上，和一切器皿并帐棚内的众人身上，又洒在摸了骨头，或摸了被杀的，或摸了自死的，或摸了坟墓的那人身上。
\par 19 第三天和第七天，洁净的人要洒水在不洁净的人身上，第七天就使他成为洁净。那人要洗衣服，用水洗澡，到晚上就洁净了。
\par 20 「但那污秽而不洁净自己的，要将他从会中剪除，因为他玷污了耶和华的圣所。除污秽的水没有洒在他身上，他是不洁净的。
\par 21 这要给你们作为永远的定例。并且那洒除污秽水的人要洗衣服。凡摸除污秽水的，必不洁净到晚上。
\par 22 不洁净人所摸的一切物就不洁净；摸了这物的人必不洁净到晚上。」

\chapter{20}

\par 1 正月间，以色列全会众到了寻的旷野，就住在加低斯。米利暗死在那里，就葬在那里。
\par 2 会众没有水喝，就聚集攻击摩西、亚伦。
\par 3 百姓向摩西争闹说：「我们的弟兄曾死在耶和华面前，我们恨不得与他们同死。
\par 4 你们为何把耶和华的会众领到这旷野、使我们和牲畜都死在这里呢？
\par 5 你们为何逼著我们出埃及、领我们到这坏地方呢？这地方不好撒种，也没有无花果树、葡萄树、石榴树，又没有水喝。」
\par 6 摩西、亚伦离开会众，到会幕门口，俯伏在地；耶和华的荣光向他们显现。
\par 7 耶和华晓谕摩西说：
\par 8 「你拿著杖去，和你的哥哥亚伦招聚会众，在他们眼前吩咐磐石发出水来，水就从磐石流出，给会众和他们的牲畜喝。」
\par 9 於是摩西照耶和华所吩咐的，从耶和华面前取了杖去。
\par 10 摩西、亚伦就招聚会众到磐石前。摩西说：「你们这些背叛的人听我说：我为你们使水从这磐石中流出来吗？」
\par 11 摩西举手，用杖击打磐石两下，就有许多水流出来，会众和他们的牲畜都喝了。
\par 12 耶和华对摩西、亚伦说：「因为你们不信我，不在以色列人眼前尊我为圣，所以你们必不得领这会众进我所赐给他们的地去。」
\par 13 这水名叫米利巴水（米利巴就是争闹的意思），是因以色列人向耶和华争闹，耶和华就在他们面前显为圣。
\par 14 摩西从加低斯差遣使者去见以东王，说：「你的弟兄以色列人这样说：『我们所遭遇的一切艰难，
\par 15 就是我们的列祖下到埃及，我们在埃及久住；埃及人恶待我们的列祖和我们，
\par 16 我们哀求耶和华的时候，他听了我们的声音，差遣使者把我们从埃及领出来。这事你都知道。如今，我们在你边界上的城加低斯。
\par 17 求你容我们从你的地经过。我们不走田间和葡萄园，也不喝井里的水，只走大道（原文作王道），不偏左右，直到过了你的境界。』」
\par 18 以东王说：「你不可从我的地经过，免得我带刀出去攻击你。」
\par 19 以色列人说：「我们要走大道上去；我们和牲畜若喝你的水，必给你价值。不求别的，只求你容我们步行过去。」
\par 20 以东王说：「你们不可经过！」就率领许多人出来，要用强硬的手攻击以色列人。
\par 21 这样，以东王不肯容以色列人从他的境界过去。於是他们转去，离开他。
\par 22 以色列全会众从加低斯起行，到了何珥山。
\par 23 耶和华在附近以东边界的何珥山上晓谕摩西、亚伦说：
\par 24 「亚伦要归到他列祖（原文作本民）那里。他必不得入我所赐给以色列人的地；因为在米利巴水，你们违背了我的命。
\par 25 你带亚伦和他的儿子以利亚撒上何珥山，
\par 26 把亚伦的圣衣脱下来，给他的儿子以利亚撒穿上；亚伦必死在那里，归他列祖。」
\par 27 摩西就照耶和华所吩咐的行。三人当著会众的眼前上了何珥山。
\par 28 摩西把亚伦的圣衣脱下来，给他的儿子以利亚撒穿上，亚伦就死在山顶那里。於是摩西和以利亚撒下了山。
\par 29 全会众，就是以色列全家，见亚伦已经死了，便都为亚伦哀哭了三十天。

\chapter{21}

\par 1 住南地的迦南人亚拉得王，听说以色列人从亚他林路来，就和以色列人争战，掳了他们几个人。
\par 2 以色列人向耶和华发愿说：「你若将这民交付我手，我就把他们的城邑尽行毁灭。」
\par 3 耶和华应允了以色列人，把迦南人交付他们，他们就把迦南人和迦南人的城邑尽行毁灭。那地方的名便叫何珥玛（就是毁灭的意思）。
\par 4 他们从何珥山起行，往红海那条路走，要绕过以东地。百姓因这路难行，心中甚是烦躁，
\par 5 就怨　神和摩西说：「你们为什麽把我们从埃及领出来、使我们死在旷野呢？这里没有粮，没有水，我们的心厌恶这淡薄的食物。」
\par 6 於是耶和华使火蛇进入百姓中间，蛇就咬他们。以色列人中死了许多。
\par 7 百姓到摩西那里，说：「我们怨　耶和华和你，有罪了。求你祷告耶和华，叫这些蛇离开我们。」於是摩西为百姓祷告。
\par 8 耶和华对摩西说：「你制造一条火蛇，挂在杆子上；凡被咬的，一望这蛇，就必得活。」
\par 9 摩西便制造一条铜蛇，挂在杆子上；凡被蛇咬的，一望这铜蛇就活了。
\par 10 以色列人起行，安营在阿伯。
\par 11 又从阿伯起行，安营在以耶亚巴琳，与摩押相对的旷野，向日出之地。
\par 12 从那里起行，安营在撒烈谷。
\par 13 从那里起行，安营在亚嫩河那边。这亚嫩河是在旷野，从亚摩利的境界流出来的；原来亚嫩河是摩押的边界，在摩押和亚摩利人搭界的地方。
\par 14 所以耶和华的战记上说：「苏法的哇哈伯与亚嫩河的谷，
\par 15 并向亚珥城众谷的下坡，是靠近摩押的境界。」
\par 16 以色列人从那里起行，到了比珥（就是井的意思）。从前耶和华吩咐摩西说：「招聚百姓，我好给他们水喝」，说的就是这井。
\par 17 当时，以色列人唱歌说：井啊，涌上水来！你们要向这井歌唱。
\par 18 这井是首领和民中的尊贵人用圭用杖所挖所掘的。以色列人从旷野往玛他拿去，
\par 19 从玛他拿到拿哈列，从拿哈列到巴末，
\par 20 从巴末到摩押地的谷，又到那下望旷野之毗斯迦的山顶。
\par 21 以色列人差遣使者去见亚摩利人的王西宏，说：
\par 22 「求你容我们从你的地经过；我们不偏入田间和葡萄园，也不喝井里的水，只走大道（原文作王道），直到过了你的境界。」
\par 23 西宏不容以色列人从他的境界经过，就招聚他的众民出到旷野，要攻击以色列人，到了雅杂与以色列人争战。
\par 24 以色列人用刀杀了他，得了他的地，从亚嫩河到雅博河，直到亚扪人的境界，因为亚扪人的境界多有坚垒。
\par 25 以色列人夺取这一切的城邑，也住亚摩利人的城邑，就是希实本与希实本的一切乡村。
\par 26 这希实本是亚摩利王西宏的京城；西宏曾与摩押的先王争战，从他手中夺取了全地，直到亚嫩河。
\par 27 所以那些作诗歌的说：你们来到希实本；愿西宏的城被修造，被建立。
\par 28 因为有火从希实本发出，有火焰出於西宏的城，烧尽摩押的亚珥和亚嫩河邱坛的祭司（祭司原文作主）。
\par 29 摩押啊，你有祸了！基抹的民哪，你们灭亡了！基抹的男子逃奔，女子被掳，交付亚摩利的王西宏。
\par 30 我们射了他们；希实本直到底本尽皆毁灭。我们使地变成荒场，直到挪法；这挪法直延到米底巴。
\par 31 这样，以色列人就住在亚摩利人之地。
\par 32 摩西打发人去窥探雅谢，以色列人就占了雅谢的镇市，赶出那里的亚摩利人。
\par 33 以色列人转回，向巴珊去。巴珊王噩和他的众民都出来，在以得来与他们交战。
\par 34 耶和华对摩西说：「不要怕他！因我已将他和他的众民，并他的地，都交在你手中；你要待他像从前待住希实本的亚摩利王西宏一般。」
\par 35 於是他们杀了他和他的众子，并他的众民，没有留下一个，就得了他的地。

\chapter{22}

\par 1 以色列人起行，在摩押平原、约但河东，对著耶利哥安营。
\par 2 以色列人向亚摩利人所行的一切事，西拨的儿子巴勒都看见了。
\par 3 摩押人因以色列民甚多，就大大惧怕，心内忧急，
\par 4 对米甸的长老说：「现在这众人要把我们四围所有的一概　尽，就如牛　尽田间的草一般。」那时西拨的儿子巴勒作摩押王。
\par 5 他差遣使者往大河边的毗夺去，到比珥的儿子巴兰本乡那里，召巴兰来，说：「有一宗民从埃及出来，遮满地面，与我对居。
\par 6 这民比我强盛，现在求你来为我咒诅他们，或者我能得胜，攻打他们，赶出此地。因为我知道，你为谁祝福，谁就得福；你咒诅谁，谁就受咒诅。」
\par 7 摩押的长老和米甸的长老手里拿著卦金，到了巴兰那里，将巴勒的话都告诉了他。
\par 8 巴兰说：「你们今夜在这里住宿，我必照耶和华所晓谕我的回报你们。」摩押的使臣就在巴兰那里住下了。
\par 9 神临到巴兰那里，说：「在你这里的人都是谁？」
\par 10 巴兰回答说：「是摩押王西拨的儿子巴勒打发人到我这里来，说：
\par 11 『从埃及出来的民遮满地面，你来为我咒诅他们，或者我能与他们争战，把他们赶出去。』」
\par 12 神对巴兰说：「你不可同他们去，也不可咒诅那民，因为那民是蒙福的。」
\par 13 巴兰早晨起来，对巴勒的使臣说：「你们回本地去吧，因为耶和华不容我和你们同去。」
\par 14 摩押的使臣就起来，回巴勒那里去，说：「巴兰不肯和我们同来。」
\par 15 巴勒又差遣使臣，比先前的又多又尊贵。
\par 16 他们到了巴兰那里，对他说：「西拨的儿子巴勒这样说：『求你不容什麽事拦阻你不到我这里来，
\par 17 因为我必使你得极大的尊荣。你向我要什麽，我就给你什麽；只求你来为我咒诅这民。』」
\par 18 巴兰回答巴勒的臣仆说：「巴勒就是将他满屋的金银给我，我行大事小事也不得越过耶和华我神的命。
\par 19 现在我请你们今夜在这里住宿，等我得知耶和华还要对我说什麽。」
\par 20 当夜，神临到巴兰那里，说：「这些人若来召你，你就起来同他们去，你只要遵行我对你所说的话。」
\par 21 巴兰早晨起来，备上驴，和摩押的使臣一同去了。
\par 22 神因他去就发了怒；耶和华的使者站在路上敌挡他。他骑著驴，有两个仆人跟随他。
\par 23 驴看见耶和华的使者站在路上，手里有拔出来的刀，就从路上跨进田间，巴兰便打驴，要叫他回转上路。
\par 24 耶和华的使者就站在葡萄园的窄路上；这边有墙，那边也有墙。
\par 25 驴看见耶和华的使者，就贴靠墙，将巴兰的脚挤伤了；巴兰又打驴。
\par 26 耶和华的使者又往前去，站在狭窄之处，左右都没有转折的地方。
\par 27 驴看见耶和华的使者，就卧在巴兰底下，巴兰发怒，用杖打驴。
\par 28 耶和华叫驴开口，对巴兰说：「我向你行了什麽，你竟打我这三次呢？」
\par 29 巴兰对驴说：「因为你戏弄我，我恨不能手中有刀，把你杀了。」
\par 30 驴对巴兰说：「我不是你从小时直到今日所骑的驴吗？我素常向你这样行过吗？」巴兰说：「没有。」
\par 31 当时，耶和华使巴兰的眼目明亮，他就看见耶和华的使者站在路上，手里有拔出来的刀，巴兰便低头俯伏在地。
\par 32 耶和华的使者对他说：「你为何这三次打你的驴呢？我出来敌挡你，因你所行的，在我面前偏僻。
\par 33 驴看见我就三次从我面前偏过去；驴若没有偏过去，我早把你杀了，留他存活。」
\par 34 巴兰对耶和华的使者说：「我有罪了。我不知道你站在路上阻挡我；你若不喜欢我去，我就转回。」
\par 35 耶和华的使者对巴兰说：「你同这些人去吧！你只要说我对你说的话。」於是巴兰同著巴勒的使臣去了。
\par 36 巴勒听见巴兰来了，就往摩押京城去迎接他；这城是在边界上，在亚嫩河旁。
\par 37 巴勒对巴兰说：「我不是急急地打发人到你那里去召你吗？你为何不到我这里来呢？我岂不能使你得尊荣吗？」
\par 38 巴兰说：「我已经到你这里来了！现在我岂能擅自说什麽呢？神将什麽话传给我，我就说什麽。
\par 39 巴兰和巴勒同行，来到基列胡琐。
\par 40 巴勒宰了（原文作献）牛羊，送给巴兰和陪伴的使臣。
\par 41 到了早晨，巴勒领巴兰到巴力的高处；巴兰从那里观看以色列营的边界。

\chapter{23}

\par 1 巴兰对巴勒说：「你在这里给我筑七座坛，为我预备七只公牛，七只公羊。」
\par 2 巴勒照巴兰的话行了。巴勒和巴兰在每座坛上献一只公牛，一只公羊。
\par 3 巴兰对巴勒说：「你站在你的燔祭旁边，我且往前去，或者耶和华来迎见我。他指示我什麽，我必告诉你。」於是巴兰上一净光的高处。
\par 4 神迎见巴兰；巴兰说：「我预备了七座坛，在每座坛上献了一只公牛，一只公羊。」
\par 5 耶和华将话传给巴兰，又说：「你回到巴勒那里，要如此如此说。」
\par 6 他就回到巴勒那里，见他同摩押的使臣都站在燔祭旁边。
\par 7 巴兰便题起诗歌说：巴勒引我出亚兰，摩押王引我出东山，说：来啊，为我咒诅雅各；来啊，怒骂以色列。
\par 8 神没有咒诅的，我焉能咒诅？耶和华没有怒骂的，我焉能怒骂？
\par 9 我从高峰看他，从小山望他；这是独居的民，不列在万民中。
\par 10 谁能数点雅各的尘土？谁能计算以色列的四分之一？我愿如义人之死而死；我愿如义人之终而终。
\par 11 巴勒对巴兰说：「你向我做的是什麽事呢？我领你来咒诅我的仇敌，不料，你竟为他们祝福。」
\par 12 他回答说：「耶和华传给我的话，我能不谨慎传说吗？」
\par 13 巴勒说：「求你同我往别处去，在那里可以看见他们；你不能全看见，只能看见他们边界上的人。在那里要为我咒诅他们。」
\par 14 於是领巴兰到了琐腓田，上了毗斯迦山顶，筑了七座坛；每座坛上献一只公牛，一只公羊。
\par 15 巴兰对巴勒说：「你站在这燔祭旁边，等我往那边去迎见耶和华。」
\par 16 耶和华临到巴兰那里，将话传给他；又说：「你回到巴勒那里，要如此如此说。」
\par 17 他就回到巴勒那里，见他站在燔祭旁边；摩押的使臣也和他在一处。巴勒问他说：「耶和华说了什麽话呢？」
\par 18 巴兰就题诗歌说：巴勒，你起来听；西拨的儿子，你听我言。
\par 19 神非人，必不至说谎，也非人子，必不至後悔。他说话岂不照著行呢？他发言岂不要成就呢？
\par 20 我奉命祝福；神也曾赐福，此事我不能翻转。
\par 21 他未见雅各中有罪孽，也未见以色列中有奸恶。耶和华他的神和他同在；有欢呼王的声音在他们中间。
\par 22 神领他们出埃及；他们似乎有野牛之力。
\par 23 断没有法术可以害雅各，也没有占卜可以害以色列。现在必有人论及雅各，就是论及以色列说：神为他行了何等的大事！
\par 24 这民起来，彷佛母狮，挺身，好像公狮，未曾吃野食，未曾喝被伤者之血，决不躺卧。
\par 25 巴勒对巴兰说：「你一点不要咒诅他们，也不要为他们祝福。」
\par 26 巴兰回答巴勒说：「我岂不是告诉你说『凡耶和华所说的，我必须遵行』吗？」
\par 27 巴勒对巴兰说：「来吧，我领你往别处去，或者神喜欢你在那里为我咒诅他们。」
\par 28 巴勒就领巴兰到那下望旷野的毗珥山顶上。
\par 29 巴兰对巴勒说：「你在这里为我筑七座坛，又在这里为我预备七只公牛，七只公羊。」
\par 30 巴勒就照巴兰的话行，在每座坛上献一只公牛，一只公羊。

\chapter{24}

\par 1 巴兰见耶和华喜欢赐福与以色列，就不像前两次去求法术，却面向旷野。
\par 2 巴兰举目，看见以色列人照著支派居住。神的灵就临到他身上，
\par 3 他便题起诗歌说：比珥的儿子巴兰说，眼目闭住（或作：睁开）的人说，
\par 4 得听神的言语，得见全能者的异象，眼目睁开而仆倒的人说：
\par 5 雅各啊，你的帐棚何等华美！以色列啊，你的帐幕何其华丽！
\par 6 如接连的山谷，如河旁的园子，如耶和华所栽的沉香树，如水边的香柏木。
\par 7 水要从他的桶里流出；种子要撒在多水之处。他的王必超过亚甲；他的国必要振兴。
\par 8 神领他出埃及；他似乎有野牛之力。他要吞吃敌国，折断他们的骨头，用箭射透他们。
\par 9 他蹲如公狮，卧如母狮，谁敢惹他？凡给你祝福的，愿他蒙福；凡咒诅你的，愿他受咒诅。
\par 10 巴勒向巴兰生气，就拍起手来，对巴兰说：「我召你来为我咒诅仇敌，不料，你这三次竟为他们祝福。
\par 11 如今你快回本地去吧！我想使你得大尊荣，耶和华却阻止你不得尊荣。」
\par 12 巴兰对巴勒说：「我岂不是对你所差遣到我那里的使者说：
\par 13 『巴勒就是将他满屋的金银给我，我也不得越过耶和华的命，凭自己的心意行好行歹。耶和华说什麽，我就要说什麽』？」
\par 14 「现在我要回本族去。你来，我告诉你这民日後要怎样待你的民。」
\par 15 他就题起诗歌说：比珥的儿子巴兰说：眼目闭住（或作：睁开）的人说，
\par 16 得听神的言语，明白至高者的意旨，看见全能者的异象，眼目睁开而仆倒的人说：
\par 17 我看他却不在现时；我望他却不在近日。有星要出於雅各，有杖要兴於以色列，必打破摩押的四角，毁坏扰乱之子。
\par 18 他必得以东为基业，又得仇敌之地西珥为产业；以色列必行事勇敢。
\par 19 有一位出於雅各的，必掌大权；他要除灭城中的余民。
\par 20 巴兰观看亚玛力，就题起诗歌说：亚玛力原为诸国之首，但他终必沉沦。
\par 21 巴兰观看基尼人，就题起诗歌说：你的住处本是坚固；你的窝巢做在岩穴中。
\par 22 然而基尼必至衰微，直到亚述把你掳去。
\par 23 巴兰又题起诗歌说：哀哉！神行这事，谁能得活？
\par 24 必有人乘船从基提界而来，苦害亚述，苦害希伯；他也必至沉沦。
\par 25 於是巴兰起来，回他本地去；巴勒也回去了。

\chapter{25}

\par 1 以色列人住在什亭，百姓与摩押女子行起淫乱。
\par 2 因为这女子叫百姓来，一同给他们的神献祭，百姓就吃他们的祭物，跪拜他们的神。
\par 3 以色列人与巴力毗珥连合，耶和华的怒气就向以色列人发作。
\par 4 耶和华吩咐摩西说：「将百姓中所有的族长在我面前对著日头悬挂，使我向以色列人所发的怒气可以消了。」
\par 5 於是摩西吩咐以色列的审判官说：「凡属你们的人，有与巴力毗珥连合的，你们各人要把他们杀了。」
\par 6 摩西和以色列全会众正在会幕门前哭泣的时候，谁知，有以色列中的一个人，当他们眼前，带著一个米甸女人到他弟兄那里去。
\par 7 祭司亚伦的孙子，以利亚撒的儿子非尼哈看见了，就从会中起来，手里拿著枪，
\par 8 跟随那以色列人进亭子里去，便将以色列人和那女人由腹中刺透。这样，在以色列人中瘟疫就止息了。
\par 9 那时遭瘟疫死的，有二万四千人。
\par 10 耶和华晓谕摩西说：
\par 11 「祭司亚伦的孙子，以利亚撒的儿子非尼哈，使我向以色列人所发的怒消了；因他在他们中间，以我的忌邪为心，使我不在忌邪中把他们除灭。
\par 12 因此，你要说：『我将我平安的约赐给他。
\par 13 这约要给他和他的後裔，作为永远当祭司职任的约；因他为神有忌邪的心，为以色列人赎罪。』」
\par 14 那与米甸女人一同被杀的以色列人，名叫心利，是撒路的儿子，是西缅一个宗族的首领。
\par 15 那被杀的米甸女人，名叫哥斯比，是苏珥的女儿；这苏珥是米甸一个宗族的首领。
\par 16 耶和华晓谕摩西说：
\par 17 「你要扰害米甸人，击杀他们；
\par 18 因为他们用诡计扰害你们，在毗珥的事上和他们的姊妹、米甸首领的女儿哥斯比的事上，用这诡计诱惑了你们；这哥斯比，当瘟疫流行的日子，因毗珥的事被杀了。」

\chapter{26}

\par 1 瘟疫之後，耶和华晓谕摩西和祭司亚伦的儿子以利亚撒说：
\par 2 「你们要将以色列全会众，按他们的宗族，凡以色列中从二十岁以外、能出去打仗的，计算总数。」
\par 3 摩西和祭司以利亚撒在摩押平原与耶利哥相对的约但河边向以色列人说：
\par 4 「将你们中间从二十岁以外的计算总数」；是照耶和华吩咐出埃及地的摩西和以色列人的话。
\par 5 以色列的长子是流便。流便的众子：属哈诺的，有哈诺族；属法路的，有法路族；
\par 6 属希斯伦的，有希斯伦族；属迦米的，有迦米族；
\par 7 这就是流便的各族；其中被数的，共有四万三千七百三十名。
\par 8 法路的儿子是以利押。
\par 9 以利押的众子是尼母利、大坍、亚比兰。这大坍、亚比兰，就是从会中选召的，与可拉一党同向耶和华争闹的时候也向摩西、亚伦争闹；
\par 10 地便开口吞了他们，和可拉、可拉的党类一同死亡。那时火烧灭了二百五十个人；他们就作了警戒。
\par 11 然而可拉的众子没有死亡。
\par 12 按著家族，西缅的众子：属尼母利的，有尼母利族；属雅悯的，有雅悯族；属雅斤的，有雅斤族；
\par 13 属谢拉的，有谢拉族；属扫罗的，有扫罗族。
\par 14 这就是西缅的各族，共有二万二千二百名。
\par 15 按著家族，迦得的众子：属洗分的，有洗分族；属哈基的，有哈基族；属书尼的，有书尼族；
\par 16 属阿斯尼的，有阿斯尼族；属以利的，有以利族；
\par 17 属亚律的，有亚律族；属亚列利的，有亚列利族。
\par 18 这就是迦得子孙的各族，照他们中间被数的，共有四万零五百名。
\par 19 犹大的儿子是珥和俄南。这珥和俄南死在迦南地。
\par 20 按著家族，犹大其余的众子：属示拉的，有示拉族；属法勒斯的，有法勒斯族；属谢拉的有谢拉族。
\par 21 法勒斯的儿子：属希斯伦的，有希斯伦族；属哈母勒的，有哈母勒族。
\par 22 这就是犹大的各族，照他们中间被数的，共有七万六千五百名。
\par 23 按著家族，以萨迦的众子：属陀拉的，有陀拉族；属普瓦的，有普瓦族；
\par 24 属雅述的，有雅述族；属伸仑的，有伸仑族。
\par 25 这就是以萨迦的各族，照他们中间被数的，共有六万四千三百名。
\par 26 按著家族，西布伦的众子：属西烈的，有西烈族；属以伦的，有以伦族；属雅利的，有雅利族。
\par 27 这就是西布伦的各族，照他们中间被数的，共有六万零五百名。
\par 28 按著家族，约瑟的儿子有玛拿西、以法莲。
\par 29 玛拿西的众子：属玛吉的，有玛吉族；玛吉生基列；属基列的，有基列族。
\par 30 基列的众子：属伊以谢的，有伊以谢族；属希勒的，有希勒族；
\par 31 属亚斯烈的，有亚斯烈族；属示剑的，有示剑族；
\par 32 属示米大的，有示米大族；属希弗的，有希弗族。
\par 33 希弗的儿子：西罗非哈没儿子，只有女儿。西罗非哈女儿的名字就是玛拉、挪阿、曷拉、密迦、得撒。
\par 34 这就是玛拿西的各族；他们中间被数的，共有五万二千七百名。
\par 35 按著家族，以法莲的众子：属书提拉的，有书提拉族；属比结的，有比结族；属他罕的，有他罕族。
\par 36 书提拉的众子：属以兰的，有以兰族。
\par 37 这就是以法莲子孙的各族，照他们中间被数的，共有三万二千五百名。按著家族，这都是约瑟的子孙。
\par 38 按著家族，便雅悯的众子：属比拉的，有比拉族；属亚实别的，有亚实别族；属亚希兰的，有亚希兰族；
\par 39 属书反的，有书反族；属户反的，有户反族。
\par 40 比拉的众子是亚勒、乃幔。属亚勒的，有亚勒族；属乃幔的，有乃幔族。
\par 41 按著家族，这就是便雅悯的子孙，其中被数的，共有四万五千六百名。
\par 42 按著家族，但的众子：属书含的，有书含族。按著家族，这就是但的各族。
\par 43 照其中被数的，书含所有的各族，共有六万四千四百名。
\par 44 按著家族，亚设的众子：属音拿的，有音拿族；属亦施韦的，有亦施韦族；属比利亚的，有比利亚族。
\par 45 比利亚的众子：属希别的，有希别族；属玛结的，有玛结族。
\par 46 亚设的女儿名叫西拉。
\par 47 这就是亚设子孙的各族，照他们中间被数的，共有五万三千四百名。
\par 48 按著家族，拿弗他利的众子：属雅薛的，有雅薛族；属沽尼的，有沽尼族；
\par 49 属耶色的，有耶色族；属示冷的，有示冷族。
\par 50 按著家族，这就是拿弗他利的各族；他们中间被数的，共有四万五千四百名。
\par 51 以色列人中被数的，共有六十万零一千七百三十名。
\par 52 耶和华晓谕摩西说：
\par 53 「你要按著人名的数目将地分给这些人为业。
\par 54 人多的，你要把产业多分给他们；人少的，你要把产业少分给他们；要照被数的人数，把产业分给各人。
\par 55 虽是这样，还要拈阄分地。他们要按著祖宗各支派的名字承受为业。
\par 56 要按著所拈的阄，看人数多，人数少，把产业分给他们。」
\par 57 利未人，按著他们的各族被数的：属革顺的，有革顺族；属哥辖的，有哥辖族；属米拉利的，有米拉利族。
\par 58 利未的各族有立尼族、希伯伦族、玛利族、母示族、可拉族。哥辖生暗兰。
\par 59 暗兰的妻名叫约基别，是利未女子，生在埃及。他给暗兰生了亚伦、摩西，并他们的姊姊米利暗。
\par 60 亚伦生拿答、亚比户、以利亚撒、以他玛。
\par 61 拿答、亚比户在耶和华面前献凡火的时候就死了。
\par 62 利未人中，凡一个月以外、被数的男丁，共有二万三千。他们本来没有数在以色列人中；因为在以色列人中，没有分给他们产业。
\par 63 这些就是被摩西和祭司以利亚撒所数的；他们在摩押平原与耶利哥相对的约但河边数点以色列人。
\par 64 但被数的人中，没有一个是摩西和祭司亚伦从前在西乃的旷野所数的以色列人，
\par 65 因为耶和华论到他们说：「他们必要死在旷野。」所以，除了耶孚尼的儿子迦勒和嫩的儿子约书亚以外，连一个人也没有存留。

\chapter{27}

\par 1 属约瑟的儿子玛拿西的各族，有玛拿西的玄孙，玛吉的曾孙，基列的孙子，希弗的儿子西罗非哈的女儿，名叫玛拉、挪阿、曷拉、密迦、得撒。他们前来，
\par 2 站在会幕门口，在摩西和祭司以利亚撒，并众首领与全会众面前，说：
\par 3 「我们的父亲死在旷野。他不与可拉同党聚集攻击耶和华，是在自己罪中死的；他也没有儿子。
\par 4 为什麽因我们的父亲没有儿子就把他的名从他族中除掉呢？求你们在我们父亲的弟兄中分给我们产业。」
\par 5 於是，摩西将他们的案件呈到耶和华面前。
\par 6 耶和华晓谕摩西说：
\par 7 「西罗非哈的女儿说得有理。你定要在他们父亲的弟兄中，把地分给他们为业；要将他们父亲的产业归给他们。
\par 8 你也要晓谕以色列人说：『人若死了没有儿子，就要把他的产业归给他的女儿。
\par 9 他若没有女儿，就要把他的产业给他的弟兄。
\par 10 他若没有弟兄，就要把他的产业给他父亲的弟兄。
\par 11 他父亲若没有弟兄，就要把他的产业给他族中最近的亲属，他便要得为业。』这要作以色列人的律例典章，是照耶和华吩咐摩西的。」
\par 12 耶和华对摩西说：「你上这亚巴琳山，观看我所赐给以色列人的地。
\par 13 看了以後，你也必归到你列祖（原文作本民）那里，像你哥哥亚伦一样。
\par 14 因为你们在寻的旷野，当会众争闹的时候，违背了我的命，没有在涌水之地、会众眼前尊我为圣。」（这水就是寻的旷野加低斯米利巴水。）
\par 15 摩西对耶和华说：
\par 16 「愿耶和华万人之灵的神，立一个人治理会众，
\par 17 可以在他们面前出入，也可以引导他们，免得耶和华的会众如同没有牧人的羊群一般。」
\par 18 耶和华对摩西说：「嫩的儿子约书亚是心中有圣灵的；你将他领来，按手在他头上，
\par 19 使他站在祭司以利亚撒和全会众面前，嘱咐他，
\par 20 又将你的尊荣给他几分，使以色列全会众都听从他。
\par 21 他要站在祭司以利亚撒面前；以利亚撒要凭乌陵的判断，在耶和华面前为他求问。他和以色列全会众都要遵以利亚撒的命出入。」
\par 22 於是摩西照耶和华所吩咐的将约书亚领来，使他站在祭司以利亚撒和全会众面前，
\par 23 按手在他头上，嘱咐他，是照耶和华藉摩西所说的话。

\chapter{28}

\par 1 耶和华晓谕摩西说：
\par 2 「你要吩咐以色列人说：『献给我的供物，就是献给我作馨香火祭的食物，你们要按日期献给我』；
\par 3 又要对他们说：你们要献给耶和华的火祭，就是没有残疾、一岁的公羊羔，每日两只，作为常献的燔祭。
\par 4 早晨要献一只，黄昏的时候要献一只；
\par 5 又用细面伊法十分之一，并捣成的油一欣四分之一，调和作为素祭。
\par 6 这是西乃山所命定为常献的燔祭，是献给耶和华为馨香的火祭。
\par 7 为这一只羊羔，要同献奠祭的酒一欣四分之一。在圣所中，你要将醇酒奉给耶和华为奠祭。
\par 8 晚上，你要献那一只羊羔，必照早晨的素祭和同献的奠祭献上，作为馨香的火祭，献给耶和华。」
\par 9 「当安息日，要献两只没有残疾、一岁的公羊羔，并用调油的细面伊法十分之二为素祭，又将同献的奠祭献上。
\par 10 这是每安息日献的燔祭；那常献的燔祭和同献的奠祭在外。」
\par 11 「每月朔，你们要将两只公牛犊，一只公绵羊，七只没有残疾、一岁的公羊羔，献给耶和华为燔祭。
\par 12 每只公牛要用调油的细面伊法十分之三作为素祭；那只公羊也用调油的细面伊法十分之二作为素祭；
\par 13 每只羊羔要用调油的细面伊法十分之一作为素祭和馨香的燔祭，是献给耶和华的火祭。
\par 14 一只公牛要奠酒半欣，一只公羊要奠酒一欣三分之一，一只羊羔也奠酒一欣四分之一。这是每月的燔祭，一年之中要月月如此。
\par 15 又要将一只公山羊为赎罪祭，献给耶和华；要献在常献的燔祭和同献的奠祭以外。」
\par 16 「正月十四日是耶和华的逾越节。
\par 17 这月十五日是节期，要吃无酵饼七日。
\par 18 第一日当有圣会；什麽劳碌的工都不可做。
\par 19 当将公牛犊两只，公绵羊一只，一岁的公羊羔七只，都要没有残疾的，用火献给耶和华为燔祭。
\par 20 同献的素祭用调油的细面；为一只公牛要献伊法十分之三；为一只公羊要献伊法十分之二；
\par 21 为那七只羊羔，每只要献伊法十分之一。
\par 22 并献一只公山羊作赎罪祭，为你们赎罪。
\par 23 你们献这些，要在早晨常献的燔祭以外。
\par 24 一连七日，每日要照这例把馨香火祭的食物献给耶和华，是在常献的燔祭和同献的奠祭以外。
\par 25 第七日当有圣会，什麽劳碌的工都不可做。」
\par 26 「七七节庄稼初熟，你们献新素祭给耶和华的日子，当有圣会；什麽劳碌的工都不可做。
\par 27 只要将公牛犊两只，公绵羊一只，一岁的公羊羔七只，作为馨香的燔祭献给耶和华。
\par 28 同献的素祭用调油的细面；为每只公牛要献伊法十分之三；为一只公羊要献伊法十分之二；
\par 29 为那七只羊羔，每只要献伊法十分之一。
\par 30 并献一只公山羊为你们赎罪。
\par 31 这些，你们要献在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外，都要没有残疾的。」

\chapter{29}

\par 1 「七月初一日，你们当有圣会；什麽劳碌的工都不可做，是你们当守为吹角的日子。
\par 2 你们要将公牛犊一只，公绵羊一只，没有残疾、一岁的公羊羔七只，作为馨香的燔祭献给耶和华。
\par 3 同献的素祭用调油的细面；为一只公牛要献伊法十分之三；为一只公羊要献伊法十分之二；
\par 4 为那七只羊羔，每只要献伊法十分之一。
\par 5 又献一只公山羊作赎罪祭，为你们赎罪。
\par 6 这些是在月朔的燔祭和同献的素祭，并常献的燔祭与同献的素祭，以及照例同献的奠祭以外，都作为馨香的火祭献给耶和华。」
\par 7 「七月初十日，你们当有圣会；要刻苦己心，什麽工都不可做。
\par 8 只要将公牛犊一只，公绵羊一只，一岁的公羊羔七只，都要没有残疾的，作为馨香的燔祭献给耶和华。
\par 9 同献的素祭用调油的细面：为一只公牛要献伊法十分之三；为一只公羊要献伊法十分之二；
\par 10 为那七只羊羔，每只要献伊法十分之一。
\par 11 又献一只公山羊为赎罪祭。这是在赎罪祭和常献的燔祭，与同献的素祭并同献的奠祭以外。」
\par 12 「七月十五日，你们当有圣会；什麽劳碌的工都不可做，要向耶和华守节七日。
\par 13 又要将公牛犊十三只，公绵羊两只，一岁的公羊羔十四只，都要没有残疾的，用火献给耶和华为馨香的燔祭。
\par 14 同献的素祭用调油的细面；为那十三只公牛，每只要献伊法十分之三；为那两只公羊，每只要献伊法十分之二；
\par 15 为那十四只羊羔，每只要献伊法十分之一。
\par 16 并献一只公山羊为赎罪祭，这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par 17 「第二日要献公牛犊十二只，公绵羊两只，没有残疾、一岁的公羊羔十四只；
\par 18 并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\par 19 又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par 20 「第三日要献公牛十一只，公羊两只，没有残疾、一岁的公羊羔十四只；
\par 21 并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\par 22 又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par 23 「第四日要献公牛十只，公羊两只，没有残疾、一岁的公羊羔十四只；
\par 24 并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\par 25 又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par 26 「第五日要献公牛九只，公羊两只，没有残疾、一岁的公羊羔十四只；
\par 27 并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\par 28 又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par 29 「第六日要献公牛八只，公羊两只，没有残疾、一岁的公羊羔十四只；
\par 30 并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\par 31 又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par 32 「第七日要献公牛七只，公羊两只，没有残疾、一岁的公羊羔十四只；
\par 33 并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\par 34 又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par 35 「第八日你们当有严肃会；什麽劳碌的工都不可做；
\par 36 只要将公牛一只，公羊一只，没有残疾、一岁的公羊羔七只作火祭，献给耶和华为馨香的燔祭；
\par 37 并为公牛、公羊，和羊羔，按数照例，献同献的素祭和同献的奠祭。
\par 38 又要献一只公山羊为赎罪祭。这是在常献的燔祭和同献的素祭并同献的奠祭以外。
\par 39 「这些祭要在你们的节期献给耶和华，都在所许的愿并甘心所献的以外，作为你们的燔祭、素祭、奠祭，和平安祭。」
\par 40 於是，摩西照耶和华所吩咐他的一切话告诉以色列人。

\chapter{30}

\par 1 摩西晓谕以色列各支派的首领说：「耶和华所吩咐的乃是这样：
\par 2 人若向耶和华许愿或起誓，要约束自己，就不可食言，必要按口中所出的一切话行。
\par 3 女子年幼、还在父家的时候，若向耶和华许愿，要约束自己，
\par 4 他父亲也听见他所许的愿并约束自己的话，却向他默默不言，他所许的愿并约束自己的话就都要为定。
\par 5 但他父亲听见的日子若不应承他所许的愿和约束自己的话，就都不得为定；耶和华也必赦免他，因为他父亲不应承。
\par 6 他若出了嫁，有愿在身，或是口中出了约束自己的冒失话，
\par 7 他丈夫听见的日子，却向他默默不言，他所许的愿并约束自己的话就都要为定。
\par 8 但他丈夫听见的日子，若不应承，就算废了他所许的愿和他出口约束自己的冒失话；耶和华也必赦免他。
\par 9 寡妇或是被休的妇人所许的愿，就是他约束自己的话，都要为定。
\par 10 他若在丈夫家里许了愿或起了誓，约束自己，
\par 11 丈夫听见，却向他默默不言，也没有不应承，他所许的愿并约束自己的话就都要为定。
\par 12 丈夫听见的日子，若把这两样全废了，妇人口中所许的愿或是约束自己的话就都不得为定，因他丈夫已经把这两样废了；耶和华也必赦免他。
\par 13 凡他所许的愿和刻苦约束自己所起的誓，他丈夫可以坚定，也可以废去。
\par 14 倘若他丈夫天天向他默默不言，就算是坚定他所许的愿和约束自己的话；因丈夫听见的日子向他默默不言，就使这两样坚定。
\par 15 但他丈夫听见以後，若使这两样全废了，就要担当妇人的罪孽。」
\par 16 这是丈夫待妻子，父亲待女儿，女儿年幼、还在父家，耶和华所吩咐摩西的律例。

\chapter{31}

\par 1 耶和华吩咐摩西说：
\par 2 「你要在米甸人身上报以色列人的仇，後来要归到你列祖（原文作本民）那里。」
\par 3 摩西吩咐百姓说：「要从你们中间叫人带兵器出去攻击米甸，好在米甸人身上为耶和华报仇。
\par 4 从以色列众支派中，每支派要打发一千人去打仗。」
\par 5 於是从以色列千万人中，每支派交出一千人，共一万二千人，带著兵器预备打仗。
\par 6 摩西就打发每支派的一千人去打仗，并打发祭司以利亚撒的儿子非尼哈同去；非尼哈手里拿著圣所的器皿和吹大声的号筒。
\par 7 他们就照耶和华所吩咐摩西的，与米甸人打仗，杀了所有的男丁。
\par 8 在所杀的人中，杀了米甸的五王，就是以未、利金、苏珥、户珥、利巴，又用刀杀了比珥的儿子巴兰。
\par 9 以色列人掳了米甸人的妇女孩子，并将他们的牲畜、羊群，和所有的财物都夺了来，当作掳物，
\par 10 又用火焚烧他们所住的城邑和所有的营寨，
\par 11 把一切所夺的、所掳的，连人带牲畜都带了去，
\par 12 将所掳的人，所夺的牲畜、财物，都带到摩押平原，在约但河边与耶利哥相对的营盘，交给摩西和祭司以利亚撒，并以色列的会众。
\par 13 摩西和祭司以利亚撒，并会众一切的首领，都出到营外迎接他们。
\par 14 摩西向打仗回来的军长，就是千夫长、百夫长，发怒，
\par 15 对他们说：「你们要存留这一切妇女的活命吗？
\par 16 这些妇女因巴兰的计谋，叫以色列人在毗珥的事上得罪耶和华，以致耶和华的会众遭遇瘟疫。
\par 17 所以，你们要把一切的男孩和所有已嫁的女子都杀了。
\par 18 但女孩子中，凡没有出嫁的，你们都可以存留他的活命。
\par 19 你们要在营外驻扎七日；凡杀了人的，和一切摸了被杀的，并你们所掳来的人口，第三日，第七日，都要洁净自己，
\par 20 也要因一切的衣服、皮物、山羊毛织的物，和各样的木器，洁净自己。」
\par 21 祭司以利亚撒对打仗回来的兵丁说：「耶和华所吩咐摩西律法中的条例乃是这样：
\par 22 金、银、铜、铁、锡、铅，
\par 23 凡能见火的，你们要叫他经火就为洁净，然而还要用除污秽的水洁净他；凡不能见火的，你们要叫他过水。
\par 24 第七日，你们要洗衣服，就为洁净，然後可以进营。」
\par 25 耶和华晓谕摩西说：
\par 26 「你和祭司以利亚撒，并会众的各族长，要计算所掳来的人口和牲畜的总数。
\par 27 把所掳来的分作两半：一半归与出去打仗的精兵，一半归与全会众。
\par 28 又要从出去打仗所得的人口、牛、驴、羊群中，每五百取一，作为贡物奉给耶和华。
\par 29 从他们一半之中，要取出来交给祭司以利亚撒，作为耶和华的举祭。
\par 30 从以色列人的一半之中，就是从人口、牛、驴、羊群、各样牲畜中，每五十取一，交给看守耶和华帐幕的利未人。」
\par 31 於是摩西和祭司以利亚撒照耶和华所吩咐摩西的行了。
\par 32 除了兵丁所夺的财物以外，所掳来的：羊六十七万五千只；
\par 33 牛七万二千只；
\par 34 驴六万一千匹ϼ
\par 35 女人共三万二千口，都是没有出嫁的。
\par 36 出去打仗之人的分，就是他们所得的那一半，共计羊三十三万七千五百只，
\par 37 从其中归耶和华为贡物的，有六百七十五只；
\par 38 牛三万六千只，从其中归耶和华为贡物的，有七十二只；
\par 39 驴三万零五百匹，从其中归耶和华为贡物的，有六十一匹；
\par 40 人一万六千口，从其中归耶和华的，有三十二口。
\par 41 摩西把贡物，就是归与耶和华的举祭，交给祭司以利亚撒，是照耶和华所吩咐摩西的。
\par 42 以色列人所得的那一半，就是摩西从打仗的人取来分给他们的。
\par 43 （会众的那一半有：羊三十三万七千五百只；
\par 44 牛三万六千只；
\par 45 驴三万零五百匹；
\par 46 人一万六千口。）
\par 47 无论是人口是牲畜，摩西每五十取一，交给看守耶和华帐幕的利未人，是照耶和华所吩咐摩西的。
\par 48 带领千军的各军长，就是千夫长、百夫长，都近前来见摩西，
\par 49 对他说：「仆人权下的兵已经计算总数，并不短少一人。
\par 50 如今我们将各人所得的金器，就是脚链子、镯子、打印的戒指、耳环、手钏，都送来为耶和华的供物，好在耶和华面前为我们的生命赎罪。」
\par 51 摩西和祭司以利亚撒就收了他们的金子，都是打成的器皿。
\par 52 千夫长、百夫长所献给耶和华为举祭的金子共有一万六千七百五十舍客勒。
\par 53 各兵丁都为自己夺了财物。
\par 54 摩西和祭司以利亚撒收了千夫长、百夫长的金子，就带进会幕，在耶和华面前作为以色列人的纪念。

\chapter{32}

\par 1 流便子孙和迦得子孙的牲畜极其众多；他们看见雅谢地和基列地是可牧放牲畜之地，
\par 2 就来见摩西和祭司以利亚撒，并会众的首领，说：
\par 3 「亚大录、底本、雅谢、宁拉、希实本、以利亚利、示班、尼波、比稳，
\par 4 就是耶和华在以色列会众前面所攻取之地，是可牧放牲畜之地，你仆人也有牲畜」；
\par 5 又说：「我们若在你眼前蒙恩，求你把这地给我们为业，不要领我们过约但河。」
\par 6 摩西对迦得子孙和流便子孙说：「难道你们的弟兄去打仗，你们竟坐在这里吗？
\par 7 你们为何使以色列人灰心丧胆、不过去进入耶和华所赐给他们的那地呢？
\par 8 我先前从加低斯巴尼亚打发你们先祖去窥探那地，他们也是这样行。
\par 9 他们上以实各谷，去窥探那地回来的时候，使以色列人灰心丧胆，不进入耶和华所赐给他们的地。
\par 10 当日，耶和华的怒气发作，就起誓说：
\par 11 『凡从埃及上来、二十岁以外的人断不得看见我对亚伯拉罕、以撒、雅各起誓应许之地，因为他们没有专心跟从我。
\par 12 惟有基尼洗族耶孚尼的儿子迦勒和嫩的儿子约书亚可以看见，因为他们专心跟从我。』
\par 13 耶和华的怒气向以色列人发作，使他们在旷野飘流四十年，等到在耶和华眼前行恶的那一代人都消灭了。
\par 14 谁知，你们起来接续先祖，增添罪人的数目，使耶和华向以色列大发烈怒。
\par 15 你们若退後不跟从他，他还要把以色列人撇在旷野，便是你们使这众民灭亡。」
\par 16 两支派的人挨近摩西，说：「我们要在这里为牲畜垒圈，为妇人孩子造城。
\par 17 我们自己要带兵器行在以色列人的前头，好把他们领到他们的地方；但我们的妇人孩子，因这地居民的缘故，要住在坚固的城内。
\par 18 我们不回家，直等到以色列人各承受自己的产业。
\par 19 我们不和他们在约但河那边一带之地同受产业，因为我们的产业是坐落在约但河东边这里。」
\par 20 摩西对他们说：「你们若这样行，在耶和华面前带著兵器出去打仗，
\par 21 所有带兵器的人都要在耶和华面前过约但河，等他赶出他的仇敌，
\par 22 那地被耶和华制伏了，然後你们可以回来，向耶和华和以色列才为无罪，这地也必在耶和华面前归你们为业。
\par 23 倘若你们不这样行，就得罪耶和华，要知道你们的罪必追上你们。
\par 24 如今你们口中所出的，只管去行，为你们的妇人孩子造城，为你们的羊群垒圈。」
\par 25 迦得子孙和流便子孙对摩西说：「仆人要照我主所吩咐的去行。
\par 26 我们的妻子、孩子、羊群，和所有的牲畜都要留在基列的各城。
\par 27 但你的仆人，凡带兵器的，都要照我主所说的话，在耶和华面前过去打仗。」
\par 28 於是，摩西为他们嘱咐祭司以利亚撒和嫩的儿子约书亚，并以色列众支派的族长，
\par 29 说：「迦得子孙和流便子孙，凡带兵器在耶和华面前去打仗的，若与你们一同过约但河，那地被你们制伏了，你们就要把基列地给他们为业。
\par 30 倘若他们不带兵器和你们一同过去，就要在迦南地你们中间得产业。」
\par 31 迦得子孙和流便子孙回答说：「耶和华怎样吩咐仆人，仆人就怎样行。
\par 32 我们要带兵器，在耶和华面前过去，进入迦南地，只是约但河这边、我们所得为业之地仍归我们。」
\par 33 摩西将亚摩利王西宏的国和巴珊王噩的国，连那地和周围的城邑，都给了迦得子孙和流便子孙，并约瑟的儿子玛拿西半个支派。
\par 34 迦得子孙建造底本、亚他录、亚罗珥、
\par 35 亚他录朔反、雅谢、约比哈、
\par 36 伯宁拉、伯哈兰，都是坚固城。他们又垒羊圈。
\par 37 流便子孙建造希实本、以利亚利、基列亭、
\par 38 尼波、巴力免、西比玛（尼波、巴力免，名字是改了的），又给他们所建造的城另起别名。
\par 39 玛拿西的儿子玛吉，他的子孙往基列去，占了那地，赶出那里的亚摩利人。
\par 40 摩西将基列赐给玛拿西的儿子玛吉，他子孙就住在那里。
\par 41 玛拿西的子孙睚珥去占了基列的村庄，就称这些村庄为哈倭特睚珥。
\par 42 挪巴去占了基纳和基纳的乡村，就按自己的名称基纳为挪巴。

\chapter{33}

\par 1 以色列人按著军队，在摩西、亚伦的手下出埃及地所行的路程（或作：站口；下同）记在下面。
\par 2 摩西遵著耶和华的吩咐记载他们所行的路程，其路程乃是这样：
\par 3 正月十五日，就是逾越节的次日，以色列人从兰塞起行，在一切埃及人眼前昂然无惧地出去。
\par 4 那时，埃及人正葬埋他们的长子，就是耶和华在他们中间所击杀的；耶和华也败坏他们的神。
\par 5 以色列人从兰塞起行，安营在疏割。
\par 6 从疏割起行，安营在旷野边的以倘。
\par 7 从以倘起行，转到比哈希录，是在巴力洗分对面，就在密夺安营。
\par 8 从比哈希录对面起行，经过海中到了书珥旷野，又在伊坦的旷野走了三天的路程，就安营在玛拉。
\par 9 从玛拉起行，来到以琳（以琳有十二股水泉，七十棵棕树），就在那里安营。
\par 10 从以琳起行，安营在红海边。
\par 11 从红海边起行，安营在汛的旷野。
\par 12 从汛的旷野起行，安营在脱加。
\par 13 从脱加起行，安营在亚录。
\par 14 从亚录起行，安营在利非订；在那里，百姓没有水喝。
\par 15 从利非订起行，安营在西乃的旷野。
\par 16 从西乃的旷野起行，安营在基博罗哈他瓦。
\par 17 从基博罗哈他瓦起行，安营在哈洗录。
\par 18 从哈洗录起行，安营在利提玛。
\par 19 从利提玛起行，安营在临门帕烈。
\par 20 从临门帕烈起行，安营在立拿。
\par 21 从立拿起行，安营在勒撒。
\par 22 从勒撒起行，安营在基希拉他。
\par 23 从基希拉他起行，安营在沙斐山。
\par 24 从沙斐山起行，安营在哈拉大。
\par 25 从哈拉大起行，安营在玛吉希录。
\par 26 从玛吉希录起行，安营在他哈。
\par 27 从他哈起行，安营在他拉。
\par 28 从他拉起行，安营在密加。
\par 29 从密加起行，安营在哈摩拿。
\par 30 从哈摩拿起行，安营在摩西录。
\par 31 从摩西录起行，安营在比尼亚干。
\par 32 从比尼亚干起行，安营在曷哈及甲。
\par 33 从曷哈及甲起行，安营在约巴他。
\par 34 从约巴他起行，安营在阿博拿。
\par 35 从阿博拿起行，安营在以旬迦别。
\par 36 从以旬迦别起行，安营在寻的旷野，就是加低斯。
\par 37 从加低斯起行，安营在何珥山，以东地的边界。
\par 38 以色列人出了埃及地後四十年，五月初一日，祭司亚伦遵著耶和华的吩咐上何珥山，就死在那里。
\par 39 亚伦死在何珥山的时候年一百二十三岁。
\par 40 住在迦南南地的迦南人亚拉得王听说以色列人来了。
\par 41 以色列人从何珥山起行，安营在撒摩拿。
\par 42 从撒摩拿起行，安营在普嫩。
\par 43 从普嫩起行，安营在阿伯。
\par 44 从阿伯起行，安营在以耶亚巴琳，摩押的边界。
\par 45 从以耶亚巴琳起行，安营在底本迦得。
\par 46 从底本迦得起行，安营在亚门低比拉太音。
\par 47 从亚门低比拉太音起行，安营在尼波对面的亚巴琳山里。
\par 48 从亚巴琳山起行，安营在摩押平原约但河边、耶利哥对面。
\par 49 他们在摩押平原沿约但河边安营，从伯耶施末直到亚伯什亭。
\par 50 耶和华在摩押平原约但河边、耶利哥对面晓谕摩西说：
\par 51 「你吩咐以色列人说：你们过约但河进迦南地的时候，
\par 52 就要从你们面前赶出那里所有的居民，毁灭他们一切錾成的石像和他们一切铸成的偶像，又拆毁他们一切的邱坛。
\par 53 你们要夺那地，住在其中，因我把那地赐给你们为业。
\par 54 你们要按家室拈阄，承受那地；人多的，要把产业多分给他们；人少的，要把产业少分给他们。拈出何地给何人，就要归何人。你们要按宗族的支派承受。
\par 55 倘若你们不赶出那地的居民，所容留的居民就必作你们眼中的刺，肋下的荆棘，也必在你们所住的地上扰害你们。
\par 56 而且我素常有意怎样待他们，也必照样待你们。」

\chapter{34}

\par 1 耶和华晓谕摩西说：
\par 2 「你吩咐以色列人说：你们到了迦南地，就是归你们为业的迦南四境之地，
\par 3 南角要从寻的旷野，贴著以东的边界；南界要从盐海东头起，
\par 4 绕到亚克拉滨坡的南边，接连到寻，直通到加低斯巴尼亚的南边，又通到哈萨亚达，接连到押们，
\par 5 从押们转到埃及小河，直通到海为止。
\par 6 「西边要以大海为界；这就是你们的西界。
\par 7 「北界要从大海起，划到何珥山，
\par 8 从何珥山划到哈马口，通到西达达，
\par 9 又通到西斐仑，直到哈萨以难。这要作你们的北界。
\par 10 「你们要从哈萨以难划到示番为东界。
\par 11 这界要从示番下到亚延东边的利比拉，又要达到基尼烈湖的东边。
\par 12 这界要下到约但河，通到盐海为止。这四围的边界以内，要作你们的地。」
\par 13 摩西吩咐以色列人说：「这地就是耶和华吩咐拈阄给九个半支派承受为业的；
\par 14 因为流便支派和迦得支派按著宗族受了产业，玛拿西半个支派也受了产业。
\par 15 这两个半支派已经在耶利哥对面、约但河东、向日出之地受了产业。」
\par 16 耶和华晓谕摩西说：
\par 17 「要给你们分地为业之人的名字是祭司以利亚撒和嫩的儿子约书亚。
\par 18 又要从每支派中选一个首领帮助他们。
\par 19 这些人的名字：犹大支派有耶孚尼的儿子迦勒。
\par 20 西缅支派有亚米忽的儿子示母利。
\par 21 便雅悯支派有基斯伦的儿子以利达。
\par 22 但支派有一个首领，约利的儿子布基。
\par 23 约瑟的子孙玛拿西支派有一个首领，以弗的儿子汉聂。
\par 24 以法莲支派有一个首领，拾弗但的儿子基母利。
\par 25 西布伦支派有一个首领，帕纳的儿子以利撒番。
\par 26 以萨迦支派有一个首领，阿散的儿子帕铁。
\par 27 亚设支派有一个首领，示罗米的儿子亚希忽。
\par 28 拿弗他利支派有一个首领，亚米忽的儿子比大黑。」
\par 29 这些人就是耶和华所吩咐、在迦南地把产业分给以色列人的。

\chapter{35}

\par 1 耶和华在摩押平原约但河边、耶利哥对面晓谕摩西说：
\par 2 「你吩咐以色列人，要从所得为业的地中把些城给利未人居住，也要把这城四围的郊野给利未人。
\par 3 这城邑要归他们居住，城邑的郊野可以牧养他们的牛羊和各样的牲畜，又可以安置他们的财物。
\par 4 你们给利未人的郊野，要从城根起，四围往外量一千肘。
\par 5 另外东量二千肘，南量二千肘，西量二千肘，北量二千肘，为边界，城在当中；这要归他们作城邑的郊野。
\par 6 你们给利未人的城邑，其中当有六座逃城，使误杀人的可以逃到那里。此外还要给他们四十二座城。
\par 7 你们要给利未人的城，共有四十八座，连城带郊野都要给他们。
\par 8 以色列人所得的地业从中要把些城邑给利未人；人多的就多给，人少的就少给；各支派要按所承受为业之地把城邑给利未人。」
\par 9 耶和华晓谕摩西说：
\par 10 「你吩咐以色列人说：你们过约但河，进了迦南地，
\par 11 就要分出几座城，为你们作逃城，使误杀人的可以逃到那里。
\par 12 这些城可以作逃避报仇人的城，使误杀人的不至於死，等他站在会众面前听审判。
\par 13 你们所分出来的城，要作六座逃城。
\par 14 在约但河东要分出三座城，在迦南地也要分出三座城，都作逃城。
\par 15 这六座城要给以色列人和他们中间的外人，并寄居的，作为逃城，使误杀人的都可以逃到那里。
\par 16 「倘若人用铁器打人，以致打死，他就是故杀人的；故杀人的必被治死。
\par 17 若用可以打死人的石头打死了人，他就是故杀人的；故杀人的必被治死。
\par 18 若用可以打死人的木器打死了人，他就是故杀人的；故杀人的必被治死。
\par 19 报血仇的必亲自杀那故杀人的，一遇见就杀他。
\par 20 人若因怨恨把人推倒，或是埋伏往人身上扔物，以致於死，
\par 21 或是因仇恨用手打人，以致於死，那打人的必被治死。他是故杀人的；报血仇的一遇见就杀他。
\par 22 「倘若人没有仇恨，忽然将人推倒，或是没有埋伏把物扔在人身上，
\par 23 或是没有看见的时候用可以打死人的石头扔在人身上，以致於死，本来与他无仇，也无意害他。
\par 24 会众就要照典章，在打死人的和报血仇的中间审判。
\par 25 会众要救这误杀人的脱离报血仇人的手，也要使他归入逃城。他要住在其中，直等到受圣膏的大祭司死了。
\par 26 但误杀人的，无论什麽时候，若出了逃城的境外，
\par 27 报血仇的在逃城境外遇见他，将他杀了，报血仇的就没有流血之罪。
\par 28 因为误杀人的该住在逃城里，等到大祭司死了。大祭司死了以後，误杀人的才可以回到他所得为业之地。
\par 29 这在你们一切的住处，要作你们世世代代的律例典章。
\par 30 「无论谁故杀人，要凭几个见证人的口把那故杀人的杀了，只是不可凭一个见证的口叫人死。
\par 31 故杀人、犯死罪的，你们不可收赎价代替他的命；他必被治死。
\par 32 那逃到逃城的人，你们不可为他收赎价，使他在大祭司未死以先再来住在本地。
\par 33 这样，你们就不污秽所住之地，因为血是污秽地的；若有在地上流人血的，非流那杀人者的血，那地就不得洁净（原文作赎）。
\par 34 你们不可玷污所住之地，就是我住在其中之地，因为我耶和华住在以色列人中间。」

\chapter{36}

\par 1 约瑟的後裔，玛拿西的孙子，玛吉的儿子基列，他子孙中的诸族长来到摩西和作首领的以色列人族长面前，
\par 2 说：「耶和华曾吩咐我主拈阄分地给以色列人为业，我主也受了耶和华的吩咐将我们兄弟西罗非哈的产业分给他的众女儿。
\par 3 他们若嫁以色列别支派的人，就必将我们祖宗所遗留的产业加在他们丈夫支派的产业中。这样，我们拈阄所得的产业就要减少了。
\par 4 到了以色列人的禧年，这女儿的产业就必加在他们丈夫支派的产业上。这样，我们祖宗支派的产业就减少了。」
\par 5 摩西照耶和华的话吩咐以色列人说：「约瑟支派的人说得有理。
\par 6 论到西罗非哈的众女儿，耶和华这样吩咐说：他们可以随意嫁人，只是要嫁同宗支派的人。
\par 7 这样，以色列人的产业就不从这支派归到那支派，因为以色列人要各守各祖宗支派的产业。
\par 8 凡在以色列支派中得了产业的女子必作同宗支派人的妻，好叫以色列人各自承受他祖宗的产业。
\par 9 这样，他们的产业就不从这支派归到那支派，因为以色列支派的人要各守各的产业。」
\par 10 耶和华怎样吩咐摩西，西罗非哈的众女儿就怎样行。
\par 11 西罗非哈的女儿玛拉、得撒、曷拉、密迦、挪阿都嫁了他们伯叔的儿子。
\par 12 他们嫁入约瑟儿子、玛拿西子孙的族中；他们的产业仍留在同宗支派中。
\par 13 这是耶和华在摩押平原约但河边、耶利哥对面藉著摩西所吩咐以色列人的命令典章。


\end{document}