\begin{document}

\title{路得记}


\chapter{1}

\par 1 当士师秉政的时候，国中遭遇饥荒。在犹大、伯利恒，有一个人带著妻子和两个儿子往摩押地去寄居。
\par 2 这人名叫以利米勒，他的妻名叫拿俄米；他两个儿子，一个名叫玛伦，一个名叫基连，都是犹大伯利恒的以法他人。他们到了摩押地，就住在那里。
\par 3 後来拿俄米的丈夫以利米勒死了，剩下妇人和他两个儿子。
\par 4 这两个儿子娶了摩押女子为妻，一个名叫俄珥巴，一个名叫路得，在那里住了约有十年。
\par 5 玛伦和基连二人也死了，剩下拿俄米，没有丈夫，也没有儿子。
\par 6 他就与两个儿妇起身，要从摩押地归回；因为他在摩押地听见耶和华眷顾自己的百姓，赐粮食与他们。
\par 7 於是他和两个儿妇起行离开所住的地方，要回犹大地去。
\par 8 拿俄米对两个儿妇说：「你们各人回娘家去吧。愿耶和华恩待你们，像你们恩待已死的人与我一样！
\par 9 愿耶和华使你们各在新夫家中得平安！」於是拿俄米与他们亲嘴。他们就放声而哭，
\par 10 说：「不然，我们必与你一同回你本国去。」
\par 11 拿俄米说：「我女儿们哪，回去吧！为何要跟我去呢？我还能生子作你们的丈夫吗？
\par 12 我女儿们哪，回去吧！我年纪老迈，不能再有丈夫；即或说，我还有指望，今夜有丈夫可以生子，
\par 13 你们岂能等著他们长大呢？你们岂能等著他们不嫁别人呢？我女儿们哪，不要这样。我为你们的缘故甚是愁苦，因为耶和华伸手攻击我。」
\par 14 两个儿妇又放声而哭，俄珥巴与婆婆亲嘴而别，只是路得舍不得拿俄米。
\par 15 拿俄米说：「看哪，你嫂子已经回他本国和他所拜的神那里去了，你也跟著你嫂子回去吧！」
\par 16 路得说：「不要催我回去不跟随你。你往那里去，我也往那里去；你在那里住宿，我也在那里住宿；你的国就是我的国，你的神就是我的神。
\par 17 你在那里死，我也在那里死，也葬在那里。除非死能使你我相离！不然，愿耶和华重重的降罚与我。」
\par 18 拿俄米见路得定意要跟随自己去，就不再劝他了。
\par 19 於是二人同行，来到伯利恒。他们到了伯利恒，合城的人就都惊讶。妇女们说：「这是拿俄米吗？」
\par 20 拿俄米对他们说：「不要叫我拿俄米（就是甜的意思），要叫我玛拉（就是苦的意思），因为全能者使我受了大苦。
\par 21 我满满的出去，耶和华使我空空的回来。耶和华降祸与我，全能者使我受苦。既是这样，你们为何还叫我拿俄米呢？」
\par 22 拿俄米和他儿妇摩押女子路得，从摩押地回来到伯利恒，正是动手割大麦的时候。

\chapter{2}

\par 1 拿俄米的丈夫以利米勒的亲族中，有一个人名叫波阿斯，是一个大财主。
\par 2 摩押女子路得对拿俄米说：「容我往田间去，我蒙谁的恩，就在谁的身後拾取麦穗。」拿俄米说：「女儿啊，你只管去。」
\par 3 路得就去了，来到田间，在收割的人身後拾取麦穗。他恰巧到了以利米勒本族的人波阿斯那块田里。
\par 4 波阿斯正从伯利恒来，对收割的人说：「愿耶和华与你们同在！」他们回答说：「愿耶和华赐福与你！」
\par 5 波阿斯问监管收割的仆人说：「那是谁家的女子？」
\par 6 监管收割的仆人回答说：「是那摩押女子，跟随拿俄米从摩押地回来的。
\par 7 他说：『请你容我跟著收割的人拾取打捆剩下的麦穗。』他从早晨直到如今，除了在屋子里坐一会儿，常在这里。」
\par 8 波阿斯对路得说：「女儿啊，听我说，不要往别人田里拾取麦穗，也不要离开这里，要常与我使女们在一处。
\par 9 我的仆人在那块田收割，你就跟著他们去。我已经吩咐仆人不可欺负你；你若渴了，就可以到器皿那里喝仆人打来的水。」
\par 10 路得就俯伏在地叩拜，对他说：「我既是外邦人，怎麽蒙你的恩，这样顾恤我呢？」
\par 11 波阿斯回答说：「自从你丈夫死後，凡你向婆婆所行的，并你离开父母和本地，到素不认识的民中，这些事人全都告诉我了。
\par 12 愿耶和华照你所行的赏赐你。你来投靠耶和华以色列神的翅膀下，愿你满得他的赏赐。」
\par 13 路得说：「我主啊，愿在你眼前蒙恩。我虽然不及你的一个使女，你还用慈爱的话安慰我的心。」
\par 14 到了吃饭的时候，波阿斯对路得说：「你到这里来吃饼，将饼蘸在醋里。」路得就在收割的人旁边坐下；他们把烘了的穗子递给他。他吃饱了，还有余剩的。
\par 15 他起来又拾取麦穗，波阿斯吩咐仆人说：「他就是在捆中拾取麦穗，也可以容他，不可羞辱他；
\par 16 并要从捆里抽出些来，留在地下任他拾取，不可叱吓他。」
\par 17 这样，路得在田间拾取麦穗，直到晚上，将所拾取的打了，约有一伊法大麦。
\par 18 他就把所拾取的带进城去给婆婆看，又把他吃饱了所剩的给了婆婆。
\par 19 婆婆问他说：「你今日在那里拾取麦穗，在那里做工呢？愿那顾恤你的得福。」路得就告诉婆婆说：「我今日在一个名叫波阿斯的人那里做工。」
\par 20 拿俄米对儿妇说：「愿那人蒙耶和华赐福，因为他不断地恩待活人死人。」拿俄米又说：「那是我们本族的人，是一个至近的亲属。」
\par 21 摩押女子路得说：「他对我说：『你要紧随我的仆人拾取麦穗，直等他们收完了我的庄稼。』」
\par 22 拿俄米对儿妇路得说：「女儿啊，你跟著他的使女出去，不叫人遇见你在别人田间，这才为好。」
\par 23 於是路得与波阿斯的使女常在一处拾取麦穗，直到收完了大麦和小麦。路得仍与婆婆同住。

\chapter{3}

\par 1 路得的婆婆拿俄米对他说：「女儿啊，我不当为你找个安身之处，使你享福吗？
\par 2 你与波阿斯的使女常在一处，波阿斯不是我们的亲族吗？他今夜在场上簸大麦；
\par 3 你要沐浴抹膏，换上衣服，下到场上，却不要使那人认出你来。你等他吃喝完了，
\par 4 到他睡的时候，你看准他睡的地方，就进去掀开他脚上的被，躺卧在那里，他必告诉你所当做的事。」
\par 5 路得说：「凡你所吩咐的，我必遵行。」
\par 6 路得就下到场上，照他婆婆所吩咐他的而行。
\par 7 波阿斯吃喝完了，心里欢畅，就去睡在麦堆旁边。路得便悄悄地来掀开他脚上的被，躺卧在那里。
\par 8 到了夜半，那人忽然惊醒，翻过身来，不料有女子躺在他的脚下。
\par 9 他就说：「你是谁？」回答说：「我是你的婢女路得。求你用你的衣襟遮盖我，因为你是我一个至近的亲属。」
\par 10 波阿斯说：「女儿啊，愿你蒙耶和华赐福。你末後的恩比先前更大；因为少年人无论贫富，你都没有跟从。
\par 11 女儿啊，现在不要惧怕，凡你所说的，我必照著行；我本城的人都知道你是个贤德的女子。
\par 12 我实在是你一个至近的亲属，只是还有一个人比我更近。
\par 13 你今夜在这里住宿，明早他若肯为你尽亲属的本分，就由他吧！倘若不肯，我指著永生的耶和华起誓，我必为你尽了本分，你只管躺到天亮。」
\par 14 路得便在他脚下躺到天快亮，人彼此不能辨认的时候就起来了。波阿斯说：「不可使人知道有女子到场上来」；
\par 15 又对路得说：「打开你所披的外衣。」他打开了，波阿斯就撮了六簸箕大麦，帮他扛在肩上，他便进城去了。
\par 16 路得回到婆婆那里，婆婆说：「女儿啊，怎麽样了？」路得就将那人向他所行的述说了一遍，
\par 17 又说：「那人给了我六簸箕大麦，对我说：『你不可空手回去见你的婆婆。』」
\par 18 婆婆说：「女儿啊，你只管安坐等候，看这事怎样成就，因为那人今日不办成这事必不休息。」

\chapter{4}

\par 1 波阿斯到了城门，坐在那里，恰巧波阿斯所说的那至近的亲属经过。波阿斯说：「某人哪，你来坐在这里。」他就来坐下。
\par 2 波阿斯又从本城的长老中拣选了十人，对他们说：「请你们坐在这里。」他们就都坐下。
\par 3 波阿斯对那至近的亲属说：「从摩押地回来的拿俄米，现在要卖我们族兄以利米勒的那块地；
\par 4 我想当赎那块地的是你，其次是我，以外再没有别人了。你可以在这里的人面前和我本国的长老面前说明，你若肯赎就赎，若不肯赎就告诉我。」那人回答说：「我肯赎。」
\par 5 波阿斯说：「你从拿俄米手中买这地的时候，也当娶（原文作买；十节同）死人的妻摩押女子路得，使死人在产业上存留他的名。」
\par 6 那人说：「这样我就不能赎了，恐怕於我的产业有碍。你可以赎我所当赎的，我不能赎了。」
\par 7 从前，在以色列中要定夺什麽事，或赎回，或交易，这人就脱鞋给那人。以色列人都以此为证据。
\par 8 那人对波阿斯说：「你自己买吧！」於是将鞋脱下来了。
\par 9 波阿斯对长老和众民说：「你们今日作见证，凡属以利米勒和基连、玛伦的，我都从拿俄米手中置买了；
\par 10 又娶了玛伦的妻摩押女子路得为妻，好在死人的产业上存留他的名，免得他的名在本族本乡灭没。你们今日可以作见证。」
\par 11 在城门坐著的众民和长老都说：「我们作见证。愿耶和华使进你家的这女子，像建立以色列家的拉结、利亚二人一样。又愿你在以法他得亨通，在伯利恒得名声。
\par 12 愿耶和华从这少年女子赐你後裔，使你的家像他玛从犹大所生法勒斯的家一般。」
\par 13 於是，波阿斯娶了路得为妻，与他同房。耶和华使他怀孕生了一个儿子。
\par 14 妇人们对拿俄米说：「耶和华是应当称颂的！因为今日没有撇下你，使你无至近的亲属。愿这孩子在以色列中得名声。
\par 15 他必提起你的精神，奉养你的老，因为是爱慕你的那儿妇所生的。有这儿妇比有七个儿子还好！」
\par 16 拿俄米就把孩子抱在怀中，作他的养母。
\par 17 邻舍的妇人说：「拿俄米得孩子了！」就给孩子起名叫俄备得。这俄备得是耶西的父，耶西是大卫的父。
\par 18 法勒斯的後代记在下面：法勒斯生希斯仑；
\par 19 希斯仑生兰；兰生亚米拿达；
\par 20 亚米拿达生拿顺；拿顺生撒门；
\par 21 撒门生波阿斯；波阿斯生俄备得；
\par 22 俄备得生耶西；耶西生大卫。


\end{document}