\begin{document}

\title{列王纪 上}


\chapter{1}

\par 1 大卫王年纪老迈，虽用被遮盖，仍不觉暖。
\par 2 所以臣仆对他说：「不如为我主我王寻找一个处女，使他伺候王，奉养王，睡在王的怀中，好叫我主我王得暖。」
\par 3 於是在以色列全境寻找美貌的童女，寻得书念的一个童女亚比煞，就带到王那里。
\par 4 这童女极其美貌，他奉养王，伺候王，王却没有与他亲近。
\par 5 那时，哈及的儿子亚多尼雅自尊，说：「我必作王」，就为自己预备车辆、马兵，又派五十人在他前头奔走。
\par 6 他父亲素来没有使他忧闷，说：「你是做什麽呢？」他甚俊美，生在押沙龙之後。
\par 7 亚多尼雅与洗鲁雅的儿子约押，和祭司亚比亚他商议；二人就顺从他，帮助他。
\par 8 但祭司撒督、耶何耶大的儿子比拿雅、先知拿单、示每、利以，并大卫的勇士都不顺从亚多尼雅。
\par 9 一日，亚多尼雅在隐罗结旁、琐希列磐石那里宰了牛羊、肥犊，请他的诸弟兄，就是王的众子，并所有作王臣仆的犹大人；
\par 10 惟独先知拿单和比拿雅并勇士，与他的兄弟所罗门，他都没有请。
\par 11 拿单对所罗门的母亲拔示巴说：「哈及的儿子亚多尼雅作王了，你没有听见吗？我们的主大卫却不知道。
\par 12 现在我可以给你出个主意，好保全你和你儿子所罗门的性命。
\par 13 你进去见大卫王，对他说：『我主我王啊，你不曾向婢女起誓说：你儿子所罗门必接续我作王，坐在我的位上吗？现在亚多尼雅怎麽作了王呢？』
\par 14 你还与王说话的时候，我也随後进去，证实你的话。」
\par 15 拔示巴进入内室见王，王甚老迈，书念的童女亚比煞正伺候王。
\par 16 拔示巴向王屈身下拜；王说：「你要什麽？」
\par 17 他说：「我主啊，你曾向婢女指著耶和华你的神起誓说：『你儿子所罗门必接续我作王，坐在我的位上。』
\par 18 现在亚多尼雅作王了，我主我王却不知道。
\par 19 他宰了许多牛羊、肥犊，请了王的众子和祭司亚比亚他，并元帅约押；惟独王的仆人所罗门，他没有请。
\par 20 我主我王啊，以色列众人的眼目都仰望你，等你晓谕他们，在我主我王之後谁坐你的位。
\par 21 若不然，到我主我王与列祖同睡以後，我和我儿子所罗门必算为罪人了。」
\par 22 拔示巴还与王说话的时候，先知拿单也进来了。
\par 23 有人奏告王说：「先知拿单来了。」拿单进到王前，脸伏於地。
\par 24 拿单说：「我主我王果然应许亚多尼雅说『你必接续我作王，坐在我的位上』吗？
\par 25 他今日下去，宰了许多牛羊、肥犊，请了王的众子和军长，并祭司亚比亚他；他们正在亚多尼雅面前吃喝，说：『愿亚多尼雅王万岁！』
\par 26 惟独我，就是你的仆人和祭司撒督，耶何耶大的儿子比拿雅，并王的仆人所罗门，他都没有请。
\par 27 这事果然出乎我主我王吗？王却没有告诉仆人们，在我主我王之後谁坐你的位。」
\par 28 大卫王吩咐说：「叫拔示巴来。」拔示巴就进来，站在王面前。
\par 29 王起誓说：「我指著救我性命脱离一切苦难、永生的耶和华起誓。
\par 30 我既然指著耶和华以色列的神向你起誓说：你儿子所罗门必接续我作王，坐在我的位上。我今日就必照这话而行。」
\par 31 於是，拔示巴脸伏於地，向王下拜，说：「愿我主大卫王万岁！」
\par 32 大卫王又吩咐说：「将祭司撒督、先知拿单、耶何耶大的儿子比拿雅召来！」他们就都来到王面前。
\par 33 王对他们说：「要带领你们主的仆人，使我儿子所罗门骑我的骡子，送他下到基训；
\par 34 在那里，祭司撒督和先知拿单要膏他作以色列的王；你们也要吹角，说：『愿所罗门王万岁！』
\par 35 然後要跟随他上来，使他坐在我的位上，接续我作王。我已立他作以色列和犹大的君。」
\par 36 耶何耶大的儿子比拿雅对王说：「阿们！愿耶和华我主我王的神也这样命定。
\par 37 耶和华怎样与我主我王同在，愿他照样与所罗门同在，使他的国位比我主大卫王的国位更大。」
\par 38 於是，祭司撒督、先知拿单、耶何耶大的儿子比拿雅，和基利提人、比利提人都下去使所罗门骑大卫王的骡子，将他送到基训。
\par 39 祭司撒督就从帐幕中取了盛膏油的角来，用膏膏所罗门。人就吹角，众民都说：「愿所罗门王万岁！」
\par 40 众民跟随他上来，且吹笛，大大欢呼，声音震地。
\par 41 亚多尼雅和所请的众客筵宴方毕，听见这声音；约押听见角声就说：「城中为何有这响声呢？」
\par 42 他正说话的时候，祭司亚比亚他的儿子约拿单来了。亚多尼雅对他说：「进来吧！你是个忠义的人，必是报好信息。」
\par 43 约拿单对亚多尼雅说：「我们的主大卫王诚然立所罗门为王了。
\par 44 王差遣祭司撒督、先知拿单、耶何耶大的儿子比拿雅，和基利提人、比利提人都去使所罗门骑王的骡子。
\par 45 祭司撒督和先知拿单在基训已经膏他作王。众人都从那里欢呼著上来，声音使城震动，这就是你们所听见的声音；
\par 46 并且所罗门登了国位。
\par 47 王的臣仆也来为我们的主大卫王祝福，说：『愿王的神使所罗门的名比王的名更尊荣；使他的国位比王的国位更大。』王就在床上屈身下拜。
\par 48 王又说：『耶和华以色列的神是应当称颂的；因他赐我一人今日坐在我的位上，我也亲眼看见了。』」
\par 49 亚多尼雅的众客听见这话就都惊惧，起来四散。
\par 50 亚多尼雅惧怕所罗门，就起来，去抓住祭坛的角。
\par 51 有人告诉所罗门说：「亚多尼雅惧怕所罗门王，现在抓住祭坛的角，说：『愿所罗门王今日向我起誓，必不用刀杀仆人。』」
\par 52 所罗门说：「他若作忠义的人，连一根头发也不至落在地上；他若行恶，必要死亡。」
\par 53 於是所罗门王差遣人，使亚多尼雅从坛上下来，他就来，向所罗门王下拜；所罗门对他说：「你回家去吧！」

\chapter{2}

\par 1 大卫的死期临近了，就嘱吩他儿子所罗门说：
\par 2 「我现在要走世人必走的路。所以，你当刚强，作大丈夫，
\par 3 遵守耶和华你神所吩咐的，照著摩西律法上所写的行主的道，谨守他的律例、诫命、典章、法度。这样，你无论做什麽事，不拘往何处去，尽都亨通。
\par 4 耶和华必成就向我所应许的话说：『你的子孙若谨慎自己的行为，尽心尽意诚诚实实地行在我面前，就不断人坐以色列的国位。』
\par 5 你知道洗鲁雅的儿子约押向我所行的，就是杀了以色列的两个元帅：尼珥的儿子押尼珥和益帖的儿子亚玛撒。他在太平之时流这二人的血，如在争战之时一样，将这血染了腰间束的带和脚上穿的鞋。
\par 6 所以你要照你的智慧行，不容他白头安然下阴间。
\par 7 你当恩待基列人巴西莱的众子，使他们常与你同席吃饭；因为我躲避你哥哥押沙龙的时候，他们拿食物来迎接我。
\par 8 在你这里有巴户琳的便雅悯人，基拉的儿子示每；我往玛哈念去的那日，他用狠毒的言语咒骂我，後来却下约但河迎接我，我就指著耶和华向他起誓说：『我必不用刀杀你。』
\par 9 现在你不要以他为无罪。你是聪明人，必知道怎样待他，使他白头见杀，流血下到阴间。」
\par 10 大卫与他列祖同睡，葬在大卫城。
\par 11 大卫作以色列王四十年：在希伯仑作王七年，在耶路撒冷作王三十三年。
\par 12 所罗门坐他父亲大卫的位，他的国甚是坚固。
\par 13 哈及的儿子亚多尼雅去见所罗门的母亲拔示巴，拔示巴问他说：「你来是为平安吗？」回答说：「是为平安」；
\par 14 又说：「我有话对你说。」拔示巴说：「你说吧。」
\par 15 亚多尼雅说：「你知道国原是归我的，以色列众人也都仰望我作王，不料，国反归了我兄弟，因他得国是出乎耶和华。
\par 16 现在我有一件事求你，望你不要推辞。」拔示巴说：「你说吧。」
\par 17 他说：「求你请所罗门王将书念的女子亚比煞赐我为妻，因他必不推辞你。」
\par 18 拔示巴说：「好，我必为你对王提说。」
\par 19 於是，拔示巴去见所罗门王，要为亚多尼雅提说；王起来迎接，向他下拜，就坐在位上，吩咐人为王母设一座位，他便坐在王的右边。
\par 20 拔示巴说：「我有一件小事求你，望你不要推辞。」王说：「请母亲说，我必不推辞。」
\par 21 拔示巴说：「求你将书念的女子亚比煞赐给你哥哥亚多尼雅为妻。」
\par 22 所罗门王对他母亲说：「为何单替他求书念的女子亚比煞呢？也可以为他求国吧！他是我的哥哥，他有祭司亚比亚他和洗鲁雅的儿子约押为辅佐。」
\par 23 所罗门王就指著耶和华起誓说：「亚多尼雅这话是自己送命，不然，愿神重重的降罚与我。
\par 24 耶和华坚立我，使我坐在父亲大卫的位上，照著所应许的话为我建立家室；现在我指著永生的耶和华起誓，亚多尼雅今日必被治死。」
\par 25 於是所罗门王差遣耶何耶大的儿子比拿雅，将亚多尼雅杀死。
\par 26 王对祭司亚比亚他说：「你回亚拿突归自己的田地去吧！你本是该死的，但因你在我父亲大卫面前抬过主耶和华的约柜，又与我父亲同受一切苦难，所以我今日不将你杀死。」
\par 27 所罗门就革除亚比亚他，不许他作耶和华的祭司。这样，便应验耶和华在示罗论以利家所说的话。
\par 28 约押虽然没有归从押沙龙，却归从了亚多尼雅。他听见这风声，就逃到耶和华的帐幕，抓住祭坛的角。
\par 29 有人告诉所罗门王说：「约押逃到耶和华的帐幕，现今在祭坛的旁边。」所罗门就差遣耶何耶大的儿子比拿雅，说：「你去将他杀死。」
\par 30 比拿雅来到耶和华的帐幕，对约押说：「王吩咐说，你出来吧！」他说：「我不出去，我要死在这里。」比拿雅就去回覆王，说约押如此如此回答我。
\par 31 王说：「你可以照著他的话行，杀死他，将他葬埋，好叫约押流无辜人血的罪不归我和我的父家了。
\par 32 耶和华必使约押流人血的罪归到他自己的头上；因为他用刀杀了两个比他又义又好的人，就是以色列元帅尼珥的儿子押尼珥和犹大元帅益帖的儿子亚玛撒，我父亲大卫却不知道。
\par 33 故此，流这二人血的罪必归到约押和他後裔的头上，直到永远；惟有大卫和他的後裔，并他的家与国，必从耶和华那里得平安，直到永远。」
\par 34 於是耶何耶大的儿子比拿雅上去，将约押杀死，葬在旷野约押自己的坟墓（原文作房屋）里。
\par 35 王就立耶何耶大的儿子比拿雅作元帅，代替约押，又使祭司撒督代替亚比亚他。
\par 36 王差遣人将示每召来，对他说：「你要在耶路撒冷建造房屋居住，不可出来往别处去。
\par 37 你当确实地知道，你何日出来过汲沦溪，何日必死！你的罪（原文作血）必归到自己的头上。」
\par 38 示每对王说：「这话甚好！我主我王怎样说，仆人必怎样行。」於是示每多日住在耶路撒冷。
\par 39 过了三年，示每的两个仆人逃到迦特王玛迦的儿子亚吉那里去。有人告诉示每说：「你的仆人在迦特。」
\par 40 示每起来，备上驴，往迦特到亚吉那里去找他的仆人，就从迦特带他仆人回来。
\par 41 有人告诉所罗门说：「示每出耶路撒冷往迦特去，回来了。」
\par 42 王就差遣人将示每召了来，对他说：「我岂不是叫你指著耶和华起誓，并且警戒你说『你当确实地知道，你那日出来往别处去，那日必死』吗？你也对我说：『这话甚好，我必听从。』
\par 43 现在你为何不遵守你指著耶和华起的誓和我所吩咐你的命令呢？」
\par 44 王又对示每说：「你向我父亲大卫所行的一切恶事，你自己心里也知道，所以耶和华必使你的罪恶归到自己的头上；
\par 45 惟有所罗门王必得福，并且大卫的国位必在耶和华面前坚定，直到永远。」
\par 46 於是王吩咐耶何耶大的儿子比拿雅，他就去杀死示每。这样，便坚定了所罗门的国位。

\chapter{3}

\par 1 所罗门与埃及王法老结亲，娶了法老的女儿为妻，接他进入大卫城，直等到造完了自己的宫和耶和华的殿，并耶路撒冷周围的城墙。
\par 2 当那些日子，百姓仍在邱坛献祭，因为还没有为耶和华的名建殿。
\par 3 所罗门爱耶和华，遵行他父亲大卫的律例，只是还在邱坛献祭烧香。
\par 4 所罗门王上基遍去献祭；因为在那里有极大（或作：出名）的邱坛，他在那坛上献一千牺牲作燔祭。
\par 5 在基遍，夜间梦中，耶和华向所罗门显现，对他说：「你愿我赐你什麽？你可以求。」
\par 6 所罗门说：「你仆人我父亲大卫用诚实、公义、正直的心行在你面前，你就向他大施恩典，又为他存留大恩，赐他一个儿子坐在他的位上，正如今日一样。
\par 7 耶和华我的神啊，如今你使仆人接续我父亲大卫作王；但我是幼童，不知道应当怎样出入。
\par 8 仆人住在你所拣选的民中，这民多得不可胜数。
\par 9 所以求你赐我智慧，可以判断你的民，能辨别是非。不然，谁能判断这众多的民呢？」
\par 10 所罗门因为求这事，就蒙主喜悦。
\par 11 神对他说：「你既然求这事，不为自己求寿、求富，也不求灭绝你仇敌的性命，单求智慧可以听讼，
\par 12 我就应允你所求的，赐你聪明智慧，甚至在你以前没有像你的，在你以後也没有像你的。
\par 13 你所没有求的，我也赐给你，就是富足、尊荣，使你在世的日子，列王中没有一个能比你的。
\par 14 你若效法你父亲大卫，遵行我的道，谨守我的律例、诫命，我必使你长寿。」
\par 15 所罗门醒了，不料是个梦。他就回到耶路撒冷，站在耶和华的约柜前，献燔祭和平安祭，又为他众臣仆设摆筵席。
\par 16 一日，有两个妓女来，站在王面前。
\par 17 一个说：「我主啊，我和这妇人同住一房；他在房中的时候，我生了一个男孩。
\par 18 我生孩子後第三日，这妇人也生了孩子。我们是同住的，除了我们二人之外，房中再没有别人。
\par 19 夜间，这妇人睡著的时候，压死了他的孩子。
\par 20 他半夜起来，趁我睡著，从我旁边把我的孩子抱去，放在他怀里，将他的死孩子放在我怀里。
\par 21 天要亮的时候，我起来要给我的孩子吃奶，不料，孩子死了；及至天亮，我细细地察看，不是我所生的孩子。」
\par 22 那妇人说：「不然，活孩子是我的，死孩子是你的。」这妇人说：「不然，死孩子是你的，活孩子是我的。」他们在王面前如此争论。
\par 23 王说：「这妇人说『活孩子是我的，死孩子是你的』，那妇人说『不然，死孩子是你的，活孩子是我的』」，
\par 24 就吩咐说：「拿刀来！」人就拿刀来。
\par 25 王说：「将活孩子劈成两半，一半给那妇人，一半给这妇人。」
\par 26 活孩子的母亲为自己的孩子心里急痛，就说：「求我主将活孩子给那妇人吧，万不可杀他！」那妇人说：「这孩子也不归我，也不归你，把他劈了吧！」
\par 27 王说：「将活孩子给这妇人，万不可杀他；这妇人实在是他的母亲。」
\par 28 以色列众人听见王这样判断，就都敬畏他；因为见他心里有神的智慧，能以断案。

\chapter{4}

\par 1 所罗门作以色列众人的王。
\par 2 他的臣子记在下面：撒督的儿子亚撒利雅作祭司，
\par 3 示沙的两个儿子以利何烈、亚希亚作书记，亚希律的儿子约沙法作史官，
\par 4 耶何耶大的儿子比拿雅作元帅，撒督和亚比亚他作祭司长，
\par 5 拿单的儿子亚撒利雅作众吏长，王的朋友拿单的儿子撒布得作领袖，
\par 6 亚希煞作家宰，亚比大的儿子亚多尼兰掌管服苦的人。
\par 7 所罗门在以色列全地立了十二个官吏，使他们供给王和王家的食物，每年各人供给一月。
\par 8 他们的名字记在下面：在以法莲山地有便户珥；
\par 9 在玛迦斯、沙宾、伯示麦、以伦伯哈南有便底甲；
\par 10 在亚鲁泊有便希悉，他管理梭哥和希弗全地；
\par 11 在多珥山冈（或作：全境）有便亚比拿达，他娶了所罗门的女儿他法为妻；
\par 12 在他纳和米吉多，并靠近撒拉他拿、耶斯列下边的伯善全地，从伯善到亚伯米何拉直到约念之外，有亚希律的儿子巴拿；
\par 13 在基列的拉末有便基别，他管理在基列的玛拿西子孙睚珥的城邑，巴珊的亚珥歌伯地的大城六十座，都有城墙和铜闩；
\par 14 在玛哈念有易多的儿子亚希拿达；
\par 15 在拿弗他利有亚希玛斯，他也娶了所罗门的一个女儿巴实抹为妻；
\par 16 在亚设和亚禄有户筛的儿子巴拿；
\par 17 在以萨迦有帕路亚的儿子约沙法；
\par 18 在便雅悯有以拉的儿子示每；
\par 19 在基列地，就是从前属亚摩利王西宏和巴珊王噩之地，有乌利的儿子基别一人管理。
\par 20 犹大人和以色列人如同海边的沙那样多，都吃喝快乐。
\par 21 所罗门统管诸国，从大河到非利士地，直到埃及的边界。所罗门在世的日子，这些国都进贡服事他。
\par 22 所罗门每日所用的食物：细面三十歌珥，粗面六十歌珥，
\par 23 肥牛十只，草场的牛二十只，羊一百只，还有鹿、羚羊、　子，并肥禽。
\par 24 所罗门管理大河西边的诸王，以及从提弗萨直到迦萨的全地，四境尽都平安。
\par 25 所罗门在世的日子，从但到别是巴的犹大人和以色列人都在自己的葡萄树下和无花果树下安然居住。
\par 26 所罗门有套车的马四万，还有马兵一万二千。
\par 27 那十二个官吏各按各月供给所罗门王，并一切与他同席之人的食物，一无所缺。
\par 28 众人各按各分，将养马与快马的大麦和乾草送到官吏那里。
\par 29 神赐给所罗门极大的智慧聪明和广大的心，如同海沙不可测量。
\par 30 所罗门的智慧超过东方人和埃及人的一切智慧。
\par 31 他的智慧胜过万人，胜过以斯拉人以探，并玛曷的儿子希幔、甲各、达大的智慧。他的名声传扬在四围的列国。
\par 32 他作箴言三千句，诗歌一千零五首。
\par 33 他讲论草木，自利巴嫩的香柏树直到墙上长的牛膝草，又讲论飞禽走兽、昆虫水族。
\par 34 天下列王听见所罗门的智慧，就都差人来听他的智慧话。

\chapter{5}

\par 1 推罗王希兰，平素爱大卫；他听见以色列人膏所罗门，接续他父亲作王，就差遣臣仆来见他。
\par 2 所罗门也差遣人去见希兰，说：
\par 3 「你知道我父亲大卫因四围的争战，不能为耶和华他神的名建殿，直等到耶和华使仇敌都服在他脚下。
\par 4 现在耶和华我的神使我四围平安，没有仇敌，没有灾祸。
\par 5 我定意要为耶和华我神的名建殿，是照耶和华应许我父亲大卫的话说：『我必使你儿子接续你坐你的位，他必为我的名建殿。』
\par 6 所以求你吩咐你的仆人在利巴嫩为我砍伐香柏木，我的仆人也必帮助他们，我必照你所定的，给你仆人的工价；因为你知道，在我们中间没有人像西顿人善於砍伐树木。」
\par 7 希兰听见所罗门的话，就甚喜悦，说：「今日应当称颂耶和华；因他赐给大卫一个有智慧的儿子，治理这众多的民。」
\par 8 希兰打发人去见所罗门，说：「你差遣人向我所提的那事，我都听见了；论到香柏木和松木，我必照你的心愿而行。
\par 9 我的仆人必将这木料从利巴嫩运到海里，扎成筏子，浮海运到你所指定我的地方，在那里拆开，你就可以收取；你也要成全我的心愿，将食物给我的家。」
\par 10 於是希兰照著所罗门所要的，给他香柏木和松木；
\par 11 所罗门给希兰麦子二万歌珥，清油二十歌珥，作他家的食物。所罗门每年都是这样给希兰。
\par 12 耶和华照著所应许的赐智慧给所罗门。希兰与所罗门和好，彼此立约。
\par 13 所罗门王从以色列人中挑取服苦的人共有三万，
\par 14 派他们轮流每月一万人上利巴嫩去；一个月在利巴嫩，两个月在家里。亚多尼兰掌管他们。
\par 15 所罗门用七万扛抬的，八万在山上凿石头的。
\par 16 此外，所罗门用三千三百督工的，监管工人。
\par 17 王下令，人就凿出又大又宝贵的石头来，用以立殿的根基。
\par 18 所罗门的匠人和希兰的匠人，并迦巴勒人，都将石头凿好，预备木料和石头建殿。

\chapter{6}

\par 1 以色列人出埃及地後四百八十年，所罗门作以色列王第四年西弗月，就是二月，开工建造耶和华的殿。
\par 2 所罗门王为耶和华所建的殿，长六十肘，宽二十肘，高三十肘。
\par 3 殿前的廊子长二十肘，与殿的宽窄一样，阔十肘；
\par 4 又为殿做了严紧的窗棂。
\par 5 靠著殿墙，围著外殿内殿，造了三层旁屋；
\par 6 下层宽五肘，中层宽六肘，上层宽七肘。殿外旁屋的梁木搁在殿墙坎上，免得插入殿墙。
\par 7 建殿是用山中凿成的石头。建殿的时候，　子、斧子，和别样铁器的响声都没有听见。
\par 8 在殿右边当中的旁屋有门，门内有旋螺的楼梯，可以上到第二层，从第二层可以上到第三层。
\par 9 所罗门建殿，安置香柏木的栋梁，又用香柏木板遮盖。
\par 10 靠著殿所造的旁屋，每层高五肘，香柏木的栋梁搁在殿墙坎上。
\par 11 耶和华的话临到所罗门说：
\par 12 「论到你所建的这殿，你若遵行我的律例，谨守我的典章，遵从我的一切诫命，我必向你应验我所应许你父亲大卫的话。
\par 13 我必住在以色列人中间，并不丢弃我民以色列。」
\par 14 所罗门建造殿宇。
\par 15 殿里面用香柏木板贴墙，从地到棚顶都用木板遮蔽，又用松木板铺地。
\par 16 内殿，就是至圣所，长二十肘，从地到棚顶用香柏木板遮蔽（或作：隔断）。
\par 17 内殿前的外殿，长四十肘。
\par 18 殿里一点石头都不显露，一概用香柏木遮蔽；上面刻著野瓜和初开的花。
\par 19 殿里预备了内殿，好安放耶和华的约柜。
\par 20 内殿长二十肘，宽二十肘，高二十肘，墙面都贴上精金；又用香柏木做坛，包上精金。
\par 21 所罗门用精金贴了殿内的墙，又用金链子挂在内殿前门扇，用金包裹。
\par 22 全殿都贴上金子，直到贴完；内殿前的坛，也都用金包裹。
\par 23 他用橄榄木做两个基路伯，各高十肘，安在内殿。
\par 24 这一个基路伯有两个翅膀，各长五肘，从这翅膀尖到那翅膀尖共有十肘；
\par 25 那一个基路伯的两个翅膀也是十肘，两个基路伯的尺寸、形像都是一样。
\par 26 这基路伯高十肘，那基路伯也是如此。
\par 27 他将两个基路伯安在内殿里；基路伯的翅膀是张开的，这基路伯的一个翅膀挨著这边的墙，那基路伯的一个翅膀挨著那边的墙，里边的两个翅膀在殿中间彼此相接；
\par 28 又用金子包裹二基路伯。
\par 29 内殿、外殿周围的墙上都刻著基路伯、棕树，和初开的花。
\par 30 内殿、外殿的地板都贴上金子。
\par 31 又用橄榄木制造内殿的门扇、门楣、门框；门口有墙的五分之一。
\par 32 在橄榄木做的两门扇上刻著基路伯、棕树，和初开的花，都贴上金子。
\par 33 又用橄榄木制造外殿的门框，门口有墙的四分之一。
\par 34 用松木做门两扇。这扇分两扇，是摺叠的；那扇分两扇；也是摺叠的。
\par 35 上面刻著基路伯、棕树，和初开的花，都用金子贴了。
\par 36 他又用凿成的石头三层、香柏木一层建筑内院。
\par 37 所罗门在位第四年西弗月，立了耶和华殿的根基。
\par 38 到十一年布勒月，就是八月，殿和一切属殿的都按著样式造成。他建殿的工夫共有七年。

\chapter{7}

\par 1 所罗门为自己建造宫室，十三年方才造成；
\par 2 又建造利巴嫩林宫，长一百肘，宽五十肘，高三十肘，有香柏木柱三（原文作四）行，柱上有香柏木柁梁。
\par 3 其上以香柏木为盖，每行柱子十五根，共有四十五根。
\par 4 有窗户三层，窗与窗相对。
\par 5 所有的门框都是厚木见方的，有窗户三层，窗与窗相对。
\par 6 并建造有柱子的廊子，长五十肘，宽三十肘；在这廊前又有廊子，廊外有柱子和台阶。
\par 7 又建造一廊，其中设立审判的座位，这廊从地到顶都用香柏木遮蔽。
\par 8 廊後院内有所罗门住的宫室；工作与这工作相同。所罗门又为所娶法老的女儿建造一宫，做法与这廊子一样。
\par 9 建造这一切所用的石头都是宝贵的，是按著尺寸凿成的，是用锯里外锯齐的；从根基直到檐石，从外头直到大院，都是如此。
\par 10 根基是宝贵的大石头，有长十肘的，有长八肘的；
\par 11 上面有香柏木和按著尺寸凿成宝贵的石头。
\par 12 大院周围有凿成的石头三层、香柏木一层，都照耶和华殿的内院和殿廊的样式。
\par 13 所罗门王差遣人往推罗去，将户兰召了来。
\par 14 他是拿弗他利支派中一个寡妇的儿子，他父亲是推罗人，作铜匠的。户兰满有智慧、聪明、技能，善於各样铜作。他来到所罗门王那里，做王一切所要做的。
\par 15 他制造两根铜柱，每根高十八肘，围十二肘；
\par 16 又用铜铸了两个柱顶安在柱上，各高五肘。
\par 17 柱顶上有装修的网子和拧成的链索，每顶七个。
\par 18 网子周围有两行石榴遮盖柱顶，两个柱顶都是如此。
\par 19 廊子的柱顶径四肘，刻著百合花。
\par 20 两柱顶的鼓肚上挨著网子，各有两行石榴环绕，两行共有二百。
\par 21 他将两根柱子立在殿廊前头：右边立一根，起名叫雅斤；左边立一根，起名叫波阿斯。
\par 22 在柱顶上刻著百合花。这样，造柱子的工就完毕了。
\par 23 他又铸一个铜海，样式是圆的，高五肘，径十肘，围三十肘。
\par 24 在海边之下，周围有野瓜的样式；每肘十瓜，共有两行，是铸海的时候铸上的。
\par 25 有十二只铜牛驮海：三只向北，三只向西，三只向南，三只向东；海在牛上，牛尾都向内。
\par 26 海厚一掌，边如杯边，又如百合花，可容二千罢特。
\par 27 他用铜制造十个盆座，每座长四肘，宽四肘，高三肘。
\par 28 座的造法是这样：四面都有心子，心子在边子当中，
\par 29 心子上有狮子和牛，并基路伯；边上有小座，狮子和牛以下有垂下的璎珞。
\par 30 每盆座有四个铜轮和铜轴。小座的四角上在盆以下，有铸成的盆架，其旁都有璎珞。
\par 31 小座高一肘，口是圆的，彷佛座的样式，径一肘半，在口上有雕工，心子是方的，不是圆的。
\par 32 四个轮子在心子以下，轮轴与座相连，每轮高一肘半。
\par 33 轮的样式如同车轮；轴、辋、辐、毂都是铸的。
\par 34 每座四角上都有盆架，是与座一同铸成的。
\par 35 座上有圆架，高半肘；座上有撑子和心子，是与座一同铸的。
\par 36 在撑子和心子上刻著基路伯、狮子，和棕树，周围有璎珞。
\par 37 十个盆座都是这样，铸法、尺寸、样式相同。
\par 38 又用铜制造十个盆，每盆可容四十罢特。盆径四肘，在那十座上，每座安设一盆。
\par 39 五个安在殿门的右边，五个放在殿门的左边；又将海放在殿门的右旁，就是南边。
\par 40 户兰又造了盆、铲子，和盘子。这样，他为所罗门王做完了耶和华殿的一切工。
\par 41 所造的就是：两根柱子和柱上两个如球的顶；并两个盖柱顶的网子；
\par 42 和四百石榴，安在两个网子上，每网两行，盖著两个柱上如球的顶；
\par 43 十个座和其上的十个盆；
\par 44 海和海下的十二只牛；
\par 45 盆、铲子、盘子。这一切都是户兰给所罗门王用光亮的铜为耶和华的殿造成的，
\par 46 是遵王命在约但平原、疏割和撒拉旦中间藉胶泥铸成的。
\par 47 这一切所罗门都没有过秤；因为甚多，铜的轻重也无法可查。
\par 48 所罗门又造耶和华殿里的金坛和陈设饼的金桌子；
\par 49 内殿前的精金灯台：右边五个，左边五个，并其上的金花、灯盏、蜡剪，
\par 50 与精金的杯、盘、镊子、调羹、火鼎，以及至圣所、内殿的门枢，和外殿的门枢。
\par 51 所罗门王做完了耶和华殿的一切工，就把他父大卫分别为圣的金银和器皿都带来放在耶和华殿的府库里。

\chapter{8}

\par 1 那时，所罗门将以色列的长老和各支派的首领，并以色列的族长，招聚到耶路撒冷，要把耶和华的约柜从大卫城就是锡安运上来。
\par 2 以他念月，就是七月，在节前，以色列人都聚集到所罗门王那里。
\par 3 以色列长老来到，祭司便抬起约柜，
\par 4 祭司和利未人将耶和华的约柜运上来，又将会幕和会幕的一切圣器具都带上来。
\par 5 所罗门王和聚集到他那里的以色列全会众，一同在约柜前献牛羊为祭，多得不可胜数。
\par 6 祭司将耶和华的约柜抬进内殿，就是至圣所，放在两个基路伯的翅膀底下。
\par 7 基路伯张著翅膀在约柜之上，遮掩约柜和抬柜的杠。
\par 8 这杠甚长，杠头在内殿前的圣所可以看见，在殿外却不能看见，直到如今还在那里。
\par 9 约柜里惟有两块石版，就是以色列人出埃及地後，耶和华与他们立约的时候摩西在何烈山所放的。除此以外，并无别物。
\par 10 祭司从圣所出来的时候，有云充满耶和华的殿；
\par 11 甚至祭司不能站立供职，因为耶和华的荣光充满了殿。
\par 12 那时所罗门说：耶和华曾说，他必住在幽暗之处。
\par 13 我已经建造殿宇作你的居所，为你永远的住处。
\par 14 王转脸为以色列会众祝福，以色列会众就都站立。
\par 15 所罗门说：「耶和华以色列的神是应当称颂的！因他亲口向我父大卫所应许的，也亲手成就了。
\par 16 他说：『自从我领我民以色列出埃及以来，我未曾在以色列各支派中选择一城建造殿宇为我名的居所，但拣选大卫治理我民以色列。』」
\par 17 所罗门说：「我父大卫曾立意，要为耶和华以色列神的名建殿。
\par 18 耶和华却对我父大卫说：『你立意为我的名建殿，这意思甚好。
\par 19 只是你不可建殿，惟你所生的儿子必为我名建殿。』
\par 20 现在耶和华成就了他所应许的话，使我接续我父大卫坐以色列的国位，又为耶和华以色列神的名建造了殿。
\par 21 我也在其中为约柜预备一处。约柜内有耶和华的约，就是他领我们列祖出埃及地的时候，与他们所立的约。」
\par 22 所罗门当著以色列会众，站在耶和华的坛前，向天举手说：
\par 23 「耶和华以色列的神啊，天上地下没有神可比你的！你向那尽心行在你面前的仆人守约施慈爱；
\par 24 向你仆人我父大卫所应许的话现在应验了。你亲口应许，亲手成就，正如今日一样。
\par 25 耶和华以色列的神啊，你所应许你仆人我父大卫的话说：『你的子孙若谨慎自己的行为，在我面前行事像你所行的一样，就不断人坐以色列的国位。』现在求你应验这话。
\par 26 以色列的神啊，求你成就向你仆人我父大卫所应许的话。
\par 27 「神果真住在地上吗？看哪，天和天上的天尚且不足你居住的，何况我所建的这殿呢？
\par 28 惟求耶和华我的神垂顾仆人的祷告祈求，俯听仆人今日在你面前的祈祷呼吁。
\par 29 愿你昼夜看顾这殿，就是你应许立为你名的居所；求你垂听仆人向此处祷告的话。
\par 30 你仆人和你民以色列向此处祈祷的时候，求你在天上你的居所垂听，垂听而赦免。
\par 31 「人若得罪邻舍，有人叫他起誓，他来到这殿在你的坛前起誓，
\par 32 求你在天上垂听，判断你的仆人：定恶人有罪，照他所行的报应在他头上；定义人有理，照他的义赏赐他。
\par 33 「你的民以色列若得罪你，败在仇敌面前，又归向你，承认你的名，在这殿里祈求祷告，
\par 34 求你在天上垂听，赦免你民以色列的罪，使他们归回你赐给他们列祖之地。
\par 35 「你的民因得罪你，你惩罚他们，使天闭塞不下雨；他们若向此处祷告，承认你的名，离开他们的罪，
\par 36 求你在天上垂听，赦免你仆人以色列民的罪，将当行的善道指教他们，且降雨在你的地，就是你赐给你民为业之地。
\par 37 「国中若有饥荒、瘟疫、旱风、霉烂、蝗虫、蚂蚱，或有仇敌犯境围困城邑，无论遭遇什麽灾祸疾病，
\par 38 你的民以色列，或是众人，或是一人，自觉有罪（原文作灾），向这殿举手，无论祈求什麽，祷告什麽，
\par 39 求你在天上你的居所垂听赦免。你是知道人心的，要照各人所行的待他们（惟有你知道世人的心），
\par 40 使他们在你赐给我们列祖之地上一生一世敬畏你。
\par 41 「论到不属你民以色列的外邦人，为你名从远方而来，
\par 42 （他们听人论说你的大名和大能的手，并伸出来的膀臂）向这殿祷告，
\par 43 求你在天上你的居所垂听，照著外邦人所祈求的而行，使天下万民都认识你的名，敬畏你像你的民以色列一样；又使他们知道我建造的这殿是称为你名下的。
\par 44 「你的民若奉你的差遣，无论往何处去与仇敌争战，向耶和华所选择的城与我为你名所建造的殿祷告，
\par 45 求你在天上垂听他们的祷告祈求，使他们得胜。
\par 46 「你的民若得罪你（世上没有不犯罪的人），你向他们发怒，将他们交给仇敌掳到仇敌之地，或远或近，
\par 47 他们若在掳到之地想起罪来，回心转意，恳求你说：『我们有罪了，我们悖逆了，我们作恶了』；
\par 48 他们若在掳到之地尽心尽性归服你，又向自己的地，就是你赐给他们列祖之地和你所选择的城，并我为你名所建造的殿祷告，
\par 49 求你在天上你的居所垂听他们的祷告祈求，为他们伸冤；
\par 50 饶恕得罪你的民，赦免他们的一切过犯，使他们在掳他们的人面前蒙怜恤。
\par 51 因为他们是你的子民，你的产业，是你从埃及领出来脱离铁炉的。
\par 52 愿你的眼目看顾仆人，听你民以色列的祈求，无论何时向你祈求，愿你垂听。
\par 53 主耶和华啊，你将他们从地上的万民中分别出来作你的产业，是照你领我们列祖出埃及的时候，藉你仆人摩西所应许的话。」
\par 54 所罗门在耶和华的坛前屈膝跪著，向天举手，在耶和华面前祷告祈求已毕，就起来，
\par 55 站著，大声为以色列全会众祝福，说：
\par 56 「耶和华是应当称颂的！因为他照著一切所应许的赐平安给他的民以色列人，凡藉他仆人摩西应许赐福的话，一句都没有落空。
\par 57 愿耶和华我们的神与我们同在，像与我们列祖同在一样，不撇下我们，不丢弃我们，
\par 58 使我们的心归向他，遵行他的道，谨守他吩咐我们列祖的诫命、律例、典章。
\par 59 我在耶和华面前祈求的这些话，愿耶和华我们的神昼夜垂念，每日为他仆人与他民以色列伸冤，
\par 60 使地上的万民都知道惟独耶和华是神，并无别神。
\par 61 所以你们当向耶和华我们的神存诚实的心，遵行他的律例，谨守他的诫命，至终如今日一样。」
\par 62 王和以色列众民一同在耶和华面前献祭。
\par 63 所罗门向耶和华献平安祭，用牛二万二千，羊十二万。这样，王和以色列众民为耶和华的殿行奉献之礼。
\par 64 当日，王因耶和华殿前的铜坛太小，容不下燔祭、素祭，和平安祭牲的脂油，便将耶和华殿前院子当中分别为圣，在那里献燔祭、素祭，和平安祭牲的脂油。
\par 65 那时，所罗门和以色列众人，就是从哈马口直到埃及小河所有的以色列人，都聚集成为大会，在耶和华我们的神面前守节七日又七日，共十四日。
\par 66 第八日，王遣散众民；他们都为王祝福。因见耶和华向他仆人大卫和他民以色列所施的一切恩惠，就都心中喜乐，各归各家去了。

\chapter{9}

\par 1 所罗门建造耶和华殿和王宫，并一切所愿意建造的都完毕了，
\par 2 耶和华就二次向所罗门显现，如先前在基遍向他显现一样，
\par 3 对他说：「你向我所祷告祈求的，我都应允了。我已将你所建的这殿分别为圣，使我的名永远在其中；我的眼、我的心也必常在那里。
\par 4 你若效法你父大卫，存诚实正直的心行在我面前，遵行我一切所吩咐你的，谨守我的律例典章，
\par 5 我就必坚固你的国位在以色列中，直到永远，正如我应许你父大卫说：『你的子孙必不断人坐以色列的国位。』
\par 6 倘若你们和你们的子孙转去不跟从我，不守我指示你们的诫命律例，去事奉敬拜别神，
\par 7 我就必将以色列人从我赐给他们的地上剪除，并且我为己名所分别为圣的殿也必舍弃不顾，使以色列人在万民中作笑谈，被讥诮。
\par 8 这殿虽然甚高，将来经过的人必惊讶、嗤笑，说：『耶和华为何向这地和这殿如此行呢？』
\par 9 人必回答说：『是因此地的人离弃领他们列祖出埃及地之耶和华他们的神，去亲近别神，事奉敬拜他，所以耶和华使这一切灾祸临到他们。』」
\par 10 所罗门建造耶和华殿和王宫，这两所二十年才完毕了。
\par 11 推罗王希兰曾照所罗门所要的，资助他香柏木、松木，和金子；所罗门王就把加利利地的二十座城给了希兰。
\par 12 希兰从推罗出来，察看所罗门给他的城邑，就不喜悦，
\par 13 说：「我兄啊，你给我的是什麽城邑呢？」他就给这城邑之地起名叫迦步勒，直到今日。
\par 14 希兰给所罗门一百二十他连得金子。
\par 15 所罗门王挑取服苦的人，是为建造耶和华的殿、自己的宫、米罗、耶路撒冷的城墙、夏琐、米吉多，并基色。
\par 16 先前埃及王法老上来攻取基色，用火焚烧，杀了城内居住的迦南人，将城赐给他女儿所罗门的妻作妆奁。
\par 17 所罗门建造基色、下伯和仑、
\par 18 巴拉，并国中旷野里的达莫，
\par 19 又建造所有的积货城，并屯车和马兵的城，与耶路撒冷、利巴嫩，以及自己治理的全国中所愿建造的。
\par 20 至於国中所剩下不属以色列人的亚摩利人、赫人、比利洗人、希未人、耶布斯人，
\par 21 就是以色列人不能灭尽的，所罗门挑取他们的後裔作服苦的奴仆，直到今日。
\par 22 惟有以色列人，所罗门不使他们作奴仆，乃是作他的战士、臣仆、统领、军长、车兵长、马兵长。
\par 23 所罗门有五百五十督工的，监管工人。
\par 24 法老的女儿从大卫城搬到所罗门为他建造的宫里。那时，所罗门才建造米罗。
\par 25 所罗门每年三次在他为耶和华所筑的坛上献燔祭和平安祭，又在耶和华面前的坛上烧香。这样，他建造殿的工程完毕了。
\par 26 所罗门王在以东地红海边，靠近以禄的以旬迦别制造船只。
\par 27 希兰差遣他的仆人，就是熟悉泛海的船家，与所罗门的仆人一同坐船航海。
\par 28 他们到了俄斐，从那里得了四百二十他连得金子，运到所罗门王那里。

\chapter{10}

\par 1 示巴女王听见所罗门因耶和华之名所得的名声，就来要用难解的话试问所罗门。
\par 2 跟随他到耶路撒冷的人甚多，又有骆驼驮著香料、宝石，和许多金子。他来见了所罗门王，就把心里所有的对所罗门都说出来。
\par 3 所罗门王将他所问的都答上了，没有一句不明白、不能答的。
\par 4 示巴女王见所罗门大有智慧，和他所建造的宫室，
\par 5 席上的珍馐美味，群臣分列而坐，仆人两旁侍立，以及他们的衣服装饰和酒政的衣服装饰，又见他上耶和华殿的台阶（或作：他在耶和华殿里所献的燔祭），就诧异得神不守舍；
\par 6 对王说：「我在本国里所听见论到你的事和你的智慧实在是真的！
\par 7 我先不信那些话，及至我来亲眼见了才知道人所告诉我的还不到一半。你的智慧和你的福分越过我所听见的风声。
\par 8 你的臣子、你的仆人常侍立在你面前听你智慧的话是有福的！
\par 9 耶和华你的神是应当称颂的！他喜悦你，使你坐以色列的国位；因为他永远爱以色列，所以立你作王，使你秉公行义。」
\par 10 於是，示巴女王将一百二十他连得金子和宝石，与极多的香料，送给所罗门王。他送给王的香料，以後奉来的不再有这样多。
\par 11 希兰的船只从俄斐运了金子来，又从俄斐运了许多檀香木（或作：乌木；下同）和宝石来。
\par 12 王用檀香木为耶和华殿和王宫做栏杆，又为歌唱的人做琴瑟。以後再没有这样的檀香木进国来，也没有人看见过，直到如今。）
\par 13 示巴女王一切所要所求的，所罗门王都送给他，另外照自己的厚意馈送他。於是女王和他臣仆转回本国去了。
\par 14 所罗门每年所得的金子共有六百六十六他连得。
\par 15 另外还有商人和杂族（杂族在历代下九章十四节是亚拉伯）的诸王，与国中的省长所进的金子。
\par 16 所罗门王用锤出来的金子打成挡牌二百面，每面用金子六百舍客勒；
\par 17 又用锤出来的金子打成盾牌三百面，每面用金子三弥那，都放在利巴嫩林宫里。
\par 18 王用象牙制造一个宝座，用精金包裹。
\par 19 宝座有六层台阶，座的後背是圆的，两旁有扶手，靠近扶手有两个狮子站立。
\par 20 六层台阶上有十二个狮子站立，每层有两个：左边一个，右边一个；在列国中没有这样做的。
\par 21 所罗门王一切的饮器都是金子的。利巴嫩林宫里的一切器皿都是精金的。所罗门年间，银子算不了什麽。
\par 22 因为王有他施船只与希兰的船只一同航海，三年一次，装载金银、象牙、猿猴、孔雀回来。
\par 23 所罗门王的财宝与智慧胜过天下的列王。
\par 24 普天下的王都求见所罗门，要听神赐给他智慧的话。
\par 25 他们各带贡物，就是金器、银器、衣服、军械、香料、骡马，每年有一定之例。
\par 26 所罗门聚集战车马兵，有战车一千四百辆，马兵一万二千名，安置在屯车的城邑和耶路撒冷，就是王那里。
\par 27 王在耶路撒冷使银子多如石头，香柏木多如高原的桑树。
\par 28 所罗门的马是从埃及带来的，是王的商人一群一群按著定价买来的。
\par 29 从埃及买来的车，每辆价银六百舍客勒，马每匹一百五十舍客勒。赫人诸王和亚兰诸王所买的车马，也是按这价值经他们手买来的。

\chapter{11}

\par 1 所罗门王在法老的女儿之外，又宠爱许多外邦女子，就是摩押女子、亚扪女子、以东女子、西顿女子、赫人女子。
\par 2 论到这些国的人，耶和华曾晓谕以色列人说：「你们不可与他们往来相通，因为他们必诱惑你们的心去随从他们的神。」所罗门却恋爱这些女子。
\par 3 所罗门有妃七百，都是公主；还有嫔三百。这些妃嫔诱惑他的心。
\par 4 所罗门年老的时候，他的妃嫔诱惑他的心去随从别神，不效法他父亲大卫诚诚实实地顺服耶和华他的神。
\par 5 因为所罗门随从西顿人的女神亚斯他录和亚扪人可憎的神米勒公。
\par 6 所罗门行耶和华眼中看为恶的事，不效法他父亲大卫专心顺从耶和华。
\par 7 所罗门为摩押可憎的神基抹和亚扪人可憎的神摩洛，在耶路撒冷对面的山上建筑邱坛。
\par 8 他为那些向自己的神烧香献祭的外邦女子，就是他娶来的妃嫔也是这样行。
\par 9 耶和华向所罗门发怒，因为他的心偏离向他两次显现的耶和华以色列的神。
\par 10 耶和华曾吩咐他不可随从别神，他却没有遵守耶和华所吩咐的。
\par 11 所以耶和华对他说：「你既行了这事，不遵守我所吩咐你守的约和律例，我必将你的国夺回，赐给你的臣子。
\par 12 然而，因你父亲大卫的缘故，我不在你活著的日子行这事，必从你儿子的手中将国夺回。
\par 13 只是我不将全国夺回，要因我仆人大卫和我所选择的耶路撒冷，还留一支派给你的儿子。」
\par 14 耶和华使以东人哈达兴起，作所罗门的敌人；他是以东王的後裔。
\par 15 先前大卫攻击以东，元帅约押上去葬埋阵亡的人，将以东的男丁都杀了。
\par 16 约押和以色列众人在以东住了六个月，直到将以东的男丁尽都剪除。
\par 17 那时哈达还是幼童；他和他父亲的臣仆，几个以东人逃往埃及。
\par 18 他们从米甸起行，到了巴兰；从巴兰带著几个人来到埃及见埃及王法老；法老为他派定粮食，又给他房屋田地。
\par 19 哈达在法老面前大蒙恩惠，以致法老将王后答比匿的妹子赐他为妻。
\par 20 答比匿的妹子给哈达生了一个儿子，名叫基努拔。答比匿使基努拔在法老的宫里断奶，基努拔就与法老的众子一同住在法老的宫里。
\par 21 哈达在埃及听见大卫与他列祖同睡，元帅约押也死了，就对法老说：「求王容我回本国去。」
\par 22 法老对他说：「你在我这里有什麽缺乏，你竟要回你本国去呢？」他回答说：「我没有缺乏什麽，只是求王容我回去。」
\par 23 神又使以利亚大的儿子利逊兴起，作所罗门的敌人。他先前逃避主人琐巴王哈大底谢。
\par 24 大卫击杀琐巴人的时候，利逊招聚了一群人，自己作他们的头目，往大马色居住，在那里作王。
\par 25 所罗门活著的时候，哈达为患之外，利逊也作以色列的敌人。他恨恶以色列人，且作了亚兰人的王。
\par 26 所罗门的臣仆、尼八的儿子耶罗波安也举手攻击王。他是以法莲支派的洗利达人，他母亲是寡妇，名叫洗鲁阿。
\par 27 他举手攻击王的缘故，乃由先前所罗门建造米罗，修补他父亲大卫城的破口。
\par 28 耶罗波安是大有才能的人。所罗门见这少年人殷勤，就派他监管约瑟家的一切工程。
\par 29 一日，耶罗波安出了耶路撒冷，示罗人先知亚希雅在路上遇见他；亚希雅身上穿著一件新衣。他们二人在田野，以外并无别人。
\par 30 亚希雅将自己穿的那件新衣撕成十二片，
\par 31 对耶罗波安说：「你可以拿十片。耶和华以色列的神如此说：『我必将国从所罗门手里夺回，将十个支派赐给你。
\par 32 （我因仆人大卫和我在以色列众支派中所选择的耶路撒冷城的缘故，仍给所罗门留一个支派。）
\par 33 因为他离弃我，敬拜西顿人的女神亚斯他录、摩押的神基抹，和亚扪人的神米勒公，没有遵从我的道，行我眼中看为正的事，守我的律例典章，像他父亲大卫一样。
\par 34 但我不从他手里将全国夺回；使他终身为君，是因我所拣选的仆人大卫谨守我的诫命律例。
\par 35 我必从他儿子的手里将国夺回，以十个支派赐给你，
\par 36 还留一个支派给他的儿子，使我仆人大卫在我所选择立我名的耶路撒冷城里，在我面前长有灯光。
\par 37 我必拣选你，使你照心里一切所愿的，作王治理以色列。
\par 38 你若听从我一切所吩咐你的，遵行我的道，行我眼中看为正的事，谨守我的律例诫命，像我仆人大卫所行的，我就与你同在，为你立坚固的家，像我为大卫所立的一样，将以色列人赐给你。
\par 39 我必因所罗门所行的使大卫後裔受患难，但不至於永远。』」
\par 40 所罗门因此想要杀耶罗波安。耶罗波安却起身逃往埃及；到了埃及王示撒那里，就住在埃及，直到所罗门死了。
\par 41 所罗门其余的事，凡他所行的和他的智慧都写在所罗门记上。
\par 42 所罗门在耶路撒冷作以色列众人的王共四十年。
\par 43 所罗门与他列祖同睡，葬在他父亲大卫的城里。他儿子罗波安接续他作王。

\chapter{12}

\par 1 罗波安往示剑去；因为以色列人都到了示剑要立他作王。
\par 2 尼八的儿子耶罗波安先前躲避所罗门王，逃往埃及，住在那里（他听见这事。）
\par 3 以色列人打发人去请他来，他就和以色列会众都来见罗波安，对他说：
\par 4 「你父亲使我们负重轭，做苦工，现在求你使我们做的苦工、负的重轭轻松些，我们就事奉你。」
\par 5 罗波安对他们说：「你们暂且去，第三日再来见我。」民就去了。
\par 6 罗波安之父所罗门在世的日子，有侍立在他面前的老年人，罗波安王和他们商议，说：「你们给我出个什麽主意，我好回覆这民。」
\par 7 老年人对他说：「现在王若服事这民如仆人，用好话回答他们，他们就永远作王的仆人。」
\par 8 王却不用老年人给他出的主意，就和那些与他一同长大、在他面前侍立的少年人商议，
\par 9 说：「这民对我说：『你父亲使我们负重轭，求你使我们轻松些。』你们给我出个什麽主意，我好回覆他们。」
\par 10 那同他长大的少年人说：「这民对王说：『你父亲使我们负重轭，求你使我们轻松些。』王要对他们如此说：『我的小拇指头比我父亲的腰还粗。
\par 11 我父亲使你们负重轭，我必使你们负更重的轭！我父亲用鞭子责打你们，我要用蝎子鞭责打你们！』」
\par 12 耶罗波安和众百姓遵著罗波安王所说「你们第三日再来见我」的那话，第三日他们果然来了。
\par 13 王用严厉的话回答百姓，不用老年人给他所出的主意，
\par 14 照著少年人所出的主意对民说：「我父亲使你们负重轭，我必使你们负更重的轭！我父亲用鞭子责打你们，我要用蝎子鞭责打你们！」
\par 15 王不肯依从百姓，这事乃出於耶和华，为要应验他藉示罗人亚希雅对尼八的儿子耶罗波安所说的话。
\par 16 以色列众民见王不依从他们，就对王说：我们与大卫有什麽分儿呢？与耶西的儿子并没有关涉。以色列人哪，各回各家去吧！大卫家啊，自己顾自己吧！於是，以色列人都回自己家里去了，
\par 17 惟独住犹大城邑的以色列人，罗波安仍作他们的王。
\par 18 罗波安王差遣掌管服苦之人的亚多兰往以色列人那里去，以色列人就用石头打死他。罗波安王急忙上车，逃回耶路撒冷去了。
\par 19 这样，以色列人背叛大卫家，直到今日。
\par 20 以色列众人听见耶罗波安回来了，就打发人去请他到会众面前，立他作以色列众人的王。除了犹大支派以外，没有顺从大卫家的。
\par 21 罗波安来到耶路撒冷，招聚犹大全家和便雅悯支派的人共十八万，都是挑选的战士，要与以色列家争战，好将国夺回，再归所罗门的儿子罗波安。
\par 22 但神的话临到神人示玛雅，说：
\par 23 「你去告诉所罗门的儿子犹大王罗波安和犹大、便雅悯全家，并其余的民说：
\par 24 『耶和华如此说：你们不可上去与你们的弟兄以色列人争战。各归各家去吧！因为这事出於我。』」众人就听从耶和华的话，遵著耶和华的命回去了。
\par 25 耶罗波安在以法莲山地建筑示剑，就住在其中；又从示剑出去，建筑毗努伊勒。
\par 26 耶罗波安心里说：「恐怕这国仍归大卫家；
\par 27 这民若上耶路撒冷去，在耶和华的殿里献祭，他们的心必归向他们的主犹大王罗波安，就把我杀了，仍归犹大王罗波安。」
\par 28 耶罗波安王就筹划定妥，铸造了两个金牛犊，对众民说：「以色列人哪，你们上耶路撒冷去实在是难；这就是领你们出埃及地的神。」
\par 29 他就把牛犊一只安在伯特利，一只安在但。
\par 30 这事叫百姓陷在罪里，因为他们往但去拜那牛犊。
\par 31 耶罗波安在邱坛那里建殿，将那不属利未人的凡民立为祭司。
\par 32 耶罗波安定八月十五日为节期，像在犹大的节期一样，自己上坛献祭。他在伯特利也这样向他所铸的牛犊献祭，又将立为邱坛的祭司安置在伯特利。
\par 33 他在八月十五日，就是他私自所定的月日，为以色列人立作节期的日子，在伯特利上坛烧香。

\chapter{13}

\par 1 那时，有一个神人奉耶和华的命从犹大来到伯特利。耶罗波安正站在坛旁要烧香；
\par 2 神人奉耶和华的命向坛呼叫，说：「坛哪，坛哪！耶和华如此说：大卫家里必生一个儿子，名叫约西亚，他必将邱坛的祭司，就是在你上面烧香的，杀在你上面，人的骨头也必烧在你上面。」
\par 3 当日，神人设个预兆，说：「这坛必破裂，坛上的灰必倾撒，这是耶和华说的预兆。」
\par 4 耶罗波安王听见神人向伯特利的坛所呼叫的话，就从坛上伸手，说：「拿住他吧！」王向神人所伸的手就枯乾了，不能弯回；
\par 5 坛也破裂了，坛上的灰倾撒了，正如神人奉耶和华的命所设的预兆。
\par 6 王对神人说：「请你为我祷告，求耶和华你神的恩典使我的手复原。」於是神人祈祷耶和华，王的手就复了原，仍如寻常一样。
\par 7 王对神人说：「请你同我回去吃饭，加添心力，我也必给你赏赐。」
\par 8 神人对王说：「你就是把你的宫一半给我，我也不同你进去，也不在这地方吃饭喝水；
\par 9 因为有耶和华的话嘱咐我，说不可在伯特利吃饭喝水，也不可从你去的原路回来。」
\par 10 於是神人从别的路回去，不从伯特利来的原路回去。
\par 11 有一个老先知住在伯特利，他儿子们来，将神人当日在伯特利所行的一切事和向王所说的话都告诉了父亲。
\par 12 父亲问他们说：「神人从那条路去了呢？」儿子们就告诉他；原来他们看见那从犹大来的神人所去的路。
\par 13 老先知就吩咐他儿子们说：「你们为我备驴。」他们备好了驴，他就骑上，
\par 14 去追赶神人，遇见他坐在橡树底下，就问他说：「你是从犹大来的神人不是？」他说：「是。」
\par 15 老先知对他说：「请你同我回家吃饭。」
\par 16 神人说：「我不可同你回去进你的家，也不可在这里同你吃饭喝水；
\par 17 因为有耶和华的话嘱咐我说：『你在那里不可吃饭喝水，也不可从你去的原路回来。』」
\par 18 老先知对他说：「我也是先知，和你一样。有天使奉耶和华的命对我说：『你去把他带回你的家，叫他吃饭喝水。』」这都是老先知诓哄他。
\par 19 於是神人同老先知回去，在他家里吃饭喝水。
\par 20 二人坐席的时候，耶和华的话临到那带神人回来的先知，
\par 21 他就对那从犹大来的神人说：「耶和华如此说：你既违背耶和华的话，不遵守耶和华你神的命令，
\par 22 反倒回来，在耶和华禁止你吃饭喝水的地方吃了喝了，因此你的尸身不得入你列祖的坟墓。」
\par 23 吃喝完了，老先知为所带回来的先知备驴。
\par 24 他就去了，在路上有个狮子遇见他，将他咬死，尸身倒在路上，驴站在尸身旁边，狮子也站在尸身旁边。
\par 25 有人从那里经过，看见尸身倒在路上，狮子站在尸身旁边，就来到老先知所住的城里述说这事。
\par 26 那带神人回来的先知听见这事，就说：「这是那违背了耶和华命令的神人，所以耶和华把他交给狮子；狮子抓伤他，咬死他，是应验耶和华对他说的话。」
\par 27 老先知就吩咐他儿子们说：「你们为我备驴。」他们就备了驴。
\par 28 他去了，看见神人的尸身倒在路上，驴和狮子站在尸身旁边，狮子却没有吃尸身，也没有抓伤驴。
\par 29 老先知就把神人的尸身驮在驴上，带回自己的城里，要哀哭他，葬埋他；
\par 30 就把他的尸身葬在自己的坟墓里，哀哭他，说：「哀哉！我兄啊。」
\par 31 安葬之後，老先知对他儿子们说：「我死了，你们要葬我在神人的坟墓里，使我的尸骨靠近他的尸骨，
\par 32 因为他奉耶和华的命指著伯特利的坛和撒玛利亚各城有邱坛之殿所说的话必定应验。」
\par 33 这事以後，耶罗波安仍不离开他的恶道，将凡民立为邱坛的祭司；凡愿意的，他都分别为圣，立为邱坛的祭司。
\par 34 这事叫耶罗波安的家陷在罪里，甚至他的家从地上除灭了。

\chapter{14}

\par 1 那时，耶罗波安的儿子亚比雅病了。
\par 2 耶罗波安对他的妻说：「你可以起来改装，使人不知道你是耶罗波安的妻，往示罗去，在那里有先知亚希雅。他曾告诉我说，你必作这民的王。
\par 3 现在你要带十个饼，与几个薄饼，和一瓶蜜去见他，他必告诉你儿子将要怎样。」
\par 4 耶罗波安的妻就这样行，起身往示罗去，到了亚希雅的家。亚希雅因年纪老迈，眼目发直，不能看见。
\par 5 耶和华先晓谕亚希雅说：「耶罗波安的妻要来问你，因他儿子病了，你当如此如此告诉他。他进来的时候必装作别的妇人。」
\par 6 他刚进门，亚希雅听见他脚步的响声，就说：「耶罗波安的妻，进来吧！你为何装作别的妇人呢？我奉差遣将凶事告诉你。
\par 7 你回去告诉耶罗波安说：『耶和华以色列的神如此说：我从民中将你高举，立你作我民以色列的君，
\par 8 将国从大卫家夺回赐给你；你却不效法我仆人大卫，遵守我的诫命，一心顺从我，行我眼中看为正的事。
\par 9 你竟行恶，比那在你以先的更甚，为自己立了别神，铸了偶像，惹我发怒，将我丢在背後。
\par 10 因此，我必使灾祸临到耶罗波安的家，将属耶罗波安的男丁，无论困住的、自由的都从以色列中剪除，必除尽耶罗波安的家，如人除尽粪土一般。
\par 11 凡属耶罗波安的人，死在城中的必被狗吃，死在田野的必被空中的鸟吃。这是耶和华说的。』
\par 12 所以你起身回家去吧！你的脚一进城，你儿子就必死了。
\par 13 以色列众人必为他哀哭，将他葬埋。凡属耶罗波安的人，惟有他得入坟墓；因为在耶罗波安的家中，只有他向耶和华以色列的神显出善行。
\par 14 耶和华必另立一王治理以色列。到了日期，他必剪除耶罗波安的家；那日期已经到了。
\par 15 耶和华必击打以色列人，使他们摇动，像水中的芦苇一般；又将他们从耶和华赐给他们列祖的美地上拔出来，分散在大河那边；因为他们做木偶，惹耶和华发怒。
\par 16 因耶罗波安所犯的罪，又使以色列人陷在罪里，耶和华必将以色列人交给仇敌。」
\par 17 耶罗波安的妻起身回去，到了得撒，刚到门槛，儿子就死了。
\par 18 以色列众人将他葬埋，为他哀哭，正如耶和华藉他仆人先知亚希雅所说的话。
\par 19 耶罗波安其余的事，他怎样争战，怎样作王，都写在以色列诸王记上。
\par 20 耶罗波安作王二十二年，就与他列祖同睡。他儿子拿答接续他作王。
\par 21 所罗门的儿子罗波安作犹大王。他登基的时候年四十一岁，在耶路撒冷，就是耶和华从以色列众支派中所选择立他名的城，作王十七年。罗波安的母亲名叫拿玛，是亚扪人。
\par 22 犹大人行耶和华眼中看为恶的事，犯罪触动他的愤恨，比他们列祖更甚。
\par 23 因为他们在各高冈上，各青翠树下筑坛，立柱像和木偶。
\par 24 国中也有娈童。犹大人效法耶和华在以色列人面前所赶出的外邦人，行一切可憎恶的事。
\par 25 罗波安王第五年，埃及王示撒上来攻取耶路撒冷，
\par 26 夺了耶和华殿和王宫里的宝物，尽都带走，又夺去所罗门制造的金盾牌。
\par 27 罗波安王制造铜盾牌代替那金盾牌，交给守王宫门的护卫长看守。
\par 28 王每逢进耶和华的殿，护卫兵就拿这盾牌，随後仍将盾牌送回，放在护卫房。
\par 29 罗波安其余的事，凡他所行的，都写在犹大列王记上。
\par 30 罗波安与耶罗波安时常争战。
\par 31 罗波安与他列祖同睡，葬在大卫城他列祖的坟地里。他母亲名叫拿玛，是亚扪人。他儿子亚比央（又名亚比雅）接续他作王。

\chapter{15}

\par 1 尼八的儿子耶罗波安王十八年，亚比央登基作犹大王，
\par 2 在耶路撒冷作王三年。他母亲名叫玛迦，是押沙龙的女儿。
\par 3 亚比央行他父亲在他以前所行的一切恶，他的心不像他祖大卫的心，诚诚实实地顺服耶和华他的神。
\par 4 然而耶和华他的神因大卫的缘故，仍使他在耶路撒冷有灯光，叫他儿子接续他作王，坚立耶路撒冷。
\par 5 因为大卫除了赫人乌利亚那件事，都是行耶和华眼中看为正的事，一生没有违背耶和华一切所吩咐的。
\par 6 罗波安在世的日子常与耶罗波安争战。
\par 7 亚比央其余的事，凡他所行的，都写在犹大列王记上。亚比央常与耶罗波安争战。
\par 8 亚比央与他列祖同睡，葬在大卫的城里。他儿子亚撒接续他作王。
\par 9 以色列王耶罗波安二十年，亚撒登基作犹大王，
\par 10 在耶路撒冷作王四十一年。他祖母名叫玛迦，是押沙龙的女儿。
\par 11 亚撒效法他祖大卫行耶和华眼中看为正的事，
\par 12 从国中除去娈童，又除掉他列祖所造的一切偶像；
\par 13 并且贬了他祖母玛迦太后的位，因他造了可憎的偶像亚舍拉。亚撒砍下他的偶像，烧在汲沦溪边，
\par 14 只是邱坛还没有废去。亚撒一生却向耶和华存诚实的心。
\par 15 亚撒将他父亲所分别为圣与自己所分别为圣的金银和器皿都奉到耶和华的殿里。
\par 16 亚撒和以色列王巴沙在世的日子常常争战。
\par 17 以色列王巴沙上来要攻击犹大，修筑拉玛，不许人从犹大王亚撒那里出入。
\par 18 於是亚撒将耶和华殿和王宫府库里所剩下的金银都交在他臣仆手中，打发他们往住大马色的亚兰王希旬的孙子、他伯利们的儿子便哈达那里去，
\par 19 说：「你父曾与我父立约，我与你也要立约。现在我将金银送你为礼物，求你废掉你与以色列王巴沙所立的约，使他离开我。」
\par 20 便哈达听从亚撒王的话，派军长去攻击以色列的城邑；他们就攻破以云、但、亚伯伯玛迦、基尼烈全境、拿弗他利全境。
\par 21 巴沙听见，就停工不修筑拉玛了，仍住在得撒。
\par 22 於是亚撒王宣告犹大众人，不准一个推辞，吩咐他们将巴沙修筑拉玛所用的石头、木头都运去，用以修筑便雅悯的迦巴和米斯巴。
\par 23 亚撒其余的事，凡他所行的，并他的勇力与他所建筑的城邑，都写在犹大列王记上。亚撒年老的时候，脚上有病。
\par 24 亚撒与他列祖同睡，葬在他祖大卫城他列祖的坟地里。他儿子约沙法接续他作王。
\par 25 犹大王亚撒第二年，耶罗波安的儿子拿答登基作以色列王共二年，
\par 26 拿答行耶和华眼中看为恶的事，行他父亲所行的，犯他父亲使以色列人陷在罪里的那罪。
\par 27 以萨迦人亚希雅的儿子巴沙背叛拿答，在非利士的基比顿杀了他。那时拿答和以色列众人正围困基比顿。
\par 28 在犹大王亚撒第三年巴沙杀了他，篡了他的位。
\par 29 巴沙一作王就杀了耶罗波安的全家，凡有气息的没有留下一个，都灭尽了，正应验耶和华藉他仆人示罗人亚希雅所说的话。
\par 30 这是因为耶罗波安所犯的罪使以色列人陷在罪里，惹动耶和华以色列神的怒气。
\par 31 拿答其余的事，凡他所行的，都写在以色列诸王记上。
\par 32 亚撒和以色列王巴沙在世的日子常常争战。
\par 33 犹大王亚撒第三年，亚希雅的儿子巴沙在得撒登基作以色列众人的王共二十四年。
\par 34 他行耶和华眼中看为恶的事，行耶罗波安所行的道，犯他使以色列人陷在罪里的那罪。

\chapter{16}

\par 1 耶和华的话临到哈拿尼的儿子耶户，责备巴沙说：
\par 2 「我既从尘埃中提拔你，立你作我民以色列的君，你竟行耶罗波安所行的道，使我民以色列陷在罪里，惹我发怒，
\par 3 我必除尽你和你的家，使你的家像尼八的儿子耶罗波安的家一样。
\par 4 凡属巴沙的人，死在城中的必被狗吃，死在田野的必被空中的鸟吃。」
\par 5 巴沙其余的事，凡他所行的和他的勇力，都写在以色列诸王记上。
\par 6 巴沙与他列祖同睡，葬在得撒。他儿子以拉接续他作王。
\par 7 耶和华的话临到哈拿尼的儿子先知耶户，责备巴沙和他的家，因他行耶和华眼中看为恶的一切事，以他手所做的惹耶和华发怒，像耶罗波安的家一样，又因他杀了耶罗波安的全家。
\par 8 犹大王亚撒二十六年，巴沙的儿子以拉在得撒登基作以色列王共二年。
\par 9 有管理他一半战车的臣子心利背叛他。当他在得撒家宰亚杂家里喝醉的时候，
\par 10 心利就进去杀了他，篡了他的位。这是犹大王亚撒二十七年的事。
\par 11 心利一坐王位就杀了巴沙的全家，连他的亲属、朋友也没有留下一个男丁。
\par 12 心利这样灭绝巴沙的全家，正如耶和华藉先知耶户责备巴沙的话。
\par 13 这是因巴沙和他儿子以拉的一切罪，就是他们使以色列人陷在罪里的那罪，以虚无的神惹耶和华以色列神的怒气。
\par 14 以拉其余的事，凡他所行的，都写在以色列诸王记上。
\par 15 犹大王亚撒二十七年，心利在得撒作王七日。那时民正安营围攻非利士的基比顿。
\par 16 民在营中听说心利背叛，又杀了王，故此以色列众人当日在营中立元帅暗利作以色列王。
\par 17 暗利率领以色列众人，从基比顿上去，围困得撒。
\par 18 心利见城破失，就进了王宫的卫所，放火焚烧宫殿，自焚而死。
\par 19 这是因他犯罪，行耶和华眼中看为恶的事，行耶罗波安所行的，犯他使以色列人陷在罪里的那罪。
\par 20 心利其余的事和他背叛的情形都写在以色列诸王记上。
\par 21 那时，以色列民分为两半：一半随从基纳的儿子提比尼，要立他作王；一半随从暗利。
\par 22 但随从暗利的民胜过随从基纳的儿子提比尼的民。提比尼死了，暗利就作了王。
\par 23 犹大王亚撒三十一年，暗利登基作以色列王共十二年；在得撒作王六年。
\par 24 暗利用二他连得银子向撒玛买了撒玛利亚山，在山上造城，就按著山的原主撒玛的名，给所造的城起名叫撒玛利亚。
\par 25 暗利行耶和华眼中看为恶的事，比他以前的列王作恶更甚。
\par 26 因他行了尼八的儿子耶罗波安所行的，犯他使以色列人陷在罪里的那罪，以虚无的神惹耶和华以色列神的怒气。
\par 27 暗利其余的事和他所显出的勇力都写在以色列诸王记上。
\par 28 暗利与他列祖同睡，葬在撒玛利亚。他儿子亚哈接续他作王。
\par 29 犹大王亚撒三十八年，暗利的儿子亚哈登基作了以色列王。暗利的儿子亚哈在撒玛利亚作以色列王二十二年。
\par 30 暗利的儿子亚哈行耶和华眼中看为恶的事，比他以前的列王更甚，
\par 31 犯了尼八的儿子耶罗波安所犯的罪；他还以为轻，又娶了西顿王谒巴力的女儿耶洗别为妻，去事奉敬拜巴力，
\par 32 在撒玛利亚建造巴力的庙，在庙里为巴力筑坛。
\par 33 亚哈又做亚舍拉，他所行的惹耶和华以色列神的怒气，比他以前的以色列诸王更甚。
\par 34 亚哈在位的时候，有伯特利人希伊勒重修耶利哥城；立根基的时候，丧了长子亚比兰；安门的时候，丧了幼子西割，正如耶和华藉嫩的儿子约书亚所说的话。

\chapter{17}

\par 1 基列寄居的提斯比人以利亚对亚哈说：「我指著所事奉永生耶和华以色列的神起誓，这几年我若不祷告，必不降露，不下雨。」
\par 2 耶和华的话临到以利亚说：
\par 3 「你离开这里往东去，藏在约但河东边的基立溪旁。
\par 4 你要喝那溪里的水，我已吩咐乌鸦在那里供养你。」
\par 5 於是以利亚照著耶和华的话，去住在约但河东的基立溪旁。
\par 6 乌鸦早晚给他叼饼和肉来，他也喝那溪里的水。
\par 7 过了些日子，溪水就乾了，因为雨没有下在地上。
\par 8 耶和华的话临到他说：
\par 9 「你起身往西顿的撒勒法（撒勒法与路加福音四章二十六节同）去，住在那里；我已吩咐那里的一个寡妇供养你。」
\par 10 以利亚就起身往撒勒法去。到了城门，见有一个寡妇在那里捡柴，以利亚呼叫他说：「求你用器皿取点水来给我喝。」
\par 11 他去取水的时候，以利亚又呼叫他说：「也求你拿点饼来给我！」
\par 12 他说：「我指著永生耶和华你的神起誓，我没有饼，坛内只有一把面，瓶里只有一点油；我现在找两根柴，回家要为我和我儿子做饼；我们吃了，死就死吧！」
\par 13 以利亚对他说：「不要惧怕！可以照你所说的去做吧！只要先为我做一个小饼拿来给我，然後为你和你的儿子做饼。
\par 14 因为耶和华以色列的神如此说：坛内的面必不减少，瓶里的油必不缺短，直到耶和华使雨降在地上的日子。」
\par 15 妇人就照以利亚的话去行。他和他家中的人，并以利亚，吃了许多日子。
\par 16 坛内的面果不减少，瓶里的油也不缺短，正如耶和华藉以利亚所说的话。
\par 17 这事以後，作那家主母的妇人，他儿子病了；病得甚重，以致身无气息。
\par 18 妇人对以利亚说：「神人哪，我与你何干？你竟到我这里来，使神想念我的罪，以致我的儿子死呢？」
\par 19 以利亚对他说：「把你儿子交给我。」以利亚就从妇人怀中将孩子接过来，抱到他所住的楼中，放在自己的床上，
\par 20 就求告耶和华说：「耶和华我的神啊，我寄居在这寡妇的家里，你就降祸与他，使他的儿子死了吗？」
\par 21 以利亚三次伏在孩子的身上，求告耶和华说：「耶和华我的神啊，求你使这孩子的灵魂仍入他的身体！」
\par 22 耶和华应允以利亚的话，孩子的灵魂仍入他的身体，他就活了。
\par 23 以利亚将孩子从楼上抱下来，进屋子交给他母亲，说：「看哪，你的儿子活了！」
\par 24 妇人对以利亚说：「现在我知道你是神人，耶和华藉你口所说的话是真的。」

\chapter{18}

\par 1 过了许久，到第三年，耶和华的话临到以利亚说：「你去，使亚哈得见你；我要降雨在地上。」
\par 2 以利亚就去，要使亚哈得见他。那时，撒玛利亚有大饥荒；
\par 3 亚哈将他的家宰俄巴底召了来。（俄巴底甚是敬畏耶和华，
\par 4 耶洗别杀耶和华众先知的时候，俄巴底将一百个先知藏了，每五十人藏在一个洞里，拿饼和水供养他们。）
\par 5 亚哈对俄巴底说：「我们走遍这地，到一切水泉旁和一切溪边，或者找得著青草，可以救活骡马，免得绝了牲畜。」
\par 6 於是二人分地游行，亚哈独走一路，俄巴底独走一路。
\par 7 俄巴底在路上恰与以利亚相遇，俄巴底认出他来，就俯伏在地，说：「你是我主以利亚不是？」
\par 8 回答说：「是。你去告诉你主人说，以利亚在这里。」
\par 9 俄巴底说：「仆人有什麽罪，你竟要将我交在亚哈手里，使他杀我呢？
\par 10 我指著永生耶和华你的神起誓，无论哪一邦哪一国，我主都打发人去找你。若说你没有在那里，就必使那邦那国的人起誓说，实在是找不著你。
\par 11 现在你说，要去告诉你主人说，以利亚在这里；
\par 12 恐怕我一离开你，耶和华的灵就提你到我所不知道的地方去。这样，我去告诉亚哈，他若找不著你，就必杀我；仆人却是自幼敬畏耶和华的。
\par 13 耶洗别杀耶和华众先知的时候，我将耶和华的一百个先知藏了，每五十人藏在一个洞里，拿饼和水供养他们，岂没有人将这事告诉我主吗？
\par 14 现在你说，要去告诉你主人说，以利亚在这里，他必杀我。」
\par 15 以利亚说：「我指著所事奉永生的万军之耶和华起誓，我今日必使亚哈得见我。」
\par 16 於是俄巴底去迎著亚哈，告诉他；亚哈就去迎著以利亚。
\par 17 亚哈见了以利亚，便说：「使以色列遭灾的就是你吗？」
\par 18 以利亚说：「使以色列遭灾的不是我，乃是你和你父家；因为你们离弃耶和华的诫命，去随从巴力。
\par 19 现在你当差遣人，招聚以色列众人和事奉巴力的那四百五十个先知，并耶洗别所供养事奉亚舍拉的那四百个先知，使他们都上迦密山去见我。」
\par 20 亚哈就差遣人招聚以色列众人和先知都上迦密山。
\par 21 以利亚前来对众民说：「你们心持两意要到几时呢？若耶和华是神，就当顺从耶和华；若巴力是神，就当顺从巴力。」众民一言不答。
\par 22 以利亚对众民说：「作耶和华先知的只剩下我一个人；巴力的先知却有四百五十个人。
\par 23 当给我们两只牛犊，巴力的先知可以挑选一只，切成块子，放在柴上，不要点火；我也预备一只牛犊放在柴上，也不点火。
\par 24 你们求告你们神的名，我也求告耶和华的名。那降火显应的神，就是神。」众民回答说：「这话甚好。」
\par 25 以利亚对巴力的先知说：「你们既是人多，当先挑选一只牛犊，预备好了，就求告你们神的名，却不要点火。」
\par 26 他们将所得的牛犊预备好了，从早晨到午间，求告巴力的名说：「巴力啊，求你应允我们！」却没有声音，没有应允的。他们在所筑的坛四围踊跳。
\par 27 到了正午，以利亚嬉笑他们，说：「大声求告吧！因为他是神，他或默想，或走到一边，或行路，或睡觉，你们当叫醒他。」
\par 28 他们大声求告，按著他们的规矩，用刀枪自割、自刺，直到身体流血。
\par 29 从午後直到献晚祭的时候，他们狂呼乱叫，却没有声音，没有应允的，也没有理会的。
\par 30 以利亚对众民说：「你们到我这里来。」众民就到他那里。他便重修已经毁坏耶和华的坛。
\par 31 以利亚照雅各子孙支派的数目，取了十二块石头（耶和华的话曾临到雅各说：「你的名要叫以色列」），
\par 32 用这些石头为耶和华的名筑一座坛，在坛的四围挖沟，可容谷种二细亚，
\par 33 又在坛上摆好了柴，把牛犊切成块子放在柴上，对众人说：「你们用四个桶盛满水，倒在燔祭和柴上」；
\par 34 又说：「倒第二次。」他们就倒第二次；又说：「倒第三次。」他们就倒第三次。
\par 35 水流在坛的四围，沟里也满了水。
\par 36 到了献晚祭的时候，先知以利亚近前来，说：「亚伯拉罕、以撒、以色列的神，耶和华啊，求你今日使人知道你是以色列的神，也知道我是你的仆人，又是奉你的命行这一切事。
\par 37 耶和华啊，求你应允我，应允我！使这民知道你耶和华是神，又知道是你叫这民的心回转。」
\par 38 於是，耶和华降下火来，烧尽燔祭、木柴、石头、尘土，又烧乾沟里的水。
\par 39 众民看见了，就俯伏在地，说：「耶和华是神！耶和华是神！」
\par 40 以利亚对他们说：「拿住巴力的先知，不容一人逃脱！」众人就拿住他们。以利亚带他们到基顺河边，在那里杀了他们。
\par 41 以利亚对亚哈说：「你现在可以上去吃喝，因为有多雨的响声了。」
\par 42 亚哈就上去吃喝。以利亚上了迦密山顶，屈身在地，将脸伏在两膝之中；
\par 43 对仆人说：「你上去，向海观看。」仆人就上去观看，说：「没有什麽。」他说：「你再去观看。」如此七次。
\par 44 第七次仆人说：「我看见有一小片云从海里上来，不过如人手那样大。」以利亚说：「你上去告诉亚哈，当套车下去，免得被雨阻挡。」
\par 45 霎时间，天因风云黑暗，降下大雨。亚哈就坐车往耶斯列去了。
\par 46 耶和华的灵（原文作手）降在以利亚身上，他就束上腰，奔在亚哈前头，直到耶斯列的城门。

\chapter{19}

\par 1 亚哈将以利亚一切所行的和他用刀杀众先知的事都告诉耶洗别。
\par 2 耶洗别就差遣人去见以利亚，告诉他说：「明日约在这时候，我若不使你的性命像那些人的性命一样，愿神明重重的降罚与我。」
\par 3 以利亚见这光景就起来逃命，到了犹大的别是巴，将仆人留在那里，
\par 4 自己在旷野走了一日的路程，来到一棵罗腾树下（罗腾，小树名，松类；下同），就坐在那里求死，说：「耶和华啊，罢了！求你取我的性命，因为我不胜於我的列祖。」
\par 5 他就躺在罗腾树下，睡著了。有一个天使拍他，说：「起来吃吧！」
\par 6 他观看，见头旁有一瓶水与炭火烧的饼，他就吃了喝了，仍然躺下。
\par 7 耶和华的使者第二次来拍他，说：「起来吃吧！因为你当走的路甚远。」
\par 8 他就起来吃了喝了，仗著这饮食的力，走了四十昼夜，到了神的山，就是何烈山。
\par 9 他在那里进了一个洞，就住在洞中。耶和华的话临到他说：「以利亚啊，你在这里做什麽？」
\par 10 他说：「我为耶和华万军之神大发热心；因为以色列人背弃了你的约，毁坏了你的坛，用刀杀了你的先知，只剩下我一个人，他们还要寻索我的命。」
\par 11 耶和华说：「你出来站在山上，在我面前。」那时耶和华从那里经过，在他面前有烈风大作，崩山碎石，耶和华却不在风中；风後地震，耶和华却不在其中；
\par 12 地震後有火，耶和华也不在火中；火後有微小的声音。
\par 13 以利亚听见，就用外衣蒙上脸，出来站在洞口。有声音向他说：「以利亚啊，你在这里做什麽？」
\par 14 他说：「我为耶和华万军之神大发热心；因为以色列人背弃了你的约，毁坏了你的坛，用刀杀了你的先知，只剩下我一个人，他们还要寻索我的命。」
\par 15 耶和华对他说：「你回去，从旷野往大马色去。到了那里，就要膏哈薛作亚兰王，
\par 16 又膏宁示的孙子耶户作以色列王，并膏亚伯米何拉人沙法的儿子以利沙作先知接续你。
\par 17 将来躲避哈薛之刀的，必被耶户所杀；躲避耶户之刀的，必被以利沙所杀。
\par 18 但我在以色列人中为自己留下七千人，是未曾向巴力屈膝的，未曾与巴力亲嘴的。」
\par 19 於是，以利亚离开那里走了，遇见沙法的儿子以利沙耕地；在他前头有十二对牛，自己赶著第十二对。以利亚到他那里去，将自己的外衣搭在他身上。
\par 20 以利沙就离开牛，跑到以利亚那里，说：「求你容我先与父母亲嘴，然後我便跟随你。」以利亚对他说：「你回去吧，我向你做了什麽呢？」
\par 21 以利沙就离开他回去，宰了一对牛，用套牛的器具煮肉给民吃，随後就起身跟随以利亚，服事他。

\chapter{20}

\par 1 亚兰王便哈达聚集他的全军，率领三十二个王，带著车马上来围攻撒玛利亚；
\par 2 又差遣使者进城见以色列王亚哈，对他说：「便哈达如此说：
\par 3 你的金银都要归我，你妻子儿女中最美的也要归我。」
\par 4 以色列王回答说：「我主我王啊，可以依著你的话，我与我所有的都归你。」
\par 5 使者又来说：「便哈达如此说：我已差遣人去见你，要你将你的金银、妻子、儿女都给我。
\par 6 但明日约在这时候，我还要差遣臣仆到你那里，搜查你的家和你仆人的家，将你眼中一切所喜爱的都拿了去。」
\par 7 以色列王召了国中的长老来，对他们说：「请你们看看，这人是怎样地谋害我，他先差遣人到我这里来，要我的妻子、儿女，和金银，我并没有推辞他。」
\par 8 长老和百姓对王说：「不要听从他，也不要应允他。」
\par 9 故此，以色列王对便哈达的使者说：「你们告诉我主我王说：王头一次差遣人向仆人所要的，仆人都依从；但这次所要的，我不能依从。」使者就去回覆便哈达。
\par 10 便哈达又差遣人去见亚哈说：「撒玛利亚的尘土若够跟从我的人每人捧一捧的，愿神明重重的降罚与我！」
\par 11 以色列王说：「你告诉他说，才顶盔贯甲的，休要像摘盔卸甲的夸口。」
\par 12 便哈达和诸王正在帐幕里喝酒，听见这话，就对他臣仆说：「摆队吧！」他们就摆队攻城。
\par 13 有一个先知来见以色列王亚哈，说：「耶和华如此说：『这一大群人你看见了吗？今日我必将他们交在你手里，你就知道我是耶和华。』」
\par 14 亚哈说：「藉著谁呢？」他回答说：「耶和华说，藉著跟从省长的少年人。」亚哈说：「要谁率领呢？」他说：「要你亲自率领。」
\par 15 於是亚哈数点跟从省长的少年人，共有二百三十二名，後又数点以色列的众兵，共有七千名。
\par 16 午间，他们就出城；便哈达和帮助他的三十二个王正在帐幕里痛饮。
\par 17 跟从省长的少年人先出城；便哈达差遣人去探望，他们回报说：「有人从撒玛利亚出来了。」
\par 18 他说：「他们若为讲和出来，要活捉他们；若为打仗出来，也要活捉他们。」
\par 19 跟从省长的少年人出城，军兵跟随他们；
\par 20 各人遇见敌人就杀。亚兰人逃跑，以色列人追赶他们；亚兰王便哈达骑著马和马兵一同逃跑。
\par 21 以色列王出城攻打车马，大大击杀亚兰人。
\par 22 那先知来见以色列王，对他说：「你当自强，留心怎样防备；因为到明年这时候，亚兰王必上来攻击你。」
\par 23 亚兰王的臣仆对亚兰王说：「以色列人的神是山神，所以他们胜过我们；但在平原与他们打仗，我们必定得胜。
\par 24 王当这样行：把诸王革去，派军长代替他们，
\par 25 又照著王丧失军兵之数，再招募一军，马补马，车补车，我们在平原与他们打仗，必定得胜。」王便听臣仆的话去行。
\par 26 次年，便哈达果然点齐亚兰人上亚弗去，要与以色列人打仗。
\par 27 以色列人也点齐军兵，预备食物，迎著亚兰人出去，对著他们安营，好像两小群山羊羔；亚兰人却满了地面。
\par 28 有神人来见以色列王，说：「耶和华如此说：『亚兰人既说我耶和华是山神，不是平原的神，所以我必将这一大群人都交在你手中，你们就知道我是耶和华。』」
\par 29 以色列人与亚兰人相对安营七日，到第七日两军交战；那一日以色列人杀了亚兰人步兵十万，
\par 30 其余的逃入亚弗城；城墙塌倒，压死剩下的二万七千人。便哈达也逃入城，藏在严密的屋子里。
\par 31 他的臣仆对他说：「我们听说以色列王都是仁慈的王，现在我们不如腰束麻布，头套绳索，出去投降以色列王，或者他存留王的性命。」
\par 32 於是他们腰束麻布，头套绳索，去见以色列王，说：「王的仆人便哈达说，求王存留我的性命。」亚哈说：「他还活著吗？他是我的兄弟。」
\par 33 这些人留心探出他的口气来，便急忙就著他的话说：「便哈达是王的兄弟！」王说：「你们去请他来。」便哈达出来见王，王就请他上车。
\par 34 便哈达对王说：「我父从你父那里所夺的城邑，我必归还。你可以在大马色立街市，像我父在撒玛利亚所立的一样。」亚哈说：「我照此立约，放你回去」，就与他立约，放他去了。
\par 35 有先知的一个门徒奉耶和华的命对他的同伴说：「你打我吧！」那人不肯打他。
\par 36 他就对那人说：「你既不听从耶和华的话，你一离开我，必有狮子咬死你。」那人一离开他，果然遇见狮子，把他咬死了。
\par 37 先知的门徒又遇见一个人，对他说：「你打我吧！」那人就打他，将他打伤。
\par 38 他就去了，用头巾蒙眼，改换面目，在路旁等候王。
\par 39 王从那里经过，他向王呼叫说：「仆人在阵上的时候，有人带了一个人来，对我说：『你看守这人，若把他失了，你的性命必代替他的性命；不然，你必交出一他连得银子来。』
\par 40 仆人正在忙乱之间，那人就不见了。」以色列王对他说：「你自己定妥了，必照样判断你。」
\par 41 他急忙除掉蒙眼的头巾，以色列王就认出他是一个先知。
\par 42 他对王说：「耶和华如此说：『因你将我定要灭绝的人放去，你的命就必代替他的命，你的民也必代替他的民。』」
\par 43 於是以色列王闷闷不乐地回到撒玛利亚，进了他的宫。

\chapter{21}

\par 1 这事以後，又有一事。耶斯列人拿伯在耶斯列有一个葡萄园，靠近撒玛利亚王亚哈的宫。
\par 2 亚哈对拿伯说：「你将你的葡萄园给我作菜园，因为是靠近我的宫；我就把更好的葡萄园换给你，或是你要银子，我就按著价值给你。」
\par 3 拿伯对亚哈说：「我敬畏耶和华，万不敢将我先人留下的产业给你。」
\par 4 亚哈因耶斯列人拿伯说「我不敢将我先人留下的产业给你」，就闷闷不乐地回宫，躺在床上，转脸向内，也不吃饭。
\par 5 王后耶洗别来问他说：「你为什麽心里这样忧闷，不吃饭呢？」
\par 6 他回答说：「因我向耶斯列人拿伯说：『你将你的葡萄园给我，我给你价银，或是你愿意，我就把别的葡萄园换给你』；他却说：『我不将我的葡萄园给你。』」
\par 7 王后耶洗别对亚哈说：「你现在是治理以色列国不是？只管起来，心里畅畅快快地吃饭，我必将耶斯列人拿伯的葡萄园给你。」
\par 8 於是托亚哈的名写信，用王的印印上，送给那些与拿伯同城居住的长老贵胄。
\par 9 信上写著说：「你们当宣告禁食，叫拿伯坐在民间的高位上，
\par 10 又叫两个匪徒坐在拿伯对面，作见证告他说：『你谤渎神和王了』；随後就把他拉出去用石头打死。」
\par 11 那些与拿伯同城居住的长老贵胄得了耶洗别的信，就照信而行，
\par 12 宣告禁食，叫拿伯坐在民间的高位上。
\par 13 有两个匪徒来，坐在拿伯的对面，当著众民作见证告他说：「拿伯谤渎神和王了！」众人就把他拉到城外，用石头打死。
\par 14 於是打发人去见耶洗别，说：「拿伯被石头打死了。」
\par 15 耶洗别听见拿伯被石头打死，就对亚哈说：「你起来得耶斯列人拿伯不肯为价银给你的葡萄园吧！现在他已经死了。」
\par 16 亚哈听见拿伯死了，就起来，下去要得耶斯列人拿伯的葡萄园。
\par 17 耶和华的话临到提斯比人以利亚说：
\par 18 「你起来，去见住撒玛利亚的以色列王亚哈，他下去要得拿伯的葡萄园，现今正在那园里。
\par 19 你要对他说：『耶和华如此说：你杀了人，又得他的产业吗？』又要对他说：『耶和华如此说：狗在何处舔拿伯的血，也必在何处舔你的血。』」
\par 20 亚哈对以利亚说：「我仇敌啊，你找到我吗？」他回答说：「我找到你了；因为你卖了自己，行耶和华眼中看为恶的事。
\par 21 耶和华说：『我必使灾祸临到你，将你除尽。凡属你的男丁，无论困住的、自由的，都从以色列中剪除。
\par 22 我必使你的家像尼八的儿子耶罗波安的家，又像亚希雅的儿子巴沙的家；因为你惹我发怒，又使以色列人陷在罪里。』
\par 23 论到耶洗别，耶和华也说：『狗在耶斯列的外郭必吃耶洗别的肉。
\par 24 凡属亚哈的人，死在城中的必被狗吃，死在田野的必被空中的鸟吃。』」
\par 25 （从来没有像亚哈的，因他自卖，行耶和华眼中看为恶的事，受了王后耶洗别的耸动；
\par 26 就照耶和华在以色列人面前所赶出的亚摩利人，行了最可憎恶的事，信从偶像。）
\par 27 亚哈听见这话，就撕裂衣服，禁食，身穿麻布，睡卧也穿著麻布，并且缓缓而行。
\par 28 耶和华的话临到提斯比人以利亚说：
\par 29 「亚哈在我面前这样自卑，你看见了吗？因他在我面前自卑，他还在世的时候，我不降这祸；到他儿子的时候，我必降这祸与他的家。」

\chapter{22}

\par 1 亚兰国和以色列国三年没有争战。
\par 2 到第三年，犹大王约沙法下去见以色列王。
\par 3 以色列王对臣仆说：「你们不知道基列的拉末是属我们的吗？我们岂可静坐不动，不从亚兰王手里夺回来吗？」
\par 4 亚哈问约沙法说：「你肯同我去攻取基列的拉末吗？」约沙法对以色列王说：「你我不分彼此，我的民与你的民一样，我的马与你的马一样。」
\par 5 约沙法对以色列王说：「请你先求问耶和华。」
\par 6 於是以色列王招聚先知，约有四百人，问他们说：「我上去攻取基列的拉末可以不可以？」他们说：「可以上去，因为主必将那城交在王的手里。」
\par 7 约沙法说：「这里不是还有耶和华的先知，我们可以求问他吗？」
\par 8 以色列王对约沙法说：「还有一个人，是音拉的儿子米该雅，我们可以托他求问耶和华。只是我恨他；因为他指著我所说的预言，不说吉语，单说凶言。」约沙法说：「王不必这样说。」
\par 9 以色列王就召了一个太监来，说：「你快去，将音拉的儿子米该雅召来。」
\par 10 以色列王和犹大王约沙法在撒玛利亚城门前的空场上，各穿朝服，坐在位上，所有的先知都在他们面前说预言。
\par 11 基拿拿的儿子西底家造了两个铁角，说：「耶和华如此说：『你要用这角抵触亚兰人，直到将他们灭尽。』」
\par 12 所有的先知也都这样预言说：「可以上基列的拉末去，必然得胜，因为耶和华必将那城交在王的手中。」
\par 13 那去召米该雅的使者对米该雅说；「众先知一口同音地都向王说吉言，你不如与他们说一样的话，也说吉言。」
\par 14 米该雅说：「我指著永生的耶和华起誓，耶和华对我说什麽，我就说什麽。」
\par 15 米该雅到王面前，王问他说：「米该雅啊，我们上去攻取基列的拉末可以不可以？」他回答说：「可以上去，必然得胜，耶和华必将那城交在王的手中。」
\par 16 王对他说：「我当嘱咐你几次，你才奉耶和华的名向我说实话呢？」
\par 17 米该雅说：「我看见以色列众民散在山上，如同没有牧人的羊群一般。耶和华说：『这民没有主人，他们可以平平安安的各归各家去。』」
\par 18 以色列王对约沙法说：「我岂没有告诉你，这人指著我所说的预言，不说吉语单说凶言吗？」
\par 19 米该雅说：「你要听耶和华的话！我看见耶和华坐在宝座上，天上的万军侍立在他左右。
\par 20 耶和华说：『谁去引诱亚哈上基列的拉末去阵亡呢？』这个就这样说，那个就那样说。
\par 21 随後有一个神灵出来，站在耶和华面前，说：『我去引诱他。』
\par 22 耶和华问他说：『你用何法呢？』他说：『我去，要在他众先知口中作谎言的灵。』耶和华说：『这样，你必能引诱他，你去如此行吧！』
\par 23 现在耶和华使谎言的灵入了你这些先知的口，并且耶和华已经命定降祸与你。」
\par 24 基拿拿的儿子西底家前来，打米该雅的脸，说：「耶和华的灵从那里离开我与你说话呢？」
\par 25 米该雅说：「你进严密的屋子藏躲的那日，就必看见了。」
\par 26 以色列王说：「将米该雅带回，交给邑宰亚们和王的儿子约阿施，说
\par 27 王如此说，把这个人下在监里，使他受苦，吃不饱喝不足，等候我平平安安的回来。」
\par 28 米该雅说：「你若能平平安安的回来，那就是耶和华没有藉我说这话了」；又说：「众民哪，你们都要听！」
\par 29 以色列王和犹大王约沙法上基列的拉末去了。
\par 30 以色列王对约沙法说：「我要改装上阵，你可以仍穿王服。」以色列王就改装上阵。
\par 31 先是亚兰王吩咐他的三十二个车兵长说：「他们的兵将，无论大小，你们都不可与他们争战，只要与以色列王争战。」
\par 32 车兵长看见约沙法，便说：「这必是以色列王！」就转过去与他争战，约沙法便呼喊。
\par 33 车兵长见不是以色列王，就转去不追他了。
\par 34 有一人随便开弓，恰巧射入以色列王的甲缝里。王对赶车的说：「我受了重伤，你转过车来，拉我出阵吧！」
\par 35 那日，阵势越战越猛，有人扶王站在车上，抵挡亚兰人。到晚上，王就死了，血从伤处流在车中。
\par 36 约在日落的时候，有号令传遍军中，说：「各归本城，各归本地吧！」
\par 37 王既死了，众人将他送到撒玛利亚，就葬在那里；
\par 38 又有人把他的车洗在撒玛利亚的池旁（妓女在那里洗澡），狗来舔他的血，正如耶和华所说的话。
\par 39 亚哈其余的事，凡他所行的和他所修造的象牙宫，并所建筑的一切城邑，都写在以色列诸王记上。
\par 40 亚哈与他列祖同睡。他儿子亚哈谢接续他作王。
\par 41 以色列王亚哈第四年，亚撒的儿子约沙法登基作了犹大王。
\par 42 约沙法登基的时候年三十五岁，在耶路撒冷作王二十五年。他母亲名叫阿苏巴，乃示利希的女儿。
\par 43 约沙法行他父亲亚撒所行的道，不偏离左右，行耶和华眼中看为正的事；只是邱坛还没有废去，百姓仍在那里献祭烧香。
\par 44 约沙法与以色列王和好。
\par 45 约沙法其余的事和他所显出的勇力，并他怎样争战，都写在犹大列王记上。
\par 46 约沙法将他父亲亚撒在世所剩下的娈童都从国中除去了。
\par 47 那时以东没有王，有总督治理。
\par 48 约沙法制造他施船只，要往俄斐去，将金子运来；只是没有去，因为船在以旬迦别破坏了。
\par 49 亚哈的儿子亚哈谢对约沙法说：「容我的仆人和你的仆人坐船同去吧！」约沙法却不肯。
\par 50 约沙法与列祖同睡。葬在大卫城他列祖的坟地里。他儿子约兰接续他作王。
\par 51 犹大王约沙法十七年，亚哈的儿子亚哈谢在撒玛利亚登基，作以色列王共二年。
\par 52 他行耶和华眼中看为恶的事，效法他的父母，又行尼八的儿子耶罗波安使以色列人陷在罪里的事。
\par 53 他照他父亲一切所行的，事奉敬拜巴力，惹耶和华以色列神的怒气。



\end{document}