\begin{document}

\title{耶利米书}


\chapter{1}

\par 1 便雅悯地亚拿突城的祭司中，希勒家的儿子耶利米的话记在下面。
\par 2 犹大王亚们的儿子约西亚在位十三年，耶和华的话临到耶利米。
\par 3 从犹大王约西亚的儿子约雅敬在位的时候，直到犹大王约西亚的儿子西底家在位的末年，就是十一年五月间耶路撒冷人被掳的时候，耶和华的话也常临到耶利米。
\par 4 耶利米说，耶和华的话临到我说：
\par 5 我未将你造在腹中，我已晓得你；你未出母胎，我已分别你为圣；我已派你作列国的先知。
\par 6 我就说：主耶和华啊，我不知怎样说，因为我是年幼的。
\par 7 耶和华对我说：你不要说我是年幼的，因为我差遣你到谁那里去，你都要去；我吩咐你说什麽话，你都要说。
\par 8 你不要惧怕他们，因为我与你同在，要拯救你。这是耶和华说的。
\par 9 於是耶和华伸手按我的口，对我说：我已将当说的话传给你。
\par 10 看哪，我今日立你在列邦列国之上，为要施行拔出、拆毁、毁坏、倾覆，又要建立、栽植。
\par 11 耶和华的话又临到我说：「耶利米，你看见什麽？」我说：「我看见一根杏树枝。」
\par 12 耶和华对我说：「你看得不错；因为我留意保守我的话，使得成就。」
\par 13 耶和华的话第二次临到我说：「你看见什麽？」我说：「我看见一个烧开的锅，从北而倾。」
\par 14 耶和华对我说：「必有灾祸从北方发出，临到这地的一切居民。」
\par 15 耶和华说：「看哪，我要召北方列国的众族；他们要来，各安座位在耶路撒冷的城门口，周围攻击城墙，又要攻击犹大的一切城邑。
\par 16 至於这民的一切恶，就是离弃我、向别神烧香、跪拜自己手所造的，我要发出我的判语，攻击他们。
\par 17 所以你当束腰，起来将我所吩咐你的一切话告诉他们；不要因他们惊惶，免得我使你在他们面前惊惶。
\par 18 看哪，我今日使你成为坚城、铁柱、铜墙，与全地和犹大的君王、首领、祭司，并地上的众民反对。
\par 19 他们要攻击你，却不能胜你；因为我与你同在，要拯救你。这是耶和华说的。」

\chapter{2}

\par 1 耶和华的话临到我说：
\par 2 「你去向耶路撒冷人的耳中喊叫说，耶和华如此说：你幼年的恩爱，婚姻的爱情，你怎样在旷野，在未曾耕种之地跟随我，我都记得。
\par 3 那时以色列归耶和华为圣，作为土产初熟的果子；凡吞吃他的必算为有罪，灾祸必临到他们。这是耶和华说的。
\par 4 雅各家、以色列家的各族啊，你们当听耶和华的话。
\par 5 耶和华如此说：你们的列祖见我有什麽不义，竟远离我，随从虚无的神，自己成为虚妄的呢？
\par 6 他们也不说：那领我们从埃及地上来，引导我们经过旷野，沙漠有深坑之地，和乾旱死荫，无人经过，无人居住之地的耶和华在哪里呢·
\par 7 我领你们进入肥美之地，使你们得吃其中的果子和美物；但你们进入的时候就玷污我的地，使我的产业成为可憎的。
\par 8 祭司都不说，耶和华在那里呢？传讲律法的都不认识我。官长违背我；先知藉巴力说预言，随从无益的神。
\par 9 耶和华说：我因此必与你们争辩，也必与你们的子孙争辩。
\par 10 你们且过到基提海岛去察看，打发人往基达去留心查考，看曾有这样的事没有。
\par 11 岂有一国换了他的神吗？其实这不是神！但我的百姓将他们的荣耀换了那无益的神。
\par 12 诸天哪，要因此惊奇，极其恐慌，甚为凄凉！这是耶和华说的。
\par 13 因为我的百姓做了两件恶事，就是离弃我这活水的泉源，为自己凿出池子，是破裂不能存水的池子。
\par 14 以色列是仆人吗？是家中生的奴仆吗？为何成为掠物呢？
\par 15 少壮狮子向他咆哮，大声吼叫，使他的地荒凉；城邑也都焚烧，无人居住。
\par 16 挪弗人和答比匿人也打破你的头顶。
\par 17 这事临到你身上，不是你自招的吗？不是因耶和华你神引你行路的时候，你离弃他吗？
\par 18 现今你为何在埃及路上要喝西曷的水呢？你为何在亚述路上要喝大河的水呢？
\par 19 你自己的恶必惩治你；你背道的事必责备你。由此可知可见，你离弃耶和华你的 神，不存敬畏我的心，乃为恶事，为苦事·这是主万军之耶和华说的。
\par 20 我在古时折断你的轭，解开你的绳索。你说：我必不事奉耶和华；因为你在各高冈上、各青翠树下屈身行淫（或作：我在古时折断你的轭，解开你的绳索，你就说：我必不事奉别神。谁知你在各高冈上、各青翠树下仍屈身行淫）。
\par 21 然而，我栽你是上等的葡萄树，全然是真种子；你怎麽向我变为外邦葡萄树的坏枝子呢？
\par 22 你虽用硷、多用肥皂洗濯，你罪孽的痕迹仍然在我面前显出。这是主耶和华说的。
\par 23 你怎能说：我没有玷污、没有随从众巴力？你看你谷中的路，就知道你所行的如何。你是快行的独峰驼，狂奔乱走。
\par 24 你是野驴，惯在旷野，欲心发动就吸风；起性的时候谁能使他转去呢？凡寻找他的必不至疲乏；在他的月分必能寻见。
\par 25 我说：你不要使脚上无鞋，喉咙乾渴。你倒说：这是枉然。我喜爱别神，我必随从他们。
\par 26 贼被捉拿，怎样羞愧，以色列家和他们的君王、首领、祭司、先知也都照样羞愧。
\par 27 他们向木头说：你是我的父；向石头说：你是生我的。他们以背向我，不以面向我；及至遭遇患难的时候却说：起来拯救我们。
\par 28 你为自己做的神在那里呢？你遭遇患难的时候，叫他们起来拯救你吧！犹大啊，你神的数目与你城的数目相等。
\par 29 耶和华说：你们为何与我争辩呢？你们都违背了我。
\par 30 我责打你们的儿女是徒然的，他们不受惩治。你们自己的刀吞灭你们的先知，好像残害的狮子。
\par 31 这世代的人哪，你们要看明耶和华的话。我岂向以色列作旷野呢？或作幽暗之地呢？我的百姓为何说：我们脱离约束，再不归向你了？
\par 32 处女岂能忘记他的妆饰呢？新妇岂能忘记他的美衣呢？我的百姓却忘记了我无数的日子！
\par 33 你怎麽修饰你的道路要求爱情呢？就是恶劣的妇人你也叫他们行你的路。
\par 34 并且你的衣襟上有无辜穷人的血；你杀他们并不是遇见他们挖窟窿，乃是因这一切的事。
\par 35 你还说：我无辜；耶和华的怒气必定向我消了。看哪，我必审问你；因你自说：我没有犯罪。
\par 36 你为何东跑西奔要更换你的路呢？你必因埃及蒙羞，像从前因亚述蒙羞一样。
\par 37 你也必两手抱头从埃及出来；因为耶和华已经弃绝你所倚靠的，你必不因他们得顺利。

\chapter{3}

\par 1 有话说：人若休妻，妻离他而去，作了别人的妻，前夫岂能再收回他来？若收回他来，那地岂不是大大玷污了吗？但你和许多亲爱的行邪淫，还可以归向我。这是耶和华说的。
\par 2 你向净光的高处举目观看，你在何处没有淫行呢？你坐在道旁等候，好像亚拉伯人在旷野埋伏一样，并且你的淫行邪恶玷污了全地。
\par 3 因此甘霖停止，春（原文作晚）雨不降。你还是有娼妓之脸，不顾羞耻。
\par 4 从今以後，你岂不向我呼叫说：我父啊，你是我幼年的恩主。
\par 5 耶和华岂永远怀怒，存留到底吗？看哪，你又发恶言又行坏事，随自己的私意而行（或作：你虽这样说，还是行恶放纵欲心）。
\par 6 约西亚王在位的时候，耶和华又对我说：「背道的以色列所行的，你看见没有？他上各高山，在各青翠树下行淫。
\par 7 他行这些事以後，我说他必归向我，他却不归向我。他奸诈的妹妹犹大也看见了。
\par 8 背道的以色列行淫，我为这缘故给他休书休他；我看见他奸诈的妹妹犹大，还不惧怕，也去行淫。
\par 9 因以色列轻忽了他的淫乱，和石头木头行淫，地就被玷污了。
\par 10 虽有这一切的事，他奸诈的妹妹犹大还不一心归向我，不过是假意归我。这是耶和华说的。」
\par 11 耶和华对我说：「背道的以色列比奸诈的犹大还显为义。
\par 12 你去向北方宣告说：耶和华说：背道的以色列啊，回来吧！我必不怒目看你们；因为我是慈爱的，我必不永远存怒。这是耶和华说的。
\par 13 只要承认你的罪孽，就是你违背耶和华你的神，在各青翠树下向别神东奔西跑，没有听从我的话。这是耶和华说的。
\par 14 耶和华说：背道的儿女啊，回来吧！因为我作你们的丈夫，并且我必将你们从一城取一人，从一族取两人，带到锡安。
\par 15 我也必将合我心的牧者赐给你们。他们必以知识和智慧牧养你们。」
\par 16 耶和华说：「你们在国中生养众多；当那些日子，人必不再提说耶和华的约柜，不追想，不记念，不觉缺少，也不再制造。
\par 17 那时，人必称耶路撒冷为耶和华的宝座；万国必到耶路撒冷，在耶和华立名的地方聚集。他们必不再随从自己顽梗的恶心行事。
\par 18 当那些日子，犹大家要和以色列家同行，从北方之地一同来到我赐给你们列祖为业之地。」
\par 19 我说：我怎样将你安置在儿女之中，赐给你美地，就是万国中肥美的产业。我又说：你们必称我为父，也不再转去不跟从我。
\par 20 以色列家，你们向我行诡诈，真像妻子行诡诈离开他丈夫一样。这是耶和华说的。
\par 21 在净光的高处听见人声，就是以色列人哭泣恳求之声，乃因他们走弯曲之道，忘记耶和华他们的神。
\par 22 你们这背道的儿女啊，回来吧！我要医治你们背道的病。看哪，我们来到你这里，因你是耶和华我们的神。
\par 23 仰望从小山或从大山的喧嚷中得帮助，真是枉然的。以色列得救，诚然在乎耶和华我们的神。
\par 24 从我们幼年以来，那可耻的偶像将我们列祖所劳碌得来的羊群、牛群，和他们的儿女都吞吃了。
\par 25 我们在羞耻中躺卧吧！愿惭愧将我们遮盖；因为从立国（原文作幼年）以来，我们和我们的列祖常常得罪耶和华我们的神，没有听从耶和华我们神的话。

\chapter{4}

\par 1 耶和华说：以色列啊，你若回来归向我，若从我眼前除掉你可憎的偶像，你就不被迁移。
\par 2 你必凭诚实、公平、公义，指著永生的耶和华起誓；列国必因耶和华称自己为有福，也必因他夸耀。
\par 3 耶和华对犹大和耶路撒冷人如此说：要开垦你们的荒地，不要撒种在荆棘中。
\par 4 犹大人和耶路撒冷的居民哪，你们当自行割礼，归耶和华，将心里的污秽除掉；恐怕我的忿怒因你们的恶行发作，如火著起，甚至无人能以熄灭！
\par 5 你们当传扬在犹大，宣告在耶路撒冷说：你们当在国中吹角，高声呼叫说：你们当聚集！我们好进入坚固城！
\par 6 应当向锡安竖立大旗。要逃避，不要迟延，因我必使灾祸与大毁灭从北方来到。
\par 7 有狮子从密林中上来，是毁坏列国的。他已经动身出离本处，要使你的地荒凉，使你的城邑变为荒场无人居住。
\par 8 因此，你们当腰束麻布，大声哀号，因为耶和华的烈怒没有向我们转消。
\par 9 耶和华说：「到那时，君王和首领的心都要消灭；祭司都要惊奇，先知都要诧异。」
\par 10 我说：「哀哉！主耶和华啊，你真是大大的欺哄这百姓和耶路撒冷，说：『你们必得平安。』其实刀剑害及性命了。」
\par 11 那时，必有话对这百姓和耶路撒冷说：「有一阵热风从旷野净光的高处向我的众民（原文作民女）刮来，不是为簸扬，也不是为扬净。
\par 12 必有一阵更大的风从这些地方为我刮来；现在我又必发出判语，攻击他们。」
\par 13 看哪，仇敌必如云上来；他的战车如旋风，他的马匹比鹰更快。我们有祸了！我们败落了！
\par 14 耶路撒冷啊，你当洗去心中的恶，使你可以得救。恶念存在你心里要到几时呢？
\par 15 有声音从但传扬，从以法莲山报祸患。
\par 16 你们当传给列国，报告攻击耶路撒冷的事说：有探望的人从远方来到，向犹大的城邑大声呐喊。
\par 17 他们周围攻击耶路撒冷，好像看守田园的，因为他背叛了我。这是耶和华说的。
\par 18 你的行动，你的作为，招惹这事；这是你罪恶的结果，实在是苦，是害及你心了！
\par 19 我的肺腑啊，我的肺腑啊，我心疼痛！我心在我里面烦躁不安。我不能静默不言，因为我已经听见角声和打仗的喊声。
\par 20 毁坏的信息连络不绝，因为全地荒废。我的帐棚忽然毁坏；我的幔子顷刻破裂。
\par 21 我看见大旗，听见角声，要到几时呢？
\par 22 耶和华说：我的百性愚顽，不认识我；他们是愚昧无知的儿女，有智慧行恶，没有知识行善。
\par 23 先知说：我观看地，不料，地是空虚混沌；我观看天，天也无光。
\par 24 我观看大山，不料，尽都震动，小山也都摇来摇去。
\par 25 我观看，不料，无人；空中的飞鸟也都躲避。
\par 26 我观看，不料，肥田变为荒地；一切城邑在耶和华面前，因他的烈怒都被拆毁。
\par 27 耶和华如此说：全地必然荒凉，我却不毁灭净尽。
\par 28 因此，地要悲哀，在上的天也必黑暗；因为我言已出，我意已定，必不後悔，也不转意不做。
\par 29 各城的人因马兵和弓箭手的响声就都逃跑，进入密林，爬上磐石；各城被撇下，无人住在其中。
\par 30 你凄凉的时候要怎样行呢？你虽穿上朱红衣服，佩戴黄金装饰，用颜料修饰眼目，这样标致是枉然的！恋爱你的藐视你，并且寻索你的性命。
\par 31 我听见有声音，彷佛妇人产难的声音，好像生头胎疼痛的声音，是锡安女子（就是指民的意思）的声音；他喘著气、　挲手，说：我有祸了！在杀人的跟前，我的心发昏了。

\chapter{5}

\par 1 你们当在耶路撒冷的街上跑来跑去，在宽阔处寻找，看看有一人行公义求诚实没有？若有，我就赦免这城。
\par 2 其中的人虽然指著永生的耶和华起誓，所起的誓实在是假的。
\par 3 耶和华啊，你的眼目不是看顾诚实吗？你击打他们，他们却不伤恸；你毁灭他们，他们仍不受惩治。他们使脸刚硬过於磐石，不肯回头。
\par 4 我说：这些人实在是贫穷的，是愚昧的，因为不晓得耶和华的作为和他们神的法则。
\par 5 我要去见尊大的人，对他们说话，因为他们晓得耶和华的作为和他们神的法则。哪知，这些人齐心将轭折断，挣开绳索。
\par 6 因此，林中的狮子必害死他们；晚上（或作：野地）的豺狼必灭绝他们；豹子要在城外窥伺他们。凡出城的必被撕碎；因为他们的罪过极多，背道的事也加增了。
\par 7 我怎能赦免你呢？你的儿女离弃我，又指著那不是神的起誓。我使他们饱足，他们就行奸淫，成群地聚集在娼妓家里。
\par 8 他们像喂饱的马到处乱跑，各向他邻舍的妻发嘶声。
\par 9 耶和华说：我岂不因这些事讨罪呢？岂不报复这样的国民呢？
\par 10 你们要上他葡萄园的墙施行毁坏，但不可毁坏净尽，只可除掉他的枝子，因为不属耶和华。
\par 11 原来以色列家和犹大家大行诡诈攻击我。这是耶和华说的。
\par 12 他们不认耶和华，说：这并不是他，灾祸必不临到我们；刀剑和饥荒，我们也看不见。
\par 13 先知的话必成为风；道也不在他们里面。这灾必临到他们身上。
\par 14 所以耶和华万军之神如此说：因为百姓说这话，我必使我的话在你口中为火，使他们为柴；这火便将他们烧灭。
\par 15 耶和华说：以色列家啊，我必使一国的民从远方来攻击你，是强盛的国，是从古而有的国。他们的言语你不晓得，他们的话你不明白。
\par 16 他们的箭袋是敞开的坟墓；他们都是勇士。
\par 17 他们必吃尽你的庄稼和你的粮食，是你儿女该吃的；必吃尽你的牛羊，吃尽你的葡萄和无花果；又必用刀毁坏你所倚靠的坚固城。
\par 18 耶和华说：「就是到那时，我也不将你们毁灭净尽。
\par 19 百姓若说：『耶和华我们的神为什麽向我们行这一切事呢？』你就对他们说：『你们怎样离弃耶和华（原文作我），在你们的地上事奉外邦神，也必照样在不属你们的地上事奉外邦人。』」
\par 20 当传扬在雅各家，报告在犹大说：
\par 21 愚昧无知的百姓啊，你们有眼不看，有耳不听，现在当听这话。
\par 22 耶和华说：你们怎麽不惧怕我呢？我以永远的定例，用沙为海的界限，水不得越过。因此，你们在我面前还不战兢吗？波浪虽然翻腾，却不能逾越；虽然　訇，却不能过去。
\par 23 但这百姓有背叛忤逆的心；他们叛我而去，
\par 24 心内也不说：我们应当敬畏耶和华我们的神；他按时赐雨，就是秋雨春雨，又为我们定收割的节令，永存不废。
\par 25 你们的罪孽使这些事转离你们；你们的罪恶使你们不能得福。
\par 26 因为在我民中有恶人。他们埋伏窥探，好像捕鸟的人；他们设立圈套陷害人。
\par 27 笼内怎样满了雀鸟，他们的房中也照样充满诡诈；所以他们得成为大，而且富足。
\par 28 他们肥胖光润，作恶过甚，不为人伸冤！就是不为孤儿伸冤，不使他亨通，也不为穷人辨屈。
\par 29 耶和华说：我岂不因这些事讨罪呢？岂不报复这样的国民呢？
\par 30 国中有可惊骇、可憎恶的事：
\par 31 就是先知说假预言，祭司藉他们把持权柄；我的百姓也喜爱这些事，到了结局你们怎样行呢？

\chapter{6}

\par 1 便雅悯人哪，你们要逃出耶路撒冷，在提哥亚吹角，在伯哈基琳立号旗；因为有灾祸与大毁灭从北方张望。
\par 2 那秀美娇嫩的锡安女子（就是指民的意思），我必剪除。
\par 3 牧人必引他们的羊群到他那里，在他周围支搭帐棚，各在自己所占之地使羊吃草。
\par 4 你们要准备攻击他。起来吧，我们可以趁午时上去。哀哉！日已渐斜，晚影拖长了。
\par 5 起来吧，我们夜间上去，毁坏他的宫殿。
\par 6 因为万军之耶和华如此说：你们要砍伐树木，筑垒攻打耶路撒冷。这就是那该罚的城，其中尽是欺压。
\par 7 井怎样涌出水来，这城也照样涌出恶来；在其间常听见有强暴毁灭的事，病患损伤也常在我面前。
\par 8 耶路撒冷啊，你当受教，免得我心与你生疏，免得我使你荒凉，成为无人居住之地。
\par 9 万军之耶和华曾如此说：敌人必掳尽以色列剩下的民，如同摘净葡萄一样。你要像摘葡萄的人摘了又摘，回手放在筐子里。
\par 10 现在我可以向谁说话作见证，使他们听呢？他们的耳朵未受割礼，不能听见。看哪，耶和华的话他们以为羞辱，不以为喜悦。
\par 11 因此我被耶和华的忿怒充满，难以含忍。我要倾在街中的孩童和聚会的少年人身上，连夫带妻，并年老的与日子满足的都必被擒拿。
\par 12 他们的房屋、田地，和妻子都必转归别人；我要伸手攻击这地的居民。这是耶和华说的。
\par 13 因为他们从最小的到至大的都一味地贪婪，从先知到祭司都行事虚谎。
\par 14 他们轻轻忽忽地医治我百姓的损伤，说：平安了！平安了！其实没有平安。
\par 15 他们行可憎的事知道惭愧吗？不然，他们毫不惭愧，也不知羞耻。因此，他们必在仆倒的人中仆倒；我向他们讨罪的时候，他们必致跌倒。这是耶和华说的。
\par 16 耶和华如此说：你们当站在路上察看，访问古道，哪是善道，便行在其间；这样，你们心里必得安息。他们却说：我们不行在其间。
\par 17 我设立守望的人照管你们，说：要听角声。他们却说：我们不听。
\par 18 列国啊，因此你们当听！会众啊，要知道他们必遭遇的事。
\par 19 地啊，当听！我必使灾祸临到这百姓，就是他们意念所结的果子；因为他们不听从我的言语，至於我的训诲（或作：律法），他们也厌弃了。
\par 20 从示巴出的乳香，从远方出的菖蒲（或作：甘蔗）奉来给我有何益呢？你们的燔祭不蒙悦纳；你们的平安祭，我也不喜悦。
\par 21 所以耶和华如此说：我要将绊脚石放在这百姓前面。父亲和儿子要一同跌在其上；邻舍与朋友也都灭亡。
\par 22 耶和华如此说：看哪，有一种民从北方而来，并有一大国被激动，从地极来到。
\par 23 他们拿弓和枪，性情残忍，不施怜悯；他们的声音像海浪　訇。锡安城（原文作女子）啊，他们骑马都摆队伍，如上战场的人要攻击你。
\par 24 我们听见他们的风声，手就发软；痛苦将我们抓住，疼痛彷佛产难的妇人。
\par 25 你们不要往田野去，也不要行在路上，因四围有仇敌的刀剑和惊吓。
\par 26 我民（原文作民女）哪，应当腰束麻布，滚在灰中。你要悲伤，如丧独生子痛痛哭号，因为灭命的要忽然临到我们。
\par 27 我使你在我民中为高台（或作：试验人的），为保障，使你知道试验他们的行动。
\par 28 他们都是极悖逆的，往来谗谤人。他们是铜是铁，都行坏事。
\par 29 风箱吹火，铅被烧毁；他们炼而又炼，终是徒然；因为恶劣的还未除掉。
\par 30 人必称他们为被弃的银渣，因为耶和华已经弃掉他们。

\chapter{7}

\par 1 耶和华的话临到耶利米说：
\par 2 「你当站在耶和华殿的门口，在那里宣传这话说：你们进这些门敬拜耶和华的一切犹大人，当听耶和华的话。
\par 3 万军之耶和华以色列的神如此说：你们改正行动作为，我就使你们在这地方仍然居住。
\par 4 你们不要倚靠虚谎的话，说：『这些是耶和华的殿，是耶和华的殿，是耶和华的殿！』
\par 5 「你们若实在改正行动作为，在人和邻舍中间诚然施行公平，
\par 6 不欺压寄居的和孤儿寡妇；在这地方不流无辜人的血，也不随从别神陷害自己；
\par 7 我就使你们在这地方仍然居住，就是我古时所赐给你们列祖的地，直到永远。
\par 8 「看哪，你们倚靠虚谎无益的话。
\par 9 你们偷盗，杀害，奸淫，起假誓，向巴力烧香，并随从素不认识的别神，
\par 10 且来到这称为我名下的殿，在我面前敬拜；又说：『我们可以自由了。』你们这样的举动是要行那些可憎的事吗？
\par 11 这称为我名下的殿在你们眼中岂可看为贼窝吗？我都看见了。这是耶和华说的。
\par 12 你们且往示罗去，就是我先前立为我名的居所，察看我因这百姓以色列的罪恶向那地所行的如何。」
\par 13 耶和华说：「现在因你们行了这一切的事，我也从早起来警戒你们，你们却不听从；呼唤你们，你们却不答应。
\par 14 所以我要向这称我为名下、你们所倚靠的殿，与我所赐给你们和你们列祖的地施行，照我从前向示罗所行的一样。
\par 15 我必将你们从我眼前赶出，正如赶出你们的众弟兄，就是以法莲的一切後裔。」
\par 16 「所以，你不要为这百姓祈祷；不要为他们呼求祷告，也不要向我为他们祈求，因我不听允你。
\par 17 他们在犹大城邑中和耶路撒冷街上所行的，你没有看见吗？
\par 18 孩子捡柴，父亲烧火，妇女抟面做饼，献给天后，又向别神浇奠祭，惹我发怒。」
\par 19 耶和华说：「他们岂是惹我发怒呢？不是自己惹祸，以致脸上惭愧吗？」
\par 20 所以主耶和华如此说：「看哪，我必将我的怒气和忿怒倾在这地方的人和牲畜身上，并田野的树木和地里的出产上，必如火著起，不能熄灭。」
\par 21 万军之耶和华以色列的神如此说：「你们将燔祭加在平安祭上，吃肉吧！
\par 22 因为我将你们列祖从埃及地领出来的那日，燔祭平安祭的事我并没有提说，也没有吩咐他们。
\par 23 我只吩咐他们这一件说：『你们当听从我的话，我就作你们的神，你们也作我的子民。你们行我所吩咐的一切道，就可以得福。』
\par 24 他们却不听从，不侧耳而听，竟随从自己的计谋和顽梗的恶心，向後不向前。
\par 25 自从你们列祖出埃及地的那日，直到今日，我差遣我的仆人众先知到你们那里去，每日从早起来差遣他们。
\par 26 你们却不听从，不侧耳而听，竟硬著颈项行恶，比你们列祖更甚。
\par 27 「你要将这一切的话告诉他们，他们却不听从；呼唤他们，他们却不答应。
\par 28 你要对他们说：这就是不听从耶和华他们神的话、不受教训的国民；从他们的口中，诚实灭绝了。」
\par 29 耶路撒冷啊，要剪发抛弃，在净光的高处举哀；因为耶和华丢掉离弃了惹他忿怒的世代。
\par 30 耶和华说：「犹大人行我眼中看为恶的事，将可憎之物设立在称为我名下的殿中，污秽这殿。
\par 31 他们在欣嫩子谷建筑陀斐特的邱坛，好在火中焚烧自己的儿女。这并不是我所吩咐的，也不是我心所起的意。」
\par 32 耶和华说：「因此，日子将到，这地方不再称为陀斐特和欣嫩子谷，反倒称为杀戮谷。因为要在陀斐特葬埋尸首，甚至无处可葬；
\par 33 并且这百姓的尸首必给空中的飞鸟和地上的野兽作食物，并无人哄赶。
\par 34 那时，我必使犹大城邑中和耶路撒冷街上，欢喜和快乐的声音，新郎和新妇的声音，都止息了，因为地必成为荒场。」

\chapter{8}

\par 1 耶和华说：「到那时，人必将犹大王的骸骨和他首领的骸骨、祭司的骸骨、先知的骸骨，并耶路撒冷居民的骸骨，都从坟墓中取出来，
\par 2 抛散在日头、月亮，和天上众星之下，就是他们从前所喜爱、所事奉、所随从、所求问、所敬拜的。这些骸骨不再收殓，不再葬埋，必在地面上成为粪土；
\par 3 并且这恶族所剩下的民在我所赶他们到的各处，宁可拣死不拣生。这是万军之耶和华说的。」
\par 4 你要对他们说，耶和华如此说：人跌倒，不再起来吗？人转去，不再转来吗？
\par 5 这耶路撒冷的民，为何恒久背道呢？他们守定诡诈，不肯回头。
\par 6 我留心听，听见他们说不正直的话。无人悔改恶行，说：我做的是什麽呢？他们各人转奔己路，如马直闯战场。
\par 7 空中的鹳鸟知道来去的定期；斑鸠燕子与白鹤也守候当来的时令；我的百姓却不知道耶和华的法则。
\par 8 你们怎麽说：我们有智慧，耶和华的律法在我们这里？看哪，文士的假笔舞弄虚假。
\par 9 智慧人惭愧，惊惶，被擒拿；他们弃掉耶和华的话，心里还有什麽智慧呢？
\par 10 所以我必将他们的妻子给别人，将他们的田地给别人为业；因为他们从最小的到至大的都一味地贪婪，从先知到祭司都行事虚谎。
\par 11 他们轻轻忽忽地医治我百姓的损伤，说：平安了！平安了！其实没有平安。
\par 12 他们行可憎的事知道惭愧吗？不然，他们毫不惭愧，也不知羞耻。因此他们必在仆倒的人中仆倒；我向他们讨罪的时候，他们必致跌倒。这是耶和华说的。
\par 13 耶和华说：我必使他们全然灭绝；葡萄树上必没有葡萄，无花果树上必没有果子，叶子也必枯乾。我所赐给他们的，必离开他们过去。
\par 14 我们为何静坐不动呢？我们当聚集，进入坚固城，在那里静默不言；因为耶和华我们的神使我们静默不言，又将苦胆水给我们喝，都因我们得罪了耶和华。
\par 15 我们指望平安，却得不著好处；指望痊愈的时候，不料，受了惊惶。
\par 16 听见从但那里敌人的马喷鼻气，他的壮马发嘶声，全地就都震动；因为他们来吞灭这地和其上所有的，吞灭这城与其中的居民。
\par 17 看哪，我必使毒蛇到你们中间，是不服法术的，必咬你们。这是耶和华说的。
\par 18 我有忧愁，愿能自慰；我心在我里面发昏。
\par 19 听啊，是我百姓的哀声从极远之地而来，说：耶和华不在锡安吗？锡安的王不在其中吗？耶和华说：他们为什麽以雕刻的偶像和外邦虚无的神惹我发怒呢？
\par 20 麦秋已过，夏令已完，我们还未得救！
\par 21 先知说：因我百姓的损伤，我也受了损伤。我哀痛，惊惶将我抓住。
\par 22 在基列岂没有乳香呢？在那里岂没有医生呢？我百姓为何不得痊愈呢？

\chapter{9}

\par 1 但愿我的头为水，我的眼为泪的泉源，我好为我百姓（原文作民女；七节同）中被杀的人昼夜哭泣。
\par 2 惟愿我在旷野有行路人住宿之处，使我可以离开我的民出去；因他们都是行奸淫的，是行诡诈的一党。
\par 3 他们弯起舌头像弓一样，为要说谎话。他们在国中增长势力，不是为行诚实，乃是恶上加恶，并不认识我。这是耶和华说的。
\par 4 你们各人当谨防邻舍，不可信靠弟兄；因为弟兄尽行欺骗，邻舍都往来谗谤人。
\par 5 他们各人欺哄邻舍，不说真话；他们教舌头学习说谎，劳劳碌碌地作孽。
\par 6 你的住处在诡诈的人中；他们因行诡诈，不肯认识我。这是耶和华说的。
\par 7 所以万军之耶和华如此说：看哪，我要将他们融化熬炼；不然，我因我百姓的罪该怎样行呢？
\par 8 他们的舌头是毒箭，说话诡诈；人与邻舍口说和平话，心却谋害他。
\par 9 耶和华说：我岂不因这些事讨他们的罪呢？岂不报复这样的国民呢？
\par 10 我要为山岭哭泣悲哀，为旷野的草场扬声哀号；因为都已乾焦，甚至无人经过。人也听不见牲畜鸣叫，空中的飞鸟和地上的野兽都已逃去。
\par 11 我必使耶路撒冷变为乱堆，为野狗的住处，也必使犹大的城邑变为荒场，无人居住。
\par 12 谁是智慧人，可以明白这事？耶和华的口向谁说过，使他可以传说？遍地为何灭亡，乾焦好像旷野，甚至无人经过呢？
\par 13 耶和华说：「因为这百姓离弃我，在他们面前所设立的律法没有遵行，也没有听从我的话；
\par 14 只随从自己顽梗的心行事，照他们列祖所教训的随从众巴力。」
\par 15 所以万军之耶和华以色列的神如此说：「看哪，我必将茵　给这百姓吃，又将苦胆水给他们喝。
\par 16 我要把他们散在列邦中，就是他们和他们列祖素不认识的列邦。我也要使刀剑追杀他们，直到将他们灭尽。」
\par 17 万军之耶和华如此说：你们应当思想，将善唱哀歌的妇女召来，又打发人召善哭的妇女来，
\par 18 叫他们速速为我们举哀，使我们眼泪汪汪，使我们的眼皮涌出水来。
\par 19 因为听见哀声出於锡安，说：我们怎样败落了！我们大大的惭愧！我们撇下地土；人也拆毁了我们的房屋。
\par 20 妇女们哪，你们当听耶和华的话，领受他口中的言语；又当教导你们的儿女举哀，各人教导邻舍唱哀歌。
\par 21 因为死亡上来，进了我们的窗户，入了我们的宫殿；要从外边剪除孩童，从街上剪除少年人。
\par 22 你当说，耶和华如此说：人的尸首必倒在田野像粪土，又像收割的人遗落的一把禾稼，无人收取。
\par 23 耶和华如此说：「智慧人不要因他的智慧夸口，勇士不要因他的勇力夸口，财主不要因他的财物夸口。
\par 24 夸口的却因他有聪明，认识我是耶和华，又知道我喜悦在世上施行慈爱、公平，和公义，以此夸口。这是耶和华说的。」
\par 25 耶和华说：「看哪，日子将到，我要刑罚一切受过割礼、心却未受割礼的，
\par 26 就是埃及、犹大、以东、亚扪人、摩押人，和一切住在旷野剃周围头发的；因为列国人都没有受割礼，以色列人心中也没有受割礼。」

\chapter{10}

\par 1 以色列家啊，要听耶和华对你们所说的话。
\par 2 耶和华如此说：你们不要效法列国的行为，也不要为天象惊惶，因列国为此事惊惶。
\par 3 众民的风俗是虚空的；他们在树林中用斧子砍伐一棵树，匠人用手工造成偶像。
\par 4 他们用金银妆饰他，用钉子和锤子钉稳，使他不动摇。
\par 5 他好像棕树，是镟成的，不能说话，不能行走，必须有人抬著。你们不要怕他；他不能降祸，也无力降福。
\par 6 耶和华啊，没有能比你的！你本为大，有大能大力的名。
\par 7 万国的王啊，谁不敬畏你？敬畏你本是合宜的；因为在列国的智慧人中，虽有政权的尊荣，也不能比你。
\par 8 他们尽都是畜类，是愚昧的。偶像的训诲算什麽呢？偶像不过是木头。
\par 9 有银子打成片，是从他施带来的，并有从乌法来的金子，都是匠人和银匠的手工，又有蓝色紫色料的衣服，都是巧匠的工作。
\par 10 惟耶和华是真神，是活神，是永远的王。他一发怒，大地震动；他一恼恨，列国都担当不起。
\par 11 （你们要对他们如此说：不是那创造天地的神，必从地上从天下被除灭！）
\par 12 耶和华用能力创造大地，用智慧建立世界，用聪明铺张穹苍。
\par 13 他一发声，空中便有多水激动；他使云雾从地极上腾；他造电随雨而闪，从他府库中带出风来。
\par 14 各人都成了畜类，毫无知识；各银匠都因他雕刻的偶像羞愧。他所铸的偶像本是虚假的，其中并无气息，
\par 15 都是虚无的，是迷惑人的工作；到追讨的时候必被除灭。
\par 16 雅各的分不像这些，因他是造作万有的主。以色列也是他产业的支派，万军之耶和华是他的名。
\par 17 受围困的人哪，当收拾你的财物，从国中带出去。
\par 18 因为耶和华如此说：这时候，我必将此地的居民，好像用机弦甩出去，又必加害在他们身上，使他们觉悟。
\par 19 民说：祸哉！我受损伤；我的伤痕极其重大。我却说：这真是我的痛苦，必须忍受。
\par 20 我的帐棚毁坏；我的绳索折断。我的儿女离我出去，没有了。无人再支搭我的帐棚，挂起我的幔子。
\par 21 因为牧人都成为畜类，没有求问耶和华，所以不得顺利；他们的羊群也都分散。
\par 22 有风声！看哪，敌人来了！有大扰乱从北方出来，要使犹大城邑变为荒凉，成为野狗的住处。
\par 23 耶和华啊，我晓得人的道路不由自己，行路的人也不能定自己的脚步。
\par 24 耶和华啊，求你从宽惩治我，不要在你的怒中惩治我，恐怕使我归於无有。
\par 25 愿你将忿怒倾在不认识你的列国中，和不求告你名的各族上；因为他们吞了雅各，不但吞了，而且灭绝，把他的住处变为荒场。

\chapter{11}

\par 1 耶和华的话临到耶利米说：
\par 2 「当听这约的话，告诉犹大人和耶路撒冷的居民，
\par 3 对他们说，耶和华以色列的神如此说：不听从这约之话的人必受咒诅。
\par 4 这约是我将你们列祖从埃及地领出来、脱离铁炉的那日所吩咐他们的，说：『你们要听从我的话，照我一切所吩咐的去行。』这样，你们就作我的子民，我也作你们的神；
\par 5 我好坚定向你们列祖所起的誓，给他们流奶与蜜之地，正如今日一样。」我就回答说：「耶和华啊，阿们！」
\par 6 耶和华对我说：「你要在犹大城邑中和耶路撒冷街市上，宣告这一切话说：你们当听从遵行这约的话。
\par 7 因为我将你们列祖从埃及地领出来的那日，直到今日，都是从早起来，切切诰诫他们说：『你们当听从我的话。』
\par 8 他们却不听从，不侧耳而听，竟随从自己顽梗的恶心去行。所以我使这约中一切咒诅的话临到他们身上；这约是我吩咐他们行的，他们却不去行。」
\par 9 耶和华对我说：「在犹大人和耶路撒冷居民中有同谋背叛的事。
\par 10 他们转去效法他们的先祖，不肯听我的话，犯罪作孽，又随从别神，事奉他。以色列家和犹大家背了我与他们列祖所立的约。」
\par 11 所以耶和华如此说：「我必使灾祸临到他们，是他们不能逃脱的。他们必向我哀求，我却不听。
\par 12 那时，犹大城邑的人和耶路撒冷的居民要去哀求他们烧香所供奉的神；只是遭难的时候，这些神毫不拯救他们。
\par 13 犹大啊，你神的数目与你城的数目相等；你为那可耻的巴力所筑烧香的坛也与耶路撒冷街道的数目相等。
\par 14 「所以你不要为这百姓祈祷，不要为他们呼求祷告；因为他们遭难向我哀求的时候，我必不应允。
\par 15 我所亲爱的，既行许多淫乱，圣肉也离了你，你在我殿中做什麽呢？你作恶就喜乐。
\par 16 从前耶和华给你起名叫青橄榄树，又华美又结好果子；如今他用哄嚷之声，点火在其上，枝子也被折断。
\par 17 原来栽培你的万军之耶和华已经说，要降祸攻击你，是因以色列家和犹大家行恶，向巴力烧香，惹我发怒，是自作自受。」
\par 18 耶和华指示我，我就知道；你将他们所行的给我指明。
\par 19 我却像柔顺的羊羔被牵到宰杀之地；我并不知道他们设计谋害我，说：我们把树连果子都灭了吧！将他从活人之地剪除，使他的名不再被纪念。
\par 20 按公义判断、察验人肺腑心肠的万军之耶和华啊，我却要见你在他们身上报仇，因我将我的案件向你禀明了。
\par 21 所以，耶和华论到寻索你命的亚拿突人如此说：「他们说：你不要奉耶和华的名说预言，免得你死在我们手中。
\par 22 所以万军之耶和华如此说：看哪，我必刑罚他们；他们的少年人必被刀剑杀死，他们的儿女必因饥荒灭亡，
\par 23 并且没有余剩的人留给他们；因为在追讨之年，我必使灾祸临到亚拿突人。」

\chapter{12}

\par 1 耶和华啊，我与你争辩的时候，你显为义；但有一件，我还要与你理论：恶人的道路为何亨通呢？大行诡诈的为何得安逸呢？
\par 2 你栽培了他们，他们也扎了根，长大，而且结果。他们的口是与你相近，心却与你远离。
\par 3 耶和华啊，你晓得我，看见我，察验我向你是怎样的心。求你将他们拉出来，好像将宰的羊，叫他们等候杀戮的日子。
\par 4 这地悲哀，通国的青草枯乾，要到几时呢？因其上居民的恶行，牲畜和飞鸟都灭绝了。他们曾说：他看不见我们的结局。
\par 5 耶和华说：你若与步行的人同跑，尚且觉累，怎能与马赛跑呢？你在平安之地，虽然安稳，在约但河边的丛林要怎样行呢？
\par 6 因为连你弟兄和你父家都用奸诈待你。他们也在你後边大声喊叫，虽向你说好话，你也不要信他们。
\par 7 我离了我的殿宇，撇弃我的产业，将我心里所亲爱的交在他仇敌的手中。
\par 8 我的产业向我如林中的狮子，他发声攻击我，因此我恨恶他。
\par 9 我的产业向我岂如斑点的鸷鸟呢？鸷鸟岂在他四围攻击他呢？你们要去聚集田野的百兽，带来吞吃吧！
\par 10 许多牧人毁坏我的葡萄园，践踏我的分，使我美好的分变为荒凉的旷野。
\par 11 他们使地荒凉；地既荒凉，便向我悲哀。全地荒凉，因无人介意。
\par 12 灭命的都来到旷野中一切净光的高处；耶和华的刀从地这边直到地那边尽行杀灭。凡有血气的都不得平安。
\par 13 他们种的是麦子，收的是荆棘；劳劳苦苦却毫无益处。因耶和华的烈怒，你们必为自己的土产羞愧。
\par 14 耶和华如此说：「一切恶邻，就是占据我使百姓以色列所承受产业的，我要将他们拔出本地，又要将犹大家从他们中间拔出来。
\par 15 我拔出他们以後，我必转过来怜悯他们，把他们再带回来，各归本业，各归故土。
\par 16 他们若殷勤学习我百姓的道，指著我的名起誓说：『我指著永生的耶和华起誓』，正如他们从前教我百姓指著巴力起誓，他们就必建立在我百姓中间。
\par 17 他们若是不听，我必拔出那国，拔出而且毁灭。这是耶和华说的。」

\chapter{13}

\par 1 耶和华对我如此说：「你去买一根麻布带子束腰，不可放在水中。」
\par 2 我就照著耶和华的话，买了一根带子束腰。
\par 3 耶和华的话第二次临到我说：
\par 4 「要拿著你所买的腰带，就是你腰上的带子，起来往伯拉河去，将腰带藏在那里的磐石穴中。」
\par 5 我就去，照著耶和华所吩咐我的，将腰带藏在伯拉河边。
\par 6 过了多日，耶和华对我说：「你起来往伯拉河去，将我吩咐你藏在那里的腰带取出来。」
\par 7 我就往伯拉河去，将腰带从我所藏的地方刨出来，见腰带已经变坏，毫无用了。
\par 8 耶和华的话临到我说：
\par 9 「耶和华如此说：我必照样败坏犹大的骄傲和耶路撒冷的大骄傲。
\par 10 这恶民不肯听我的话，按自己顽梗的心而行，随从别神，事奉敬拜，他们也必像这腰带变为无用。」
\par 11 耶和华说：「腰带怎样紧贴人腰，照样，我也使以色列全家和犹大全家紧贴我，好叫他们属我为子民，使我得名声，得颂赞，得荣耀；他们却不肯听。」
\par 12 「所以你要对他们说：『耶和华以色列的神如此说：各都要盛满了酒。』他们必对你说：『我们岂不确知各都要盛满了酒呢？』
\par 13 你就要对他们说：『耶和华如此说：我必使这地的一切居民，就是坐大卫宝座的君王和祭司，与先知，并耶路撒冷的一切居民，都酩酊大醉。』」
\par 14 耶和华说：「我要使他们彼此相碰，就是父与子彼此相碰；我必不可怜，不顾惜，不怜悯，以致灭绝他们。」
\par 15 你们当听，当侧耳而听。不要骄傲，因为耶和华已经说了。
\par 16 耶和华你们的神未使黑暗来到，你们的脚未在昏暗山上绊跌之先，当将荣耀归给他；免得你们盼望光明，他使光明变为死荫，成为幽暗。
\par 17 你们若不听这话，我必因你们的骄傲在暗地哭泣；我眼必痛哭流泪，因为耶和华的群众被掳去了。
\par 18 你要对君王和太后说：你们当自卑，坐在下边；因你们的头巾，就是你们的华冠，已经脱落了。
\par 19 南方的城尽都关闭，无人开放；犹大全被掳掠，且掳掠净尽。
\par 20 你们要举目观看从北方来的人。先前赐给你的群众，就是你佳美的群众，如今在那里呢？
\par 21 耶和华立你自己所交的朋友为首，辖制你，那时你还有什麽话说呢？痛苦岂不将你抓住像产难的妇人吗？
\par 22 你若心里说：这一切事为何临到我呢？你的衣襟揭起，你的脚跟受伤，是因你的罪孽甚多。
\par 23 古实人岂能改变皮肤呢？豹岂能改变斑点呢？若能，你们这习惯行恶的便能行善了。
\par 24 所以我必用旷野的风吹散他们，像吹过的碎　一样。
\par 25 耶和华说：这是你所当得的，是我量给你的分；因为你忘记我，倚靠虚假（或作：偶像）。
\par 26 所以我要揭起你的衣襟，蒙在你脸上，显出你的丑陋。
\par 27 你那些可憎恶之事，就是在田野的山上行奸淫，发嘶声，做淫乱的事我都看见了。耶路撒冷啊，你有祸了！你不肯洁净，还要到几时呢？

\chapter{14}

\par 1 耶和华论到乾旱之灾的话临到耶利米：
\par 2 犹大悲哀，城门衰败。众人披上黑衣坐在地上；耶路撒冷的哀声上达。
\par 3 他们的贵胄打发家僮打水；他们来到水池，见没有水，就拿著空器皿，蒙羞惭愧，抱头而回。
\par 4 耕地的也蒙羞抱头；因为无雨降在地上，地都乾裂。
\par 5 田野的母鹿生下小鹿，就撇弃，因为无草。
\par 6 野驴站在净光的高处，喘气好像野狗；因为无草，眼目失明。
\par 7 耶和华啊，我们的罪孽虽然作见证告我们，还求你为你名的缘故行事。我们本是多次背道，得罪了你。
\par 8 以色列所盼望、在患难时作他救主的啊，你为何在这地像寄居的，又像行路的只住一宵呢？
\par 9 你为何像受惊的人，像不能救人的勇士呢？耶和华啊，你仍在我们中间；我们也称为你名下的人，求你不要离开我们。
\par 10 耶和华对这百姓如此说：这百姓喜爱妄行（原文作飘流），不禁止脚步，所以耶和华不悦纳他们。现今要记念他们的罪孽，追讨他们的罪恶。
\par 11 耶和华又对我说：「不要为这百姓祈祷求好处。
\par 12 他们禁食的时候，我不听他们的呼求；他们献燔祭和素祭，我也不悦纳；我却要用刀剑、饥荒、瘟疫灭绝他们。」
\par 13 我就说：「唉！主耶和华啊，那些先知常对他们说：『你们必不看见刀剑，也不遭遇饥荒；耶和华要在这地方赐你们长久的平安。』」
\par 14 耶和华对我说：「那些先知托我的名说假预言，我并没有打发他们，没有吩咐他们，也没有对他们说话；他们向你们预言的，乃是虚假的异象和占卜，并虚无的事，以及本心的诡诈。
\par 15 所以耶和华如此说：论到托我名说预言的那些先知，我并没有打发他们；他们还说这地不能有刀剑饥荒，其实那些先知必被刀剑饥荒灭绝。
\par 16 听他们说预言的百姓必因饥荒刀剑抛在耶路撒冷的街道上，无人葬埋。他们连妻子带儿女，都是如此。我必将他们的恶倒在他们身上（或作：我必使他们罪恶的报应临到他们身上）。」
\par 17 你要将这话对他们说：愿我眼泪汪汪，昼夜不息，因为我百姓（原文作民的处女）受了裂口破坏的大伤。
\par 18 我若出往田间，就见有被刀杀的；我若进入城内，就见有因饥荒患病的；连先知带祭司在国中往来，也是毫无知识（或作：不知怎样才好）。
\par 19 你全然弃掉犹大吗？你心厌恶锡安吗？为何击打我们，以致无法医治呢？我们指望平安，却得不著好处；指望痊愈，不料，受了惊惶。
\par 20 耶和华啊，我们承认自己的罪恶，和我们列祖的罪孽，因我们得罪了你。
\par 21 求你为你名的缘故，不厌恶我们，不辱没你荣耀的宝座。求你追念，不要背了与我们所立的约。
\par 22 外邦人虚无的神中有能降雨的吗？天能自降甘霖吗？耶和华我们的神啊，能如此的不是你吗？所以，我们仍要等候你，因为这一切都是你所造的。

\chapter{15}

\par 1 耶和华对我说：「虽有摩西和撒母耳站在我面前代求，我的心也不顾惜这百姓。你将他们从我眼前赶出，叫他们去吧！
\par 2 他们问你说：『我们往那里去呢？』你便告诉他们，耶和华如此说：定为死亡的，必致死亡；定为刀杀的，必交刀杀；定为饥荒的，必遭饥荒；定为掳掠的，必被掳掠。」
\par 3 耶和华说：「我命定四样害他们，就是刀剑杀戮、狗类撕裂、空中的飞鸟，和地上的野兽吞吃毁灭；
\par 4 又必使他们在天下万国中抛来抛去，都因犹大王希西家的儿子玛拿西在耶路撒冷所行的事。」
\par 5 耶路撒冷啊，谁可怜你呢？谁为你悲伤呢？谁转身问你的安呢？
\par 6 耶和华说：你弃绝了我，转身退後；因此我伸手攻击你，毁坏你。我後悔甚不耐烦。
\par 7 我在境内各城门口（或作：我在这地边界的关口），用簸箕簸了我的百姓，使他们丧掉儿女。我毁灭他们，他们仍不转离所行的道。
\par 8 他们的寡妇在我面前比海沙更多；我使灭命的午间来，攻击少年人的母亲，使痛苦惊吓忽然临到他身上。
\par 9 生过七子的妇人力衰气绝；尚在白昼，日头忽落；他抱愧蒙羞。其余的人，我必在他们敌人跟前，交与刀剑。这是耶和华说的。
\par 10 我的母亲哪，我有祸了！因你生我作为遍地相争相竞的人。我素来没有借贷与人，人也没有借贷与我，人人却都咒骂我。
\par 11 耶和华说：「我必要坚固你，使你得好处。灾祸苦难临到的时候，我必要使仇敌央求你。
\par 12 （人岂能将铜与铁，就是北方的铁折断呢？）
\par 13 「我必因你在四境之内所犯的一切罪，把你的货物财宝当掠物，白白地交给仇敌。
\par 14 我也必使仇敌带这掠物到你所不认识的地去，因我怒中起的火要将你们焚烧。」
\par 15 耶和华啊，你是知道的；求你记念我，眷顾我，向逼迫我的人为我报仇；不要向他们忍怒取我的命，要知道我为你的缘故受了凌辱。
\par 16 耶和华万军之神啊，我得著你的言语就当食物吃了；你的言语是我心中的欢喜快乐，因我是称为你名下的人。
\par 17 我没有坐在宴乐人的会中，也没有欢乐；我因你的感动（原文作手）独自静坐，因你使我满心愤恨。
\par 18 我的痛苦为何长久不止呢？我的伤痕为何无法医治、不能痊愈呢？难道你待我有诡诈，像流乾的河道吗？
\par 19 耶和华如此说：你若归回，我就将你再带来，使你站在我面前；你若将宝贵的和下贱的分别出来，你就可以当作我的口。他们必归向你，你却不可归向他们。
\par 20 我必使你向这百姓成为坚固的铜墙；他们必攻击你，却不能胜你；因我与你同在，要拯救你，搭救你。这是耶和华说的。
\par 21 我必搭救你脱离恶人的手，救赎你脱离强暴人的手。

\chapter{16}

\par 1 耶和华的话又临到我说：
\par 2 「你在这地方不可娶妻，生儿养女。
\par 3 因为论到在这地方所生的儿女，又论到在这国中生养他们的父母，耶和华如此说：
\par 4 他们必死得甚苦，无人哀哭，必不得葬埋，必在地上像粪土，必被刀剑和饥荒灭绝；他们的尸首必给空中的飞鸟和地上的野兽作食物。」
\par 5 耶和华如此说：「不要进入丧家，不要去哀哭，也不要为他们悲伤，因我已将我的平安、慈爱、怜悯从这百姓夺去了。这是耶和华说的。
\par 6 连大带小，都必在这地死亡，不得葬埋。人必不为他们哀哭，不用刀划身，也不使头光秃。
\par 7 他们有丧事，人必不为他们擘饼，因死人安慰他们；他们丧父丧母，人也不给他们一杯酒安慰他们。
\par 8 你不可进入宴乐的家，与他们同坐吃喝。
\par 9 因为万军之耶和华以色列的神如此说：你们还活著的日子在你们眼前，我必使欢喜和快乐的声音，新郎和新妇的声音，从这地方止息了。
\par 10 「你将这一切的话指示这百姓。他们问你说：『耶和华为什麽说，要降这大灾祸攻击我们呢？我们有什麽罪孽呢？我们向耶和华我们的神犯了什麽罪呢？』
\par 11 你就对他们说：『耶和华说：因为你们列祖离弃我，随从别神，事奉敬拜，不遵守我的律法，
\par 12 而且你们行恶比你们列祖更甚；因为各人随从自己顽梗的恶心行事，甚至不听从我，
\par 13 所以我必将你们从这地赶出，直赶到你们和你们列祖素不认识的地。你们在那里必昼夜事奉别神，因为我必不向你们施恩。』」
\par 14 耶和华说：「日子将到，人必不再指著那领以色列人从埃及地上来之永生的耶和华起誓，
\par 15 却要指著那领以色列人从北方之地，并赶他们到的各国上来之永生的耶和华起誓，并且我要领他们再入我从前赐给他们列祖之地。」
\par 16 耶和华说：「我要召许多打鱼的把以色列人打上来，然後我要召许多打猎的，从各山上、各冈上、各石穴中猎取他们。
\par 17 因我的眼目察看他们的一切行为；他们不能在我面前遮掩，他们的罪孽也不能在我眼前隐藏。
\par 18 我先要加倍报应他们的罪孽和罪恶；因为他们用可憎之尸玷污我的地土，又用可厌之物充满我的产业。」
\par 19 耶和华啊，你是我的力量，是我的保障；在苦难之日是我的避难所。列国人必从地极来到你这里，说：我们列祖所承受的，不过是虚假，是虚空无益之物。
\par 20 人岂可为自己制造神呢？其实这不是神。
\par 21 耶和华说：「我要使他们知道，就是这一次使他们知道我的手和我的能力。他们就知道我的名是耶和华了。」

\chapter{17}

\par 1 犹大的罪是用铁笔、用金钢钻记录的，铭刻在他们的心版上和坛角上。
\par 2 他们的儿女记念他们高冈上、青翠树旁的坛和木偶。
\par 3 我田野的山哪，我必因你在四境之内所犯的罪，把你的货物、财宝，并邱坛当掠物交给仇敌；
\par 4 并且你因自己的罪必失去我所赐给你的产业。我也必使你在你所不认识的地上服事你的仇敌；因为你使我怒中起火，直烧到永远。
\par 5 耶和华如此说：倚靠人血肉的膀臂，心中离弃耶和华的，那人有祸了！
\par 6 因他必像沙漠的杜松，不见福乐来到，却要住旷野乾旱之处，无人居住的硷地。
\par 7 倚靠耶和华、以耶和华为可靠的，那人有福了！
\par 8 他必像树栽於水旁，在河边扎根，炎热来到，并不惧怕，叶子仍必青翠，在乾旱之年毫无挂虑，而且结果不止。
\par 9 人心比万物都诡诈，坏到极处，谁能识透呢？
\par 10 我耶和华是鉴察人心、试验人肺腑的，要照各人所行的和他做事的结果报应他。
\par 11 那不按正道得财的，好像鹧鸪　不是自己下的蛋；到了中年，那财都必离开他，他终久成为愚顽人。
\par 12 我们的圣所是荣耀的宝座，从太初安置在高处。
\par 13 耶和华以色列的盼望啊，凡离弃你的必致蒙羞。耶和华说：离开我的，他们的名字必写在土里，因为他们离弃我这活水的泉源。
\par 14 耶和华啊，求你医治我，我便痊愈，拯救我，我便得救；因你是我所赞美的。
\par 15 他们对我说：耶和华的话在那里呢？叫这话应验吧！
\par 16 至於我，那跟从你作牧人的职分，我并没有急忙离弃，也没有想那灾殃的日子；这是你知道的。我口中所出的言语都在你面前。
\par 17 不要使我因你惊恐；当灾祸的日子，你是我的避难所。
\par 18 愿那些逼迫我的蒙羞，却不要使我蒙羞；使他们惊惶，却不要使我惊惶；使灾祸的日子临到他们，以加倍的毁坏毁坏他们。
\par 19 耶和华对我如此说：「你去站在平民的门口，就是犹大君王出入的门，又站在耶路撒冷的各门口，
\par 20 对他们说：『你们这犹大君王和犹大众人，并耶路撒冷的一切居民，凡从这些门进入的都当听耶和华的话。
\par 21 耶和华如此说：你们要谨慎，不要在安息日担什麽担子进入耶路撒冷的各门；
\par 22 也不要在安息日从家中担出担子去。无论何工都不可做，只要以安息日为圣日，正如我所吩咐你们列祖的。』
\par 23 他们却不听从，不侧耳而听，竟硬著颈项不听，不受教训。」
\par 24 耶和华说：「你们若留意听从我，在安息日不担什麽担子进入这城的各门，只以安息日为圣日，在那日无论何工都不做；
\par 25 那时就有坐大卫宝座的君王和首领，他们与犹大人，并耶路撒冷的居民，或坐车，或骑马，进入这城的各门，而且这城必存到永远。
\par 26 也必有人从犹大城邑和耶路撒冷四围的各处，从便雅悯地、高原、山地，并南地而来，都带燔祭、平安祭、素祭，和乳香，并感谢祭，到耶和华的殿去。
\par 27 你们若不听从我，不以安息日为圣日，仍在安息日担担子，进入耶路撒冷的各门，我必在各门中点火；这火也必烧毁耶路撒冷的宫殿，不能熄灭。」

\chapter{18}

\par 1 耶和华的话临到耶利米说：
\par 2 「你起来，下到窑匠的家里去，我在那里要使你听我的话。」
\par 3 我就下到窑匠的家里去，正遇他转轮做器皿。
\par 4 窑匠用泥做的器皿，在他手中做坏了，他又用这泥另做别的器皿；窑匠看怎样好，就怎样做。
\par 5 耶和华的话就临到我说：
\par 6 「耶和华说：以色列家啊，我待你们，岂不能照这窑匠弄泥吗？以色列家啊，泥在窑匠的手中怎样，你们在我的手中也怎样。
\par 7 我何时论到一邦或一国说，要拔出、拆毁、毁坏；
\par 8 我所说的那一邦，若是转意离开他们的恶，我就必後悔，不将我想要施行的灾祸降与他们。
\par 9 我何时论到一邦或一国说，要建立、栽植；
\par 10 他们若行我眼中看为恶的事，不听从我的话，我就必後悔，不将我所说的福气赐给他们。
\par 11 现在你要对犹大人和耶路撒冷的居民说：『耶和华如此说：我造出灾祸攻击你们，定意刑罚你们。你们各人当回头离开所行的恶道，改正你们的行动作为。』
\par 12 「他们却说：『这是枉然。我们要照自己的计谋去行。』各人随自己顽梗的恶心做事。」
\par 13 所以，耶和华如此说：你们且往各国访问，有谁听见这样的事？以色列民（原文作处女）行了一件极可憎恶的事。
\par 14 利巴嫩的雪从田野的磐石上岂能断绝呢？从远处流下的凉水岂能乾涸呢？
\par 15 我的百姓竟忘记我，向假神烧香，使他们在所行的路上，在古道上绊跌，使他们行没有修筑的斜路，
\par 16 以致他们的地令人惊骇，常常嗤笑；凡经过这地的必惊骇摇头。
\par 17 我必在仇敌面前分散他们，好像用东风吹散一样。遭难的日子，我必以背向他们，不以面向他们。
\par 18 他们就说：「来吧！我们可以设计谋害耶利米；因为我们有祭司讲律法，智慧人设谋略，先知说预言，都不能断绝。来吧！我们可以用舌头击打他，不要理会他的一切话。」
\par 19 耶和华啊，求你理会我，且听那些与我争竞之人的话。
\par 20 岂可以恶报善呢？他们竟挖坑要害我的性命！求你记念我怎样站在你面前为他们代求，要使你的忿怒向他们转消。
\par 21 故此，愿你将他们的儿女交与饥荒和刀剑；愿他们的妻无子，且作寡妇；又愿他们的男人被死亡所灭，他们的少年人在阵上被刀击杀。
\par 22 你使敌军忽然临到他们的时候，愿人听见哀声从他们的屋内发出；因他们挖坑要捉拿我，暗设网罗要绊我的脚。
\par 23 耶和华啊，他们要杀我的那一切计谋，你都知道。不要赦免他们的罪孽，也不要从你面前涂抹他们的罪恶，要叫他们在你面前跌倒；愿你发怒的时候罚办他们。

\chapter{19}

\par 1 耶和华如此说：「你去买窑匠的瓦瓶，又带百姓中的长老和祭司中的长老，
\par 2 出去到欣嫩子谷、哈珥西（就是瓦片的意思）的门口那里，宣告我所吩咐你的话，
\par 3 说：『犹大君王和耶路撒冷的居民哪，当听耶和华的话。万军之耶和华以色列的神如此说：我必使灾祸临到这地方，凡听见的人都必耳鸣；
\par 4 因为他们和他们列祖，并犹大君王离弃我，将这地方看为平常，在这里向素不认识的别神烧香，又使这地方满了无辜人的血，
\par 5 又建筑巴力的邱坛，好在火中焚烧自己的儿子，作为燔祭献给巴力。这不是我所吩咐的，不是我所提说的，也不是我心所起的意。
\par 6 耶和华说：因此，日子将到，这地方不再称为陀斐特和欣嫩子谷，反倒称为杀戮谷。
\par 7 我必在这地方使犹大和耶路撒冷的计谋落空，也必使他们在仇敌面前倒於刀下，并寻索其命的人手下。他们的尸首，我必给空中的飞鸟和地上的野兽作食物。
\par 8 我必使这城令人惊骇嗤笑；凡经过的人，必因这城所遭的灾惊骇嗤笑。
\par 9 我必使他们在围困窘迫之中，就是仇敌和寻索其命的人窘迫他们的时候，各人吃自己儿女的肉和朋友的肉。』
\par 10 「你要在同去的人眼前打碎那瓶，
\par 11 对他们说：『万军之耶和华如此说：我要照样打碎这民和这城，正如人打碎窑匠的瓦器，以致不能再囫囵。并且人要在陀斐特葬埋尸首，甚至无处可葬。
\par 12 耶和华说：我必向这地方和其中的居民如此行，使这城与陀斐特一样。
\par 13 耶路撒冷的房屋和犹大君王的宫殿是已经被玷污的，就是他们在其上向天上的万象烧香、向别神浇奠祭的宫殿房屋，都必与陀斐特一样。』」
\par 14 耶利米从陀斐特，就是耶和华差他去说预言的地方回来，站在耶和华殿的院中，对众人说：
\par 15 「万军之耶和华以色列的神如此说：我必使我所说的一切灾祸临到这城和属城的一切城邑，因为他们硬著颈项不听我的话。」

\chapter{20}

\par 1 祭司音麦的儿子巴施户珥作耶和华殿的总管，听见耶利米预言这些事，
\par 2 他就打先知耶利米，用耶和华殿里便雅悯高门内的枷，将他枷在那里。
\par 3 次日，巴施户珥将耶利米开枷释放。於是耶利米对他说：「耶和华不是叫你的名为巴施户珥，乃是叫你玛歌珥米撒毕（就是四面惊吓的意思），
\par 4 因耶和华如此说：『我必使你自觉惊吓，你也必使众朋友惊吓；他们必倒在仇敌的刀下，你也必亲眼看见；我必将犹大人全交在巴比伦王的手中，他要将他们掳到巴比伦去，也要用刀将他们杀戮。
\par 5 并且我要将这城中的一切货财和劳碌得来的，并一切珍宝，以及犹大君王所有的宝物，都交在他们仇敌的手中；仇敌要当作掠物带到巴比伦去。
\par 6 你这巴施户珥和一切住在你家中的人都必被掳去；你和你的众朋友，就是你向他们说假预言的，都必到巴比伦去，要死在那里，葬在那里。』」
\par 7 耶和华啊，你曾劝导我，我也听了你的劝导。你比我有力量，且胜了我。我终日成为笑话，人人都戏弄我。
\par 8 我每逢讲论的时候，就发出哀声，我喊叫说：有强暴和毁灭！因为耶和华的话终日成了我的凌辱、讥刺。
\par 9 我若说：我不再提耶和华，也不再奉他的名讲论，我便心里觉得似乎有烧著的火闭塞在我骨中，我就含忍不住，不能自禁。
\par 10 我听见了许多人的谗谤，四围都是惊吓；就是我知己的朋友也都窥探我，愿我跌倒，说：告他吧，我们也要告他！或者他被引诱，我们就能胜他，在他身上报仇。
\par 11 然而，耶和华与我同在，好像甚可怕的勇士。因此，逼迫我的必都绊跌，不能得胜；他们必大大蒙羞，就是受永不忘记的羞辱，因为他们行事没有智慧。
\par 12 试验义人、察看人肺腑心肠的万军之耶和华啊，求你容我见你在他们身上报仇，因我将我的案件向你禀明了。
\par 13 你们要向耶和华唱歌；赞美耶和华！因他救了穷人的性命脱离恶人的手。
\par 14 愿我生的那日受咒诅；愿我母亲产我的那日不蒙福！
\par 15 给我父亲报信说「你得了儿子」，使我父亲甚欢喜的，愿那人受咒诅。
\par 16 愿那人像耶和华所倾覆而不後悔的城邑；愿他早晨听见哀声，晌午听见呐喊；
\par 17 因他在我未出胎的时候不杀我，使我母亲成了我的坟墓，胎就时常重大。
\par 18 我为何出胎见劳碌愁苦，使我的年日因羞愧消灭呢？

\chapter{21}

\par 1 耶和华的话临到耶利米。那时，西底家王打发玛基雅的儿子巴施户珥和玛西雅的儿子祭司西番雅去见耶利米，说：
\par 2 「请你为我们求问耶和华；因为巴比伦王尼布甲尼撒来攻击我们，或者耶和华照他一切奇妙的作为待我们，使巴比伦王离开我们上去。」
\par 3 耶利米对他们说：「你们当对西底家这样说：
\par 4 『耶和华以色列的神如此说：我要使你们手中的兵器，就是你们在城外与巴比伦王和围困你们的迦勒底人打仗的兵器翻转过来，又要使这些都聚集在这城中。
\par 5 并且我要在怒气、忿怒，和大恼恨中，用伸出来的手，并大能的膀臂，亲自攻击你们；
\par 6 又要击打这城的居民，连人带牲畜都必遭遇大瘟疫死亡。
\par 7 以後我要将犹大王西底家和他的臣仆百姓，就是在城内，从瘟疫、刀剑、饥荒中剩下的人，都交在巴比伦王尼布甲尼撒的手中和他们仇敌，并寻索其命的人手中。巴比伦王必用刀击杀他们，不顾惜，不可怜，不怜悯。这是耶和华说的。』
\par 8 「你要对这百姓说：『耶和华如此说：看哪，我将生命的路和死亡的路摆在你们面前。
\par 9 住在这城里的必遭刀剑、饥荒、瘟疫而死；但出去归降围困你们迦勒底人的必得存活，要以自己的命为掠物。
\par 10 耶和华说：我向这城变脸，降祸不降福；这城必交在巴比伦王的手中，他必用火焚烧。』」
\par 11 「至於犹大王的家，你们当听耶和华的话。
\par 12 大卫家啊，耶和华如此说：你们每早晨要施行公平，拯救被抢夺的脱离欺压人的手，恐怕我的忿怒因你们的恶行发作，如火著起，甚至无人能以熄灭。
\par 13 耶和华说：住山谷和平原磐石上的居民，你们说：谁能下来攻击我们？谁能进入我们的住处呢？看哪，我与你们为敌。
\par 14 耶和华又说：我必按你们做事的结果刑罚你们；我也必使火在耶路撒冷的林中著起，将他四围所有的尽行烧灭。」

\chapter{22}

\par 1 耶和华如此说：「你下到犹大王的宫中，在那里说这话，
\par 2 说：『坐大卫宝座的犹大王啊，你和你的臣仆，并进入城门的百姓，都当听耶和华的话。
\par 3 耶和华如此说：你们要施行公平和公义，拯救被抢夺的脱离欺压人的手，不可亏负寄居的和孤儿寡妇，不可以强暴待他们，在这地方也不可流无辜人的血。
\par 4 你们若认真行这事，就必有坐大卫宝座的君王和他的臣仆百姓，或坐车或骑马，从这城的各门进入。
\par 5 你们若不听这些话，耶和华说：我指著自己起誓，这城必变为荒场。』
\par 6 耶和华论到犹大王的家如此说：我看你如基列，如利巴嫩顶；然而，我必使你变为旷野，为无人居住的城邑。
\par 7 我要预备行毁灭的人，各拿器械攻击你；他们要砍下你佳美的香柏树，扔在火中。
\par 8 「许多国的民要经过这城，各人对邻舍说：『耶和华为何向这大城如此行呢？』
\par 9 他们必回答说：『是因离弃了耶和华他们神的约，事奉敬拜别神。』」
\par 10 不要为死人哭号；不要为他悲伤，却要为离家出外的人大大哭号；因为他不得再回来，也不得再见他的本国。
\par 11 因为耶和华论到从这地方出去的犹大王约西亚的儿子沙龙（在列王下二十三章三十节名约哈斯），就是接续他父亲约西亚作王的，这样说：「他必不得再回到这里来，
\par 12 却要死在被掳去的地方，必不得再见这地。」
\par 13 那行不义盖房、行不公造楼、白白使用人的手工不给工价的有祸了！
\par 14 他说：我要为自己盖广大的房、宽敞的楼，为自己开窗户。这楼房的护墙板是香柏木的，楼房是丹色油漆的。
\par 15 难道你作王是在乎造香柏木楼房争胜吗？你的父亲岂不是也吃也喝、也施行公平和公义吗？那时他得了福乐。
\par 16 他为困苦和穷乏人伸冤，那时就得了福乐。认识我不在乎此吗？这是耶和华说的。
\par 17 惟有你的眼和你的心专顾贪婪，流无辜人的血，行欺压和强暴。
\par 18 所以，耶和华论到犹大王约西亚的儿子约雅敬如此说：人必不为他举哀说：哀哉！我的哥哥；或说：哀哉！我的姊姊；也不为他举哀说：哀哉！我的主；或说：哀哉！我主的荣华。
\par 19 他被埋葬，好像埋驴一样，要拉出去扔在耶路撒冷的城门之外。
\par 20 你要上利巴嫩哀号，在巴珊扬声，从亚巴琳哀号，因为你所亲爱的都毁灭了。
\par 21 你兴盛的时候，我对你说话；你却说：我不听。你自幼年以来总是这样，不听从我的话。
\par 22 你的牧人要被风吞吃，你所亲爱的必被掳去；那时你必因你一切的恶抱愧蒙羞。
\par 23 你这住利巴嫩、在香柏树上搭窝的，有痛苦临到你，好像疼痛临到产难的妇人，那时你何等可怜！
\par 24 耶和华说：「犹大王约雅敬的儿子哥尼雅（又名耶哥尼雅；下同），虽是我右手上带印的戒指，我凭我的永生起誓，也必将你从其上摘下来，
\par 25 并且我必将你交给寻索你命的人和你所惧怕的人手中，就是巴比伦王尼布甲尼撒和迦勒底人的手中。
\par 26 我也必将你和生你的母亲赶到别国，并不是你们生的地方；你们必死在那里，
\par 27 但心中甚想归回之地，必不得归回。」
\par 28 哥尼雅这人是被轻看、破坏的器皿吗？是无人喜爱的器皿吗？他和他的後裔为何被赶到不认识之地呢？
\par 29 地啊，地啊，地啊，当听耶和华的话！
\par 30 耶和华如此说：要写明这人算为无子，是平生不得亨通的；因为他後裔中再无一人得亨通，能坐在大卫的宝座上治理犹大。

\chapter{23}

\par 1 耶和华说：「那些残害、赶散我草场之羊的牧人有祸了！」
\par 2 耶和华以色列的神斥责那些牧养他百姓的牧人，如此说：「你们赶散我的羊群，并没有看顾他们；我必讨你们这行恶的罪。这是耶和华说的。
\par 3 我要将我羊群中所余剩的，从我赶他们到的各国内招聚出来，领他们归回本圈；他们也必生养众多。
\par 4 我必设立照管他们的牧人，牧养他们。他们不再惧怕，不再惊惶，也不缺少一个；这是耶和华说的。」
\par 5 耶和华说：「日子将到，我要给大卫兴起一个公义的苗裔；他必掌王权，行事有智慧，在地上施行公平和公义。
\par 6 在他的日子，犹大必得救，以色列也安然居住。他的名必称为『耶和华我们的义』。」
\par 7 耶和华说：「日子将到，人必不再指著那领以色列人从埃及地上来永生的耶和华起誓，
\par 8 却要指著那领以色列家的後裔从北方和赶他们到的各国中上来、永生的耶和华起誓。他们必住在本地。」
\par 9 论到那些先知，我心在我里面忧伤，我骨头都发颤；因耶和华和他的圣言，我像醉酒的人，像被酒所胜的人。
\par 10 地满了行淫的人！因妄自赌咒，地就悲哀；旷野的草场都枯乾了。他们所行的道乃是恶的；他们的勇力使得不正。
\par 11 连先知带祭司都是亵渎的，就是在我殿中我也看见他们的恶。这是耶和华说的。
\par 12 因此，他们的道路必像黑暗中的滑地，他们必被追赶，在这路中仆倒；因为当追讨之年，我必使灾祸临到他们。这是耶和华说的。
\par 13 我在撒玛利亚的先知中曾见愚妄；他们藉巴力说预言，使我的百姓以色列走错了路。
\par 14 我在耶路撒冷的先知中曾见可憎恶的事；他们行奸淫，做事虚妄，又坚固恶人的手，甚至无人回头离开他的恶。他们在我面前都像所多玛；耶路撒冷的居民都像蛾摩拉。
\par 15 所以万军之耶和华论到先知如此说：我必将茵　给他们吃，又将苦胆水给他们喝；因为亵渎的事出於耶路撒冷的先知，流行遍地。
\par 16 万军之耶和华如此说：「这些先知向你们说预言，你们不要听他们的话。他们以虚空教训你们，所说的异象是出於自己的心，不是出於耶和华的口。
\par 17 他们常对藐视我的人说：『耶和华说：你们必享平安』；又对一切按自己顽梗之心而行的人说：『必没有灾祸临到你们。』
\par 18 有谁站在耶和华的会中得以听见并会悟他的话呢？有谁留心听他的话呢？
\par 19 看哪！耶和华的忿怒好像暴风，已经发出；是暴烈的旋风，必转到恶人的头上。
\par 20 耶和华的怒气必不转消，直到他心中所拟定的成就了。末後的日子你们要全然明白。
\par 21 我没有打发那些先知，他们竟自奔跑；我没有对他们说话，他们竟自预言。
\par 22 他们若是站在我的会中，就必使我的百姓听我的话，又使他们回头离开恶道和他们所行的恶。
\par 23 耶和华说：「我岂为近处的神呢？不也为远处的神吗？」
\par 24 耶和华说：「人岂能在隐密处藏身，使我看不见他呢？」耶和华说：「我岂不充满天地吗？
\par 25 我已听见那些先知所说的，就是托我名说的假预言，他们说我作了梦，我作了梦。
\par 26 说假预言的先知，就是预言本心诡诈的先知，他们这样存心要到几时呢？
\par 27 他们各人将所做的梦对邻舍述说，想要使我的百姓忘记我的名，正如他们列祖因巴力忘记我的名一样。
\par 28 得梦的先知可以述说那梦；得我话的人可以诚实讲说我的话。糠秕怎能与麦子比较呢？这是耶和华说的。」
\par 29 耶和华说：「我的话岂不像火，又像能打碎磐石的大锤吗？」
\par 30 耶和华说：「那些先知各从邻舍偷窃我的言语，因此我必与他们反对。」
\par 31 耶和华说：「那些先知用舌头，说是耶和华说的；我必与他们反对。」
\par 32 耶和华说：「那些以幻梦为预言，又述说这梦，以谎言和矜夸使我百姓走错了路的，我必与他们反对。我没有打发他们，也没有吩咐他们。他们与这百姓毫无益处。这是耶和华说的。」
\par 33 「无论是百姓，是先知，是祭司，问你说：『耶和华有什麽默示呢？』你就对他们说：『什麽默示啊？耶和华说：我要撇弃你们。』
\par 34 无论是先知，是祭司，是百姓，说『耶和华的默示』，我必刑罚那人和他的家。
\par 35 你们各人要对邻舍，各人要对弟兄如此说：『耶和华回答什麽？』『耶和华说了什麽呢？』
\par 36 『耶和华的默示』你们不可再提，各人所说的话必作自己的重担（重担和默示原文同），因为你们谬用永生神、万军之耶和华我们神的言语。
\par 37 你们要对先知如此说：『耶和华回答你什麽？』『耶和华说了什麽呢？』
\par 38 你们若说『耶和华的默示』，耶和华就如此说：『因你们说「耶和华的默示」这句话，我也打发人到你们那里去，告诉你们不可说「耶和华的默示」。』
\par 39 所以我必全然忘记你们，将你们和我所赐给你们并你们列祖的城撇弃了；
\par 40 又必使永远的凌辱和长久的羞耻临到你们，是不能忘记的。」

\chapter{24}

\par 1 巴比伦王尼布甲尼撒将犹大王约雅敬的儿子耶哥尼雅和犹大的首领，并工匠、铁匠从耶路撒冷掳去，带到巴比伦。这事以後，耶和华指给我看，有两筐无花果，放在耶和华的殿前。
\par 2 一筐是极好的无花果，好像是初熟的；一筐是极坏的无花果，坏得不可吃。
\par 3 於是耶和华问我说：「耶利米你看见什麽？」我说：「我看见无花果，好的极好，坏的极坏，坏得不可吃。」
\par 4 耶和华的话临到我说：「
\par 5 耶和华以色列的神如此说：被掳去的犹大人，就是我打发离开这地到迦勒底人之地去的，我必看顾他们如这好无花果，使他们得好处。
\par 6 我要眷顾他们，使他们得好处，领他们归回这地。我也要建立他们，必不拆毁；栽植他们，并不拔出。
\par 7 我要赐他们认识我的心，知道我是耶和华。他们要作我的子民，我要作他们的神，因为他们要一心归向我。」
\par 8 耶和华如此说：「我必将犹大王西底家和他的首领，以及剩在这地耶路撒冷的余民，并住在埃及地的犹大人都交出来，好像那极坏、坏得不可吃的无花果。
\par 9 我必使他们交出来，在天下万国中抛来抛去，遭遇灾祸；在我赶逐他们到的各处成为凌辱、笑谈、讥刺、咒诅。
\par 10 我必使刀剑、饥荒、瘟疫临到他们，直到他们从我所赐给他们和他们列祖之地灭绝。」

\chapter{25}

\par 1 犹大王约西亚的儿子约雅敬第四年，就是巴比伦王尼布甲尼撒的元年，耶和华论犹大众民的话临到耶利米。
\par 2 先知耶利米就将这话对犹大众人和耶路撒冷的一切居民说：
\par 3 「从犹大王亚们的儿子约西亚十三年直到今日，这二十三年之内，常有耶和华的话临到我；我也对你们传说，就是从早起来传说，只是你们没有听从。
\par 4 耶和华也从早起来，差遣他的仆人众先知到你们这里来（只是你们没有听从，也没有侧耳而听），
\par 5 说：『你们各人当回头，离开恶道和所作的恶，便可居住耶和华古时所赐给你们和你们列祖之地，直到永远。
\par 6 不可随从别神事奉敬拜，以你们手所做的惹我发怒；这样，我就不加害与你们。
\par 7 然而你们没有听从我，竟以手所做的惹我发怒，陷害自己。这是耶和华说的。』」
\par 8 所以万军之耶和华如此说：「因为你们没有听从我的话，
\par 9 我必召北方的众族和我仆人巴比伦王尼布甲尼撒来攻击这地和这地的居民，并四围一切的国民。我要将他们尽行灭绝，以致他们令人惊骇、嗤笑，并且永久荒凉。这是耶和华说的。
\par 10 我又要使欢喜和快乐的声音，新郎和新妇的声音，推磨的声音和灯的亮光，从他们中间止息。
\par 11 这全地必然荒凉，令人惊骇。这些国民要服事巴比伦王七十年。
\par 12 七十年满了以後，我必刑罚巴比伦王和那国民，并迦勒底人之地，因他们的罪孽使那地永远荒凉。这是耶和华说的。
\par 13 我也必使我向那地所说的话，就是记在这书上的话，是耶利米向这些国民说的预言，都临到那地。
\par 14 因为有多国和大君王必使迦勒底人作奴仆；我也必照他们的行为，按他们手所做的报应他们。」
\par 15 耶和华以色列的神对我如此说：「你从我手中接这杯忿怒的酒，使我所差遣你去的各国的民喝。
\par 16 他们喝了就要东倒西歪，并要发狂，因我使刀剑临到他们中间。」
\par 17 我就从耶和华的手中接了这杯，给耶和华所差遣我去的各国的民喝，
\par 18 就是耶路撒冷和犹大的城邑，并耶路撒冷的君王与首领，使这城邑荒凉，令人惊骇、嗤笑、咒诅，正如今日一样。
\par 19 又有埃及王法老和他的臣仆、首领，以及他的众民，
\par 20 并杂族的人民和乌斯地的诸王，与非利士地的诸王（亚实基伦、迦萨、以革伦，以及亚实突剩下的人）；
\par 21 以东、摩押、亚扪人、
\par 22 推罗的诸王、西顿的诸王、海岛的诸王、
\par 23 底但、提玛、布斯，和一切剃周围头发的；
\par 24 亚拉伯的诸王、住旷野杂族人民的诸王、
\par 25 心利的诸王、以拦的诸王、玛代的诸王、
\par 26 北方远近的诸王，以及天下地上的万国喝了，以後示沙克（就是巴比伦）王也要喝。
\par 27 「你要对他们说：『万军之耶和华以色列的神如此说：你们要喝，且要喝醉，要呕吐，且要跌倒，不得再起来，都因我使刀剑临到你们中间。』
\par 28 「他们若不肯从你手接这杯喝，你就要对他们说：『万军之耶和华如此说：你们一定要喝！
\par 29 我既从称为我名下的城起首施行灾祸，你们能尽免刑罚吗？你们必不能免，因为我要命刀剑临到地上一切的居民。这是万军之耶和华说的。』
\par 30 「所以你要向他们预言这一切的话，攻击他们，说：耶和华必从高天吼叫，从圣所发声，向自己的羊群大声吼叫；他要向地上一切的居民呐喊，像踹葡萄的一样。
\par 31 必有响声达到地极，因为耶和华与列国相争；凡有血气的，他必审问；至於恶人，他必交给刀剑。这是耶和华说的。
\par 32 万军之耶和华如此说：看哪，必有灾祸从这国发到那国，并有大暴风从地极刮起。
\par 33 「到那日，从地这边直到地那边都有耶和华所杀戮的。必无人哀哭，不得收殓，不得葬埋，必在地上成为粪土。
\par 34 牧人哪，你们当哀号，呼喊；群众的头目啊，你们要滚在灰中；因为你们被杀戮分散的日子足足来到。你们要跌碎，好像美器打碎一样。
\par 35 牧人无路逃跑；群众的头目也无法逃脱。
\par 36 听啊，有牧人呼喊，有群众头目哀号的声音，因为耶和华使他们的草场变为荒场。
\par 37 耶和华发出猛烈的怒气，平安的羊圈就都寂静无声。
\par 38 他离了隐密处像狮子一样，他们的地，因刀剑凶猛的欺压，又因他猛烈的怒气都成为可惊骇的。」

\chapter{26}

\par 1 犹大王约西亚的儿子约雅敬登基的时候，有这话从耶和华临到耶利米说：
\par 2 「耶和华如此说：你站在耶和华殿的院内，对犹大众城邑的人，就是到耶和华殿来礼拜的，说我所吩咐你的一切话，一字不可删减。
\par 3 或者他们肯听从，各人回头离开恶道，使我後悔不将我因他们所行的恶，想要施行的灾祸降与他们。
\par 4 你要对他们说，耶和华如此说：『你们若不听从我，不遵行我设立在你们面前的律法，
\par 5 不听我从早起来差遣到你们那里去我仆人众先知的话（你们还是没有听从），
\par 6 我就必使这殿如示罗，使这城为地上万国所咒诅的。』」
\par 7 耶利米在耶和华殿中说的这些话，祭司、先知与众民都听见了。
\par 8 耶利米说完了耶和华所吩咐他对众人说的一切话，祭司、先知与众民都来抓住他，说：「你必要死！
\par 9 你为何托耶和华的名预言，说这殿必如示罗，这城必变为荒场无人居住呢？」於是众民都在耶和华的殿中聚集到耶利米那里。
\par 10 犹大的首领听见这事，就从王宫上到耶和华的殿，坐在耶和华殿的新门口。
\par 11 祭司、先知对首领和众民说：「这人是该死的；因为他说预言攻击这城，正如你们亲耳所听见的。」
\par 12 耶利米就对众首领和众民说：「耶和华差遣我预言，攻击这殿和这城，说你们所听见的这一切话。
\par 13 现在要改正你们的行动作为，听从耶和华你们神的话，他就必後悔，不将所说的灾祸降与你们。
\par 14 至於我，我在你们手中，你们眼看何为善，何为正，就那样待我吧！
\par 15 但你们要确实地知道，若把我治死，就使无辜人的血归到你们和这城，并其中的居民了；因为耶和华实在差遣我到你们这里来，将这一切话传与你们耳中。」
\par 16 首领和众民就对祭司、先知说：「这人是不该死的，因为他是奉耶和华我们神的名向我们说话。」
\par 17 国中的长老就有几个人起来，对聚会的众民说：
\par 18 「当犹大王希西家的日子，有摩利沙人弥迦对犹大众人预言说：万军之耶和华如此说：锡安必被耕种像一块田；耶路撒冷必变为乱堆；这殿的山必像丛林的高处。
\par 19 犹大王希西家和犹大众人岂是把他治死呢？希西家岂不是敬畏耶和华、恳求他的恩吗？耶和华就後悔，不把自己所说的灾祸降与他们。若治死这人，我们就作了大恶，自害己命。」
\par 20 （又有一个人奉耶和华的名说预言，是基列耶琳人示玛雅的儿子乌利亚，他照耶利米的一切话说预言，攻击这城和这地。
\par 21 约雅敬王和他众勇士、众首领听见了乌利亚的话，王就想要把他治死。乌利亚听见就惧怕，逃往埃及去了。
\par 22 约雅敬王便打发亚革波的儿子以利拿单，带领几个人往埃及去。
\par 23 他们就从埃及将乌利亚带出来，送到约雅敬王那里；王用刀杀了他，把他的尸首抛在平民的坟地中。）
\par 24 然而，沙番的儿子亚希甘保护耶利米，不交在百姓的手中治死他。

\chapter{27}

\par 1 犹大王约西亚的儿子约雅敬（约雅敬是西底家的别名，看第三节）登基的时候，有这话从耶和华临到耶利米说：
\par 2 「耶和华对我如此说：你做绳索与轭，加在自己的颈项上，
\par 3 藉那些来到耶路撒冷见犹大王西底家的使臣之手，把绳索与轭送到以东王、摩押王、亚扪王、推罗王、西顿王那里，
\par 4 且嘱咐使臣，传与他们的主人说，万军之耶和华以色列的神如此说：
\par 5 我用大能和伸出来的膀臂，创造大地和地上的人民、牲畜。我看给谁相宜，就把地给谁。
\par 6 现在我将这些地都交给我仆人巴比伦王尼布甲尼撒的手，我也将田野的走兽给他使用。
\par 7 列国都必服事他和他的儿孙，直到他本国遭报的日期来到。那时，多国和大君王要使他作他们的奴仆。
\par 8 「无论哪一邦哪一国，不肯服事这巴比伦王尼布甲尼撒，也不把颈项放在巴比伦王的轭下，我必用刀剑、饥荒、瘟疫刑罚那邦，直到我藉巴比伦王的手将他们毁灭。这是耶和华说的。
\par 9 至於你们，不可听从你们的先知和占卜的、圆梦的、观兆的，以及行邪术的；他们告诉你们说：『你们不至服事巴比伦王。』
\par 10 他们向你们说假预言，要叫你们迁移，远离本地，以致我将你们赶出去，使你们灭亡。
\par 11 但哪一邦肯把颈项放在巴比伦王的轭下服事他，我必使那邦仍在本地存留，得以耕种居住。这是耶和华说的。」
\par 12 我就照这一切的话对犹大王西底家说：「要把你们的颈项放在巴比伦王的轭下，服事他和他的百姓，便得存活。
\par 13 你和你的百姓为何要因刀剑、饥荒、瘟疫死亡，正如耶和华论到不服事巴比伦王的那国说的话呢？
\par 14 不可听那些先知对你们所说的话；他们说：『你们不至服事巴比伦王』，其实他们向你们说假预言。
\par 15 耶和华说：『我并没有打发他们，他们却托我的名说假预言，好使我将你们和向你们说预言的那些先知赶出去，一同灭亡。』」
\par 16 我又对祭司和这众民说：「耶和华如此说：你们不可听那先知对你们所说的预言。他们说：『耶和华殿中的器皿快要从巴比伦带回来』；其实他们向你们说假预言。
\par 17 不可听从他们，只管服事巴比伦王便得存活。这城何致变为荒场呢？
\par 18 他们若果是先知，有耶和华的话临到他们，让他们祈求万军之耶和华，使那在耶和华殿中和犹大王宫内，并耶路撒冷剩下的器皿，不被带到巴比伦去。
\par 19 （因为万军之耶和华论到柱子、铜海、盆座，并剩在这城里的器皿，
\par 20 就是巴比伦王尼布甲尼撒掳掠犹大王约雅敬的儿子耶哥尼雅，和犹大、耶路撒冷一切贵胄的时候所没有掠去的器皿。）
\par 21 论到那在耶和华殿中和犹大王宫内，并耶路撒冷剩下的器皿，万军之耶和华以色列的神如此说：
\par 22 必被带到巴比伦存在那里，直到我眷顾以色列人的日子。那时，我必将这器皿带回来，交还此地。这是耶和华说的。」

\chapter{28}

\par 1 当年，就是犹大王西底家登基第四年五月，基遍人押朔的儿子，先知哈拿尼雅，在耶和华的殿中当著祭司和众民对我说：
\par 2 「万军之耶和华以色列的神如此说：我已经折断巴比伦王的轭。
\par 3 二年之内，我要将巴比伦王尼布甲尼撒从这地掠到巴比伦的器皿，就是耶和华殿中的一切器皿都带回此地。
\par 4 我又要将犹大王约雅敬的儿子耶哥尼雅和被掳到巴比伦去的一切犹大人带回此地，因为我要折断巴比伦王的轭。这是耶和华说的。」
\par 5 先知耶利米当著祭司和站在耶和华殿里的众民对先知哈拿尼雅说：
\par 6 「阿们！愿耶和华如此行，愿耶和华成就你所预言的话，将耶和华殿中的器皿和一切被掳去的人从巴比伦带回此地。
\par 7 然而我向你和众民耳中所要说的话，你应当听。
\par 8 从古以来，在你我以前的先知，向多国和大邦说预言，论到争战、灾祸、瘟疫的事。
\par 9 先知预言的平安，到话语成就的时候，人便知道他真是耶和华所差来的。」
\par 10 於是，先知哈拿尼雅将先知耶利米颈项上的轭取下来，折断了。
\par 11 哈拿尼雅又当著众民说：「耶和华如此说：二年之内我必照样从列国人的颈项上折断巴比伦王尼布甲尼撒的轭。」於是先知耶利米就走了。
\par 12 先知哈拿尼雅把先知耶利米颈项上的轭折断以後，耶和华的话临到耶利米说：
\par 13 「你去告诉哈拿尼雅说，耶和华如此说：你折断木轭，却换了铁轭！
\par 14 因为万军之耶和华以色列的神如此说：我已将铁轭加在这些国的颈项上，使他们服事巴比伦王尼布甲尼撒，他们总要服事他；我也把田野的走兽给了他。」
\par 15 於是先知耶利米对先知哈拿尼雅说：「哈拿尼雅啊，你应当听！耶和华并没有差遣你，你竟使这百姓倚靠谎言。
\par 16 所以耶和华如此说：看哪，我要叫你去世，你今年必死，因为你向耶和华说了叛逆的话。」
\par 17 这样，先知哈拿尼雅当年七月间就死了。

\chapter{29}

\par 1 先知耶利米从耶路撒冷寄信与被掳的祭司、先知，和众民，并生存的长老，就是尼布甲尼撒从耶路撒冷掳到巴比伦去的。
\par 2 （这在耶哥尼雅王和太后、太监，并犹大、耶路撒冷的首领，以及工匠、铁匠都离了耶路撒冷以後。）
\par 3 他藉沙番的儿子以利亚萨和希勒家的儿子基玛利的手寄去。他们二人是犹大王西底家打发往巴比伦去见尼布甲尼撒王的。
\par 4 信上说：「万军之耶和华以色列的神对一切被掳去的（就是我使他们从耶路撒冷被掳到巴比伦的人）如此说：
\par 5 你们要盖造房屋，住在其中；栽种田园，吃其中所产的；
\par 6 娶妻生儿女，为你们的儿子娶妻，使你们的女儿嫁人，生儿养女。在那里生养众多，不至减少。
\par 7 我所使你们被掳到的那城，你们要为那城求平安，为那城祷告耶和华；因为那城得平安，你们也随著得平安。
\par 8 万军之耶和华以色列的神如此说：不要被你们中间的先知和占卜的诱惑，也不要听信自己所做的梦；
\par 9 因为他们托我的名对你们说假预言，我并没有差遣他们。这是耶和华说的。
\par 10 「耶和华如此说：为巴比伦所定的七十年满了以後，我要眷顾你们，向你们成就我的恩言，使你们仍回此地。
\par 11 耶和华说：我知道我向你们所怀的意念是赐平安的意念，不是降灾祸的意念，要叫你们末後有指望。
\par 12 你们要呼求我，祷告我，我就应允你们。
\par 13 你们寻求我，若专心寻求我，就必寻见。
\par 14 耶和华说：我必被你们寻见，我也必使你们被掳的人归回，将你们从各国中和我所赶你们到的各处招聚了来，又将你们带回我使你们被掳掠离开的地方。这是耶和华说的。
\par 15 「你们说：『耶和华在巴比伦为我们兴起先知』；
\par 16 所以耶和华论到坐大卫宝座的王和住在这城里的一切百姓，就是未曾与你们一同被掳的弟兄，
\par 17 万军之耶和华如此说：『看哪，我必使刀剑、饥荒、瘟疫临到他们，使他们像极坏的无花果，坏得不可吃。
\par 18 我必用刀剑、饥荒、瘟疫追赶他们，使他们在天下万国抛来抛去，在我所赶他们到的各国中，令人咒诅、惊骇、嗤笑、羞辱。
\par 19 耶和华说：这是因为他们没有听从我的话，就是我从早起来差遣我仆人众先知去说的，无奈他们不听。这是耶和华说的。
\par 20 所以你们一切被掳去的，就是我从耶路撒冷打发到巴比伦去的，当听耶和华的话。』」
\par 21 万军之耶和华以色列的神论到哥赖雅的儿子亚哈，并玛西雅的儿子西底家，如此说：「他们是托我名向你们说假预言的，我必将他们交在巴比伦王尼布甲尼撒的手中；他要在你们眼前杀害他们。
\par 22 住巴比伦一切被掳的犹大人必藉这二人赌咒说：『愿耶和华使你像巴比伦王在火中烧的西底家和亚哈一样。』
\par 23 这二人是在以色列中行了丑事，与邻舍的妻行淫，又假托我名说我未曾吩咐他们的话。知道的是我，作见证的也是我。这是耶和华说的。」
\par 24 「论到尼希兰人示玛雅，你当说，
\par 25 万军之耶和华以色列的神如此说：你曾用自己的名寄信给耶路撒冷的众民和祭司玛西雅的儿子西番雅，并众祭司，说：
\par 26 『耶和华已经立你西番雅为祭司，代替祭司耶何耶大，使耶和华殿中有官长，好将一切狂妄自称为先知的人用枷枷住，用锁锁住。
\par 27 现在亚拿突人耶利米向你们自称为先知，你们为何没有责备他呢？
\par 28 因为他寄信给我们在巴比伦的人说：被掳的事必长久。你们要盖造房屋，住在其中；栽种田园，吃其中所产的。』」
\par 29 祭司西番雅就把这信念给先知耶利米听。
\par 30 於是耶和华的话临到耶利米说：
\par 31 「你当寄信给一切被掳的人说：『耶和华论到尼希兰人示玛雅说：因为示玛雅向你们说预言，我并没有差遣他，他使你们倚靠谎言；
\par 32 所以耶和华如此说：我必刑罚尼希兰人示玛雅和他的後裔，他必无一人存留住在这民中，也不得见我所要赐与我百姓的福乐，因为他向耶和华说了叛逆的话。这是耶和华说的。』」

\chapter{30}

\par 1 耶和华的话临到耶利米说：
\par 2 「耶和华以色列的神如此说：你将我对你说过的一切话都写在书上。
\par 3 耶和华说：日子将到，我要使我的百姓以色列和犹大被掳的人归回；我也要使他们回到我所赐给他们列祖之地，他们就得这地为业。这是耶和华说的。」
\par 4 以下是耶和华论到以色列和犹大所说的话：
\par 5 耶和华如此说：我们听见声音，是战抖惧怕而不平安的声音。
\par 6 你们且访问看看，男人有产难吗？我怎麽看见人人用手掐腰，像产难的妇人，脸面都变青了呢？
\par 7 哀哉！那日为大，无日可比；这是雅各遭难的时候，但他必被救出来。
\par 8 万军之耶和华说：「到那日，我必从你颈项上折断仇敌的轭，扭开他的绳索；外邦人不得再使你作他们的奴仆。
\par 9 你们却要事奉耶和华你们的神和我为你们所要兴起的王大卫。」
\par 10 故此，耶和华说：我的仆人雅各啊，不要惧怕；以色列啊，不要惊惶；因我要从远方拯救你，从被掳到之地拯救你的後裔；雅各必回来得享平靖安逸，无人使他害怕。
\par 11 因我与你同在，要拯救你，也要将所赶散你到的那些国灭绝净尽，却不将你灭绝净尽，倒要从宽惩治你，万不能不罚你（不罚你：或作以你为无罪）。这是耶和华说的。
\par 12 耶和华如此说：你的损伤无法医治；你的伤痕极其重大。
\par 13 无人为你分诉，使你的伤痕得以缠裹；你没有医治的良药。
\par 14 你所亲爱的都忘记你，不来探问（或作：理会）你。我因你的罪孽甚大，罪恶众多，曾用仇敌加的伤害伤害你，用残忍者的惩治惩治你。
\par 15 你为何因损伤哀号呢？你的痛苦无法医治。我因你的罪孽甚大，罪恶众多，曾将这些加在你身上。
\par 16 故此，凡吞吃你的必被吞吃；你的敌人个个都被掳去；掳掠你的必成为掳物；抢夺你的必成为掠物。
\par 17 耶和华说：我必使你痊愈，医好你的伤痕，都因人称你为被赶散的，说：这是锡安，无人来探问（或作：理会）的！
\par 18 耶和华如此说：我必使雅各被掳去的帐棚归回，也必顾惜他的住处。城必建造在原旧的山冈；宫殿也照旧有人居住。
\par 19 必有感谢和欢乐的声音从其中发出，我要使他们增多，不至减少；使他们尊荣，不至卑微。
\par 20 他们的儿女要如往日；他们的会众坚立在我面前；凡欺压他们的，我必刑罚他。
\par 21 他们的君王必是属乎他们的；掌权的必从他们中间而出。我要使他就近我，他也要亲近我；不然，谁有胆量亲近我呢？这是耶和华说的。
\par 22 你们要作我的子民，我要作你们的神。
\par 23 看哪，耶和华的忿怒好像暴风已经发出；是扫灭的暴风，必转到恶人的头上。
\par 24 耶和华的烈怒必不转消，直到他心中所拟定的成就了；末後的日子你们要明白。

\chapter{31}

\par 1 耶和华说：「那时，我必作以色列各家的神；他们必作我的子民。」
\par 2 耶和华如此说：脱离刀剑的就是以色列人。我使他享安息的时候，他曾在旷野蒙恩。
\par 3 古时（或作：从远方）耶和华向以色列（原文作我）显现，说：我以永远的爱爱你，因此我以慈爱吸引你。
\par 4 以色列的民（原文作处女）哪，我要再建立你，你就被建立；你必再以击鼓为美，与欢乐的人一同跳舞而出；
\par 5 又必在撒玛利亚的山上栽种葡萄园，栽种的人要享用所结的果子。
\par 6 日子必到，以法莲山上守望的人必呼叫说：起来吧！我们可以上锡安，到耶和华我们的神那里去。
\par 7 耶和华如此说：你们当为雅各欢乐歌唱，因万国中为首的欢呼。当传扬颂赞说：耶和华啊，求你拯救你的百姓以色列所剩下的人。
\par 8 我必将他们从北方领来，从地极招聚；同著他们来的有瞎子、瘸子、孕妇、产妇；他们必成为大帮回到这里来。
\par 9 他们要哭泣而来。我要照他们恳求的引导他们，使他们在河水旁走正直的路，在其上不至绊跌；因为我是以色列的父，以法莲是我的长子。
\par 10 列国啊，要听耶和华的话，传扬在远处的海岛说：赶散以色列的必招聚他，又看守他，好像牧人看守羊群。
\par 11 因耶和华救赎了雅各，救赎他脱离比他更强之人的手。
\par 12 他们要来到锡安的高处歌唱，又流归耶和华施恩之地，就是有五谷、新酒，和油，并羊羔、牛犊之地。他们的心必像浇灌的园子；他们也不再有一点愁烦。
\par 13 那时，处女必欢乐跳舞；年少的、年老的，也必一同欢乐；因为我要使他们的悲哀变为欢喜，并要安慰他们，使他们的愁烦转为快乐。
\par 14 我必以肥油使祭司的心满足；我的百姓也要因我的恩惠知足。这是耶和华说的。
\par 15 耶和华如此说：在拉玛听见号　痛哭的声音，是拉结哭他儿女，不肯受安慰，因为他们都不在了。
\par 16 耶和华如此说：你禁止声音不要哀哭，禁止眼目不要流泪，因你所做之工必有赏赐；他们必从敌国归回。这是耶和华说的。
\par 17 耶和华说：你末後必有指望；你的儿女必回到自己的境界。
\par 18 我听见以法莲为自己悲叹说：你责罚我，我便受责罚，像不惯负轭的牛犊一样。求你使我回转，我便回转，因为你是耶和华我的神。
\par 19 我回转以後就真正懊悔；受教以後就拍腿叹息；我因担当幼年的凌辱就抱愧蒙羞。
\par 20 耶和华说：以法莲是我的爱子吗？是可喜悦的孩子吗？我每逢责备他，仍深顾念他；所以我的心肠恋慕他；我必要怜悯他。
\par 21 以色列民（原文作处女）哪，你当为自己设立指路碑，竖起引路柱。你要留心向大路，就是你所去的原路；你当回转，回转到你这些城邑。
\par 22 背道的民（原文作女子）哪，你反来覆去要到几时呢？耶和华在地上造了一件新事，就是女子护卫男子。
\par 23 万军之耶和华以色列的神如此说：「我使被掳之人归回的时候，他们在犹大地和其中的城邑必再这样说：公义的居所啊，圣山哪，愿耶和华赐福给你。
\par 24 犹大和属犹大城邑的人，农夫和放羊的人，要一同住在其中。
\par 25 疲乏的人，我使他饱饫；愁烦的人，我使他知足。」
\par 26 先知说：「我醒了，觉著睡得香甜！」
\par 27 耶和华说：「日子将到，我要把人的种和牲畜的种播种在以色列家和犹大家。
\par 28 我先前怎样留意将他们拔出、拆毁、毁坏、倾覆、苦害，也必照样留意将他们建立、栽植。这是耶和华说的。
\par 29 当那些日子，人不再说：父亲吃了酸葡萄，儿子的牙酸倒了。
\par 30 但各人必因自己的罪死亡；凡吃酸葡萄的，自己的牙必酸倒。」
\par 31 耶和华说：「日子将到，我要与以色列家和犹大家另立新约，
\par 32 不像我拉著他们祖宗的手，领他们出埃及地的时候，与他们所立的约。我虽作他们的丈夫，他们却背了我的约。这是耶和华说的。」
\par 33 耶和华说：「那些日子以後，我与以色列家所立的约乃是这样：我要将我的律法放在他们里面，写在他们心上。我要作他们的神，他们要作我的子民。
\par 34 他们各人不再教导自己的邻舍和自己的弟兄说：『你该认识耶和华』，因为他们从最小的到至大的都必认识我。我要赦免他们的罪孽，不再记念他们的罪恶。这是耶和华说的。」
\par 35 那使太阳白日发光，使星月有定例，黑夜发亮，又搅动大海，使海中波浪　訇的，万军之耶和华是他的名。他如此说：
\par 36 这些定例若能在我面前废掉，以色列的後裔也就在我面前断绝，永远不再成国。这是耶和华说的。
\par 37 耶和华如此说：若能量度上天，寻察下地的根基，我就因以色列後裔一切所行的弃绝他们。这是耶和华说的。
\par 38 耶和华说：「日子将到，这城必为耶和华建造，从哈楠业楼直到角门。
\par 39 准绳要往外量出，直到迦立山，又转到歌亚。
\par 40 抛尸的全谷和倒灰之处，并一切田地，直到汲沦溪，又直到东方马门的拐角，都要归耶和华为圣，不再拔出，不再倾覆，直到永远。」

\chapter{32}

\par 1 犹大王西底家第十年，就是尼布甲尼撒十八年，耶和华的话临到耶利米。
\par 2 那时巴比伦王的军队围困耶路撒冷，先知耶利米囚在护卫兵的院内，在犹大王的宫中；
\par 3 因为犹大王西底家已将他囚禁，说：「你为什麽预言说，耶和华如此说：『我必将这城交在巴比伦王的手中，他必攻取这城。
\par 4 犹大王西底家必不能逃脱迦勒底人的手，定要交在巴比伦王的手中，要口对口彼此说话，眼对眼彼此相看。
\par 5 巴比伦王必将西底家带到巴比伦；西底家必住在那里，直到我眷顾他的时候。你们虽与迦勒底人争战，却不顺利。这是耶和华说的。』」
\par 6 耶利米说：「耶和华的话临到我说：
\par 7 『你叔叔沙龙的儿子哈拿篾必来见你，说：我在亚拿突的那块地，求你买来；因你买这地是合乎赎回之理。』」
\par 8 我叔叔的儿子哈拿篾果然照耶和华的话来到护卫兵的院内，对我说：「我在便雅悯境内、亚拿突的那块地，求你买来；因你买来是合乎承受之理，是你当赎的。你为自己买来吧！」我耶利米就知道这是耶和华的话。
\par 9 我便向我叔叔的儿子哈拿篾买了亚拿突的那块地，平了十七舍客勒银子给他。
\par 10 我在契上画押，将契封缄，又请见证人来，并用天平将银子平给他。
\par 11 我便将照例按规所立的买契，就是封缄的那一张和敞著的那一张，
\par 12 当著我叔叔的儿子哈拿篾和画押作见证的人，并坐在护卫兵院内的一切犹大人眼前，交给玛西雅的孙子尼利亚的儿子巴录。
\par 13 当著他们众人眼前，我嘱咐巴录说：
\par 14 「万军之耶和华以色列的神如此说：要将这封缄的和敞著的两张契放在瓦器里，可以存留多日。
\par 15 因为万军之耶和华以色列的神如此说：将来在这地必有人再买房屋、田地，和葡萄园。」
\par 16 我将买契交给尼利亚的儿子巴录以後，便祷告耶和华说：
\par 17 「主耶和华啊，你曾用大能和伸出来的膀臂创造天地，在你没有难成的事。
\par 18 你施慈爱与千万人，又将父亲的罪孽报应在他後世子孙的怀中，是至大全能的神，万军之耶和华是你的名。
\par 19 谋事有大略，行事有大能，注目观看世人一切的举动，为要照各人所行的和他做事的结果报应他。
\par 20 在埃及地显神迹奇事，直到今日在以色列和别人中间也是如此，使自己得了名声，正如今日一样。
\par 21 用神迹奇事和大能的手，并伸出来的膀臂与大可畏的事，领你的百姓以色列出了埃及。
\par 22 将这地赐给他们，就是你向他们列祖起誓应许赐给他们流奶与蜜之地。
\par 23 他们进入这地得了为业，却不听从你的话，也不遵行你的律法；你一切所吩咐他们行的，他们一无所行，因此你使这一切的灾祸临到他们。
\par 24 看哪，敌人已经来到，筑垒要攻取这城；城也因刀剑、饥荒、瘟疫交在攻城的迦勒底人手中。你所说的话都成就了，你也看见了。
\par 25 主耶和华啊，你对我说：要用银子为自己买那块地，又请见证人。其实这城已交在迦勒底人的手中了。」
\par 26 耶和华的话临到耶利米说：
\par 27 「我是耶和华，是凡有血气者的神，岂有我难成的事吗？
\par 28 耶和华如此说：我必将这城交付迦勒底人的手和巴比伦王尼布甲尼撒的手，他必攻取这城。
\par 29 攻城的迦勒底人必来放火焚烧这城和其中的房屋。在这房屋上，人曾向巴力烧香，向别神浇奠，惹我发怒。
\par 30 以色列人和犹大人自从幼年以来，专行我眼中看为恶的事；以色列人尽以手所做的惹我发怒。这是耶和华说的。
\par 31 这城自从建造的那日直到今日，常惹我的怒气和忿怒，使我将这城从我面前除掉；
\par 32 是因以色列人和犹大人一切的邪恶，就是他们和他们的君王、首领、祭司、先知，并犹大的众人，以及耶路撒冷的居民所行的，惹我发怒。
\par 33 他们以背向我，不以面向我；我虽从早起来教训他们，他们却不听从，不受教训，
\par 34 竟把可憎之物设立在称为我名下的殿中，污秽了这殿。
\par 35 他们在欣嫩子谷建筑巴力的邱坛，好使自己的儿女经火归摩洛；他们行这可憎的事，使犹大陷在罪里，这并不是我所吩咐的，也不是我心所起的意。」
\par 36 现在论到这城，就是你们所说、已经因刀剑、饥荒、瘟疫交在巴比伦王手中的，耶和华以色列的神如此说：
\par 37 「我在怒气、忿怒，和大恼恨中，将以色列人赶到各国。日後我必从那里将他们招聚出来，领他们回到此地，使他们安然居住。
\par 38 他们要作我的子民，我要作他们的神。
\par 39 我要使他们彼此同心同道，好叫他们永远敬畏我，使他们和他们後世的子孙得福乐，
\par 40 又要与他们立永远的约，必随著他们施恩，并不离开他们，且使他们有敬畏我的心，不离开我。
\par 41 我必欢喜施恩与他们，要尽心尽意、诚诚实实将他们栽於此地。
\par 42 「因为耶和华如此说：我怎样使这一切大祸临到这百姓，我也要照样使我所应许他们的一切福乐都临到他们。
\par 43 你们说，这地是荒凉、无人民、无牲畜，是交付迦勒底人手之地。日後在这境内，必有人置买田地。
\par 44 在便雅悯地、耶路撒冷四围的各处、犹大的城邑、山地的城邑、高原的城邑，并南地的城邑，人必用银子买田地，在契上画押，将契封缄，请出见证人，因为我必使被掳的人归回。这是耶和华说的。」

\chapter{33}

\par 1 耶利米还囚在护卫兵的院内，耶和华的话第二次临到他说：
\par 2 「成就的是耶和华，造作、为要建立的也是耶和华；耶和华是他的名。他如此说：
\par 3 你求告我，我就应允你，并将你所不知道、又大又难的事指示你。
\par 4 论到这城中的房屋和犹大王的宫室，就是拆毁为挡敌人高垒和刀剑的，耶和华以色列的神如此说：
\par 5 人要与迦勒底人争战，正是拿死尸充满这房屋，就是我在怒气和忿怒中所杀的人，因他们的一切恶，我就掩面不顾这城。
\par 6 看哪，我要使这城得以痊愈安舒，使城中的人得医治，又将丰盛的平安和诚实显明与他们。
\par 7 我也要使犹大被掳的和以色列被掳的归回，并建立他们和起初一样。
\par 8 我要除净他们的一切罪，就是向我所犯的罪；又要赦免他们的一切罪，就是干犯我、违背我的罪。
\par 9 这城要在地上万国人面前使我得颂赞，得荣耀，名为可喜可乐之城。万国人因听见我向这城所赐的福乐、所施的恩惠平安，就惧怕战兢。」
\par 10 耶和华如此说：「你们论这地方，说是荒废无人民无牲畜之地，但在这荒凉无人民无牲畜的犹大城邑和耶路撒冷的街上，
\par 11 必再听见有欢喜和快乐的声音、新郎和新妇的声音，并听见有人说：要称谢万军之耶和华，因耶和华本为善；他的慈爱永远长存！又有奉感谢祭到耶和华殿中之人的声音；因为我必使这地被掳的人归回，和起初一样。这是耶和华说的。」
\par 12 万军之耶和华如此说：「在这荒废无人民无牲畜之地，并其中所有的城邑，必再有牧人的住处；他们要使羊群躺卧在那里。
\par 13 在山地的城邑、高原的城邑、南地的城邑、便雅悯地、耶路撒冷四围的各处，和犹大的城邑必再有羊群从数点的人手下经过。这是耶和华说的。」
\par 14 耶和华说：「日子将到，我应许以色列家和犹大家的恩言必然成就。
\par 15 当那日子，那时候，我必使大卫公义的苗裔长起来；他必在地上施行公平和公义。
\par 16 在那日子犹大必得救，耶路撒冷必安然居住，他的名必称为『耶和华我们的义』。
\par 17 「因为耶和华如此说：大卫必永不断人坐在以色列家的宝座上；
\par 18 祭司、利未人在我面前也不断人献燔祭、烧素祭，时常办理献祭的事。」
\par 19 耶和华的话临到耶利米说：
\par 20 「耶和华如此说：你们若能废弃我所立白日黑夜的约，使白日黑夜不按时轮转，
\par 21 就能废弃我与我仆人大卫所立的约，使他没有儿子在他的宝座上为王，并能废弃我与事奉我的祭司、利未人所立的约。
\par 22 天上的万象不能数算，海边的尘沙也不能斗量；我必照样使我仆人大卫的後裔和事奉我的利未人多起来。」
\par 23 耶和华的话临到耶利米说：
\par 24 「你没有揣摩这百姓的话吗？他们说：『耶和华所拣选的二族，他已经弃绝了。』他们这样藐视我的百姓，以为不再成国。
\par 25 耶和华如此说：若是我立白日黑夜的约不能存住，若是我未曾安排天地的定例，
\par 26 我就弃绝雅各的後裔和我仆人大卫的後裔，不使大卫的後裔治理亚伯拉罕、以撒、雅各的後裔；因为我必使他们被掳的人归回，也必怜悯他们。」

\chapter{34}

\par 1 巴比伦王尼布甲尼撒率领他的全军和地上属他的各国各邦，攻打耶路撒冷和属耶路撒冷所有的城邑。那时，耶和华的话临到耶利米说：
\par 2 「耶和华以色列的神说，你去告诉犹大王西底家，耶和华如此说：我要将这城交付巴比伦王的手，他必用火焚烧。
\par 3 你必不能逃脱他的手，定被拿住，交在他的手中。你的眼要见巴比伦王的眼，他要口对口和你说话，你也必到巴比伦去。
\par 4 犹大王西底家啊，你还要听耶和华的话。耶和华论到你如此说：你必不被刀剑杀死，
\par 5 你必平安而死，人必为你焚烧物件，好像为你列祖，就是在你以前的先王焚烧一般。人必为你举哀说：『哀哉！我主啊。』耶和华说：这话是我说的。」
\par 6 於是，先知耶利米在耶路撒冷将这一切话告诉犹大王西底家。
\par 7 那时，巴比伦王的军队正攻打耶路撒冷，又攻打犹大所剩下的城邑，就是拉吉和亚西加。原来犹大的坚固城只剩下这两座。
\par 8 西底家王与耶路撒冷的众民立约，要向他们宣告自由，叫各人任他希伯来的仆人和婢女自由出去，谁也不可使他的一个犹大弟兄作奴仆。
\par 9 （此後，有耶和华的话临到耶利米。）
\par 10 所有立约的首领和众民就任他的仆人婢女自由出去，谁也不再叫他们作奴仆。大家都顺从，将他们释放了；
\par 11 後来却又反悔，叫所任去自由的仆人婢女回来，勉强他们仍为仆婢。
\par 12 因此耶和华的话临到耶利米说：
\par 13 「耶和华以色列的神如此说：我将你们的列祖从埃及地为奴之家领出来的时候，与他们立约说：
\par 14 『你的一个希伯来弟兄若卖给你，服事你六年，到第七年你们各人就要任他自由出去。』只是你们列祖不听从我，也不侧耳而听。
\par 15 如今你们回转，行我眼中看为正的事，各人向邻舍宣告自由，并且在称为我名下的殿中、在我面前立约。
\par 16 你们却又反悔，亵渎我的名，各人叫所任去随意自由的仆人婢女回来，勉强他们仍为仆婢。
\par 17 所以耶和华如此说：你们没有听从我，各人向弟兄邻舍宣告自由。看哪！我向你们宣告一样自由，就是使你们自由於刀剑、饥荒、瘟疫之下，并且使你们在天下万国中抛来抛去。这是耶和华说的。
\par 18 犹大的首领、耶路撒冷的首领、太监、祭司，和国中的众民曾将牛犊劈开，分成两半，
\par 19 从其中经过，在我面前立约。後来又违背我的约，不遵行这约上的话。
\par 20 我必将他们交在仇敌和寻索其命的人手中；他们的尸首必给空中的飞鸟和地上的野兽作食物。
\par 21 并且我必将犹大王西底家和他的首领交在他们仇敌和寻索其命的人，与那暂离你们而去巴比伦王军队的手中。
\par 22 耶和华说：我必吩咐他们回到这城，攻打这城，将城攻取，用火焚烧。我也要使犹大的城邑变为荒场，无人居住。」

\chapter{35}

\par 1 当犹大王约西亚之子约雅敬的时候，耶和华的话临到耶利米说：
\par 2 「你去见利甲族的人，和他们说话，领他们进入耶和华殿的一间屋子，给他们酒喝。」
\par 3 我就将哈巴洗尼雅的孙子雅利米雅的儿子雅撒尼亚和他弟兄，并他众子，以及利甲全族的人，
\par 4 领到耶和华的殿，进入神人伊基大利的儿子哈难众子的屋子。那屋子在首领的屋子旁边，在沙龙之子把门的玛西雅屋子以上。
\par 5 於是我在利甲族人面前设摆盛满酒的碗和杯，对他们说：「请你们喝酒。」
\par 6 他们却说：「我们不喝酒；因为我们先祖利甲的儿子约拿达曾吩咐我们说：『你们与你们的子孙永不可喝酒，
\par 7 也不可盖房、撒种、栽种葡萄园，但一生的年日要住帐棚，使你们的日子在寄居之地得以延长。』
\par 8 凡我们先祖利甲的儿子约拿达所吩咐我们的话，我们都听从了。我们和我们的妻子儿女一生的年日都不喝酒，
\par 9 也不盖房居住，也没有葡萄园、田地，和种子，
\par 10 但住帐棚，听从我们先祖约拿达的话，照他所吩咐我们的去行。
\par 11 巴比伦王尼布甲尼撒上此地来，我们因怕迦勒底的军队和亚兰的军队，就说：『来吧，我们到耶路撒冷去。』这样，我们才住在耶路撒冷。」
\par 12 耶和华的话临到耶利米说：
\par 13 「万军之耶和华以色列的神如此说：你去对犹大人和耶路撒冷的居民说，耶和华说：你们不受教训，不听从我的话吗？
\par 14 利甲的儿子约拿达所吩咐他子孙不可喝酒的话，他们已经遵守，直到今日也不喝酒，因为他们听从先祖的吩咐。我从早起来警戒你们，你们却不听从我。
\par 15 我从早起来，差遣我的仆人众先知去，说：『你们各人当回头，离开恶道，改正行为，不随从事奉别神，就必住在我所赐给你们和你们列祖的地上。』只是你们没有听从我，也没有侧耳而听。
\par 16 利甲的儿子约拿达的子孙能遵守先人所吩咐他们的命，这百姓却没有听从我！
\par 17 因此，耶和华万军之神、以色列的神如此说：我要使我所说的一切灾祸临到犹大人和耶路撒冷的一切居民。因为我对他们说话，他们没有听从；我呼唤他们，他们没有答应。」
\par 18 耶利米对利甲族的人说：「万军之耶和华以色列的神如此说：因你们听从你们先祖约拿达的吩咐，谨守他的一切诫命，照他所吩咐你们的去行，
\par 19 所以万军之耶和华以色列的神如此说：利甲的儿子约拿达必永不缺人侍立在我面前。」

\chapter{36}

\par 1 犹大王约西亚的儿子约雅敬第四年，耶和华的话临到耶利米说：
\par 2 「你取一书卷，将我对你说攻击以色列和犹大，并各国的一切话，从我对你说话的那日，就是从约西亚的日子起直到今日，都写在其上。
\par 3 或者犹大家听见我想要降与他们的一切灾祸，各人就回头，离开恶道，我好赦免他们的罪孽和罪恶。」
\par 4 所以，耶利米召了尼利亚的儿子巴录来；巴录就从耶利米口中，将耶和华对耶利米所说的一切话写在书卷上。
\par 5 耶利米吩咐巴录说：「我被拘管，不能进耶和华的殿。
\par 6 所以你要去趁禁食的日子，在耶和华殿中将耶和华的话，就是你从我口中所写在书卷上的话，念给百姓和一切从犹大城邑出来的人听。
\par 7 或者他们在耶和华面前恳求各人回头，离开恶道，因为耶和华向这百姓所说要发的怒气和忿怒是大的。」
\par 8 尼利亚的儿子巴录就照先知耶利米一切所吩咐的去行，在耶和华的殿中从书上念耶和华的话。
\par 9 犹大王约西亚的儿子约雅敬第五年九月，耶路撒冷的众民和那从犹大城邑来到耶路撒冷的众民，在耶和华面前宣告禁食的日子，
\par 10 巴录就在耶和华殿的上院，耶和华殿的新门口，沙番的儿子文士基玛利雅的屋内，念书上耶利米的话给众民听。
\par 11 沙番的孙子、基玛利雅的儿子米该亚听见书上耶和华的一切话，
\par 12 他就下到王宫，进入文士的屋子。众首领，就是文士以利沙玛、示玛雅的儿子第莱雅、亚革波的儿子以利拿单、沙番的儿子基玛利雅、哈拿尼雅的儿子西底家，和其余的首领都坐在那里。
\par 13 於是米该亚对他们述说他所听见的一切话，就是巴录向百姓念那书的时候所听见的。
\par 14 众首领就打发古示的曾孙、示利米雅的孙子、尼探雅的儿子犹底到巴录那里，对他说：「你将所念给百姓听的书卷拿在手中到我们这里来。」尼利亚的儿子巴录就手拿书卷来到他们那里。
\par 15 他们对他说：「请你坐下，念给我们听。」巴录就念给他们听。
\par 16 他们听见这一切话就害怕，面面相观，对巴录说：「我们必须将这一切话告诉王。」
\par 17 他们问巴录说：「请你告诉我们，你怎样从他口中写这一切话呢？」
\par 18 巴录回答说：「他用口向我说这一切话，我就用笔墨写在书上。」
\par 19 众首领对巴录说：「你和耶利米要去藏起来，不可叫人知道你们在那里。」
\par 20 众首领进院见王，却先把书卷存在文士以利沙玛的屋内，以後将这一切话说给王听。
\par 21 王就打发犹底去拿这书卷来，他便从文士以利沙玛的屋内取来，念给王和王左右侍立的众首领听。
\par 22 那时正是九月，王坐在过冬的房屋里，王的前面火盆中有烧著的火。
\par 23 犹底念了三四篇（或作：行），王就用文士的刀将书卷割破，扔在火盆中，直到全卷在火中烧尽了。
\par 24 王和听见这一切话的臣仆都不惧怕，也不撕裂衣服。
\par 25 以利拿单和第莱雅，并基玛利雅恳求王不要烧这书卷，他却不听。
\par 26 王就吩咐哈米勒的儿子（或作：王的儿子）耶拉篾和亚斯列的儿子西莱雅，并亚伯叠的儿子示利米雅，去捉拿文士巴录和先知耶利米。耶和华却将他们隐藏。
\par 27 王烧了书卷（其上有巴录从耶利米口中所写的话）以後，耶和华的话临到耶利米说：
\par 28 「你再取一卷，将犹大王约雅敬所烧第一卷上的一切话写在其上。
\par 29 论到犹大王约雅敬你要说，耶和华如此说：你烧了书卷，说：『你为什麽在其上写著，说巴比伦王必要来毁灭这地，使这地上绝了人民牲畜呢？』
\par 30 所以耶和华论到犹大王约雅敬说：他後裔中必没有人坐在大卫的宝座上；他的尸首必被抛弃，白日受炎热，黑夜受寒霜。
\par 31 我必因他和他後裔，并他臣仆的罪孽刑罚他们。我要使我所说的一切灾祸临到他们和耶路撒冷的居民，并犹大人；只是他们不听。」
\par 32 於是，耶利米又取一书卷交给尼利亚的儿子文士巴录，他就从耶利米的口中写了犹大王约雅敬所烧前卷上的一切话，另外又添了许多相彷的话。

\chapter{37}

\par 1 约西亚的儿子西底家代替约雅敬的儿子哥尼雅为王，是巴比伦王尼布甲尼撒立在犹大地作王的。
\par 2 但西底家和他的臣仆，并国中的百姓，都不听从耶和华藉先知耶利米所说的话。
\par 3 西底家王打发示利米雅的儿子犹甲和祭司玛西雅的儿子西番雅去见先知耶利米，说：「求你为我们祷告耶和华我们的神。」
\par 4 那时耶利米在民中出入，因为他们还没有把他囚在监里。
\par 5 法老的军队已经从埃及出来，那围困耶路撒冷的迦勒底人听见他们的风声，就拔营离开耶路撒冷去了。
\par 6 耶和华的话临到先知耶利米说：
\par 7 「耶和华以色列的神如此说：犹大王打发你们来求问我，你们要如此对他说：『那出来帮助你们法老的军队必回埃及本国去。
\par 8 迦勒底人必再来攻打这城，并要攻取，用火焚烧。
\par 9 耶和华如此说：你们不要自欺说「迦勒底人必定离开我们」，因为他们必不离开。
\par 10 你们即便杀败了与你们争战的迦勒底全军，但剩下受伤的人也必各人从帐棚里起来，用火焚烧这城。』」
\par 11 迦勒底的军队因怕法老的军队，拔营离开耶路撒冷的时候，
\par 12 耶利米就杂在民中出离耶路撒冷，要往便雅悯地去，在那里得自己的地业。
\par 13 他到了便雅悯门那里，有守门官名叫伊利雅，是哈拿尼亚的孙子、示利米雅的儿子，他就拿住先知耶利米，说：「你是投降迦勒底人哪！」
\par 14 耶利米说：「你这是谎话，我并不是投降迦勒底人。」伊利雅不听他的话，就拿住他，解到首领那里。
\par 15 首领恼怒耶利米，就打了他，将他囚在文士约拿单的房屋中，因为他们以这房屋当作监牢。
\par 16 耶利米来到狱中，进入牢房，在那里囚了多日。
\par 17 西底家王打发人提出他来，在自己的宫内私下问他说：「从耶和华有什麽话临到没有？」耶利米说：「有！」又说：「你必交在巴比伦王手中。」
\par 18 耶利米又对西底家王说：「我在什麽事上得罪你，或你的臣仆，或这百姓，你竟将我囚在监里呢？
\par 19 对你们预言巴比伦王必不来攻击你们和这地的先知，现今在那里呢？
\par 20 主我的王啊，求你现在垂听，准我在你面前的恳求：不要使我回到文士约拿单的房屋中，免得我死在那里。」
\par 21 於是，西底家王下令，他们就把耶利米交在护卫兵的院中，每天从饼　街取一个饼给他，直到城中的饼用尽了。这样，耶利米仍在护卫兵的院中。

\chapter{38}

\par 1 玛坦的儿子示法提雅、巴施户珥的儿子基大利、示利米雅的儿子犹甲、玛基雅的儿子巴示户珥听见耶利米对众人所说的话，说：
\par 2 「耶和华如此说：住在这城里的必遭刀剑、饥荒、瘟疫而死；但出去归降迦勒底人的必得存活，就是以自己命为掠物的，必得存活。
\par 3 耶和华如此说：这城必要交在巴比伦王军队的手中，他必攻取这城。」
\par 4 於是首领对王说：「求你将这人治死；因他向城里剩下的兵丁和众民说这样的话，使他们的手发软。这人不是求这百姓得平安，乃是叫他们受灾祸。」
\par 5 西底家王说：「他在你们手中，无论何事，王也不能与你们反对。」
\par 6 他们就拿住耶利米，下在哈米勒的儿子（或作：王的儿子）玛基雅的牢狱里；那牢狱在护卫兵的院中。他们用绳子将耶利米系下去。牢狱里没有水，只有淤泥，耶利米就陷在淤泥中。
\par 7 在王宫的太监古实人以伯米勒，听见他们将耶利米下了牢狱（那时王坐在便雅悯门口），
\par 8 以伯米勒就从王宫里出来，对王说：
\par 9 「主我的王啊，这些人向先知耶利米一味地行恶，将他下在牢狱中；他在那里必因饥饿而死，因为城中再没有粮食。」
\par 10 王就吩咐古实人以伯米勒说：「你从这里带领三十人，趁著先知耶利米未死以前，将他从牢狱中提上来。」
\par 11 於是以伯米勒带领这些人同去，进入王宫，到库房以下，从那里取了些碎布和破烂的衣服，用绳子缒下牢狱去到耶利米那里。
\par 12 古实人以伯米勒对耶利米说：「你用这些碎布和破烂的衣服放在绳子上，垫你的胳肢窝。」耶利米就照样行了。
\par 13 这样，他们用绳子将耶利米从牢狱里拉上来。耶利米仍在护卫兵的院中。
\par 14 西底家王打发人带领先知耶利米，进耶和华殿中第三门里见王。王就对耶利米说：「我要问你一件事，你丝毫不可向我隐瞒。」
\par 15 耶利米对西底家说：「我若告诉你，你岂不定要杀我吗？我若劝戒你，你必不听从我。」
\par 16 西底家王就私下向耶利米说：「我指著那造我们生命之永生的耶和华起誓：我必不杀你，也不将你交在寻索你命的人手中。」
\par 17 耶利米对西底家说：「耶和华万军之神、以色列的神如此说：你若出去归降巴比伦王的首领，你的命就必存活，这城也不至被火焚烧，你和你的全家都必存活。
\par 18 你若不出去归降巴比伦王的首领，这城必交在迦勒底人手中。他们必用火焚烧，你也不得脱离他们的手。」
\par 19 西底家王对耶利米说：「我怕那些投降迦勒底人的犹大人，恐怕迦勒底人将我交在他们手中，他们戏弄我。」
\par 20 耶利米说：「迦勒底人必不将你交出。求你听从我对你所说耶和华的话，这样你必得好处，你的命也必存活。
\par 21 你若不肯出去，耶和华指示我的话乃是这样：
\par 22 犹大王宫里所剩的妇女必都带到巴比伦王的首领那里。这些妇女必说：你知己的朋友催逼你，胜过你；见你的脚陷入淤泥中，就转身退後了。
\par 23 「人必将你的后妃和你的儿女带到迦勒底人那里；你也不得脱离他们的手，必被巴比伦王的手捉住；你也必使这城被火焚烧。」
\par 24 西底家对耶利米说：「不要使人知道这些话，你就不至於死。
\par 25 首领若听见了我与你说话，就来见你，问你说：『你对王说什麽话不要向我们隐瞒，我们就不杀你。王向你说什麽话也要告诉我们。』你就对他们说：『我在王面前恳求不要叫我回到约拿单的房屋死在那里。』」
\par 26 你就对他们说：『我在王面前恳求不要叫我回到约拿单的房屋死在那里。』」
\par 27 随後众首领来见耶利米，问他，他就照王所吩咐的一切话回答他们。他们不再与他说话，因为事情没有泄漏。
\par 28 於是耶利米仍在护卫兵的院中，直到耶路撒冷被攻取的日子。

\chapter{39}

\par 1 犹大王西底家第九年十月，巴比伦王尼布甲尼撒率领全军来围困耶路撒冷。
\par 2 西底家十一年四月初九日，城被攻破。
\par 3 耶路撒冷被攻取的时候，巴比伦王的首领尼甲沙利薛、三甲尼波、撒西金、拉撒力、尼甲沙利薛拉墨，并巴比伦王其余的一切首领都来坐在中门。
\par 4 犹大王西底家和一切兵丁看见他们，就在夜间从靠近王园两城中间的门出城逃跑，往亚拉巴逃去。
\par 5 迦勒底的军队追赶他们，在耶利哥的平原追上西底家，将他拿住，带到哈马地的利比拉、巴比伦王尼布甲尼撒那里；尼布甲尼撒就审判他。
\par 6 巴比伦王在利比拉、西底家眼前杀了他的众子，又杀了犹大的一切贵胄，
\par 7 并且剜西底家的眼睛，用铜链锁著他，要带到巴比伦去。
\par 8 迦勒底人用火焚烧王宫和百姓的房屋，又拆毁耶路撒冷的城墙。
\par 9 那时，护卫长尼布撒拉旦将城里所剩下的百姓和投降他的逃民，以及其余的民都掳到巴比伦去了。
\par 10 护卫长尼布撒拉旦却将民中毫无所有的穷人留在犹大地，当时给他们葡萄园和田地。
\par 11 巴比伦王尼布甲尼撒提到耶利米，嘱咐护卫长尼布撒拉旦说：
\par 12 「你领他去，好好地看待他，切不可害他；他对你怎麽说，你就向他怎麽行。」
\par 13 护卫长尼布撒拉旦和尼布沙斯班拉撒力、尼甲沙利薛拉墨，并巴比伦王的一切官长，
\par 14 打发人去，将耶利米从护卫兵院中提出来，交与沙番的孙子亚希甘的儿子基大利，带回家去。於是耶利米住在民中。
\par 15 耶利米还囚在护卫兵院中的时候，耶和华的话临到他说：
\par 16 「你去告诉古实人以伯米勒说，万军之耶和华以色列的神如此说：我说降祸不降福的话必临到这城，到那时必在你面前成就了。
\par 17 耶和华说：到那日我必拯救你，你必不至交在你所怕的人手中。
\par 18 我定要搭救你，你不至倒在刀下，却要以自己的命为掠物，因你倚靠我。这是耶和华说的。」

\chapter{40}

\par 1 耶利米锁在耶路撒冷和犹大被掳到巴比伦的人中，护卫长尼布撒拉旦将他从拉玛释放以後，耶和华的话临到耶利米。
\par 2 护卫长将耶利米叫来，对他说：「耶和华你的神曾说要降这祸与此地。
\par 3 耶和华使这祸临到，照他所说的行了；因为你们得罪耶和华，没有听从他的话，所以这事临到你们。
\par 4 现在我解开你手上的链子，你若看与我同往巴比伦去好，就可以去，我必厚待你；你若看与我同往巴比伦去不好，就不必去。看哪，全地在你面前，你以为那里美好，那里合宜，只管上那里去吧！」
\par 5 耶利米还没有回去，护卫长说：「你可以回到沙番的孙子亚希甘的儿子基大利那里去；现在巴比伦王立他作犹大城邑的省长。你可以在他那里住在民中，不然，你看那里合宜就可以上那里去。」於是护卫长送他粮食和礼物，释放他去了。
\par 6 耶利米就到米斯巴见亚希甘的儿子基大利，在他那里住在境内剩下的民中。
\par 7 在田野的一切军长和属他们的人听见巴比伦王立了亚希甘的儿子基大利作境内的省长，并将没有掳到巴比伦的男人、妇女、孩童，和境内极穷的人全交给他。
\par 8 於是军长尼探雅的儿子以实玛利，加利亚的两个儿子约哈难和约拿单，单户篾的儿子西莱雅，并尼陀法人以斐的众子，玛迦人的儿子耶撒尼亚和属他们的人，都到米斯巴见基大利。
\par 9 沙番的孙子亚希甘的儿子基大利向他们和属他们的人起誓说：「不要怕服事迦勒底人，只管住在这地，服事巴比伦王，就可以得福。
\par 10 至於我，我要住在米斯巴，伺候那到我们这里来的迦勒底人；只是你们当积蓄酒、油，和夏天的果子，收在器皿里，住在你们所占的城邑中。」
\par 11 在摩押地和亚扪人中，在以东地和各国的一切犹大人，听见巴比伦王留下些犹大人，并立沙番的孙子亚希甘的儿子基大利管理他们。
\par 12 这一切犹大人就从所赶到的各处回来，到犹大地米斯巴的基大利那里，又积蓄了许多的酒，并夏天的果子。
\par 13 加利亚的儿子约哈难和在田野的一切军长来到米斯巴见基大利，
\par 14 对他说：「亚扪人的王巴利斯打发尼探雅的儿子以实玛利来要你的命，你知道吗？」亚希甘的儿子基大利却不信他们的话。
\par 15 加利亚的儿子约哈难在米斯巴私下对基大利说：「求你容我去杀尼探雅的儿子以实玛利，必无人知道。何必让他要你的命，使聚集到你这里来的犹大人都分散，以致犹大剩下的人都灭亡呢？」
\par 16 亚希甘的儿子基大利对加利亚的儿子约哈难说：「你不可行这事，你所论以实玛利的话是假的。」

\chapter{41}

\par 1 七月间，王的大臣宗室以利沙玛的孙子、尼探雅的儿子以实玛利带著十个人，来到米斯巴见亚希甘的儿子基大利。他们在米斯巴一同吃饭。
\par 2 尼探雅的儿子以实玛利和同他来的那十个人起来，用刀杀了沙番的孙子亚希甘的儿子基大利，就是巴比伦王所立为全地省长的。
\par 3 以实玛利又杀了在米斯巴、基大利那里的一切犹大人和所遇见的迦勒底兵丁。
\par 4 他杀了基大利，无人知道。
\par 5 第二天，有八十人从示剑和示罗，并撒玛利亚来，胡须剃去，衣服撕裂，身体划破，手拿素祭和乳香，要奉到耶和华的殿。
\par 6 尼探雅的儿子以实玛利出米斯巴迎接他们，随走随哭；遇见了他们，就对他们说：「你们可以来见亚希甘的儿子基大利。」
\par 7 他们到了城中，尼探雅的儿子以实玛利和同著他的人就将他们杀了，抛在坑中。
\par 8 只是他们中间有十个人对以实玛利说：「不要杀我们，因为我们有许多大麦、小麦、油、蜜藏在田间。」於是他住了手，没有将他们杀在弟兄中间。
\par 9 以实玛利将所杀之人的尸首都抛在坑里基大利的旁边；这坑是从前亚撒王因怕以色列王巴沙所挖的。尼探雅的儿子以实玛利将那些被杀的人填满了坑。
\par 10 以实玛利将米斯巴剩下的人，就是众公主和仍住在米斯巴所有的百姓，原是护卫长尼布撒拉旦交给亚希甘的儿子基大利的，都掳去了。尼探雅的儿子以实玛利掳了他们，要往亚扪人那里去。
\par 11 加利亚的儿子约哈难和同著他的众军长听见尼探雅的儿子以实玛利所行的一切恶，
\par 12 就带领众人前往，要和尼探雅的儿子以实玛利争战，在基遍的大水旁（或作：大水池旁）遇见他。
\par 13 以实玛利那里的众人看见加利亚的儿子约哈难和同著他的众军长，就都欢喜。
\par 14 这样，以实玛利从米斯巴所掳去的众人都转身归加利亚的儿子约哈难去了。
\par 15 尼探雅的儿子以实玛利和八个人脱离约哈难的手，逃往亚扪人那里去了。
\par 16 尼探雅的儿子以实玛利杀了亚希甘的儿子基大利，从米斯巴将剩下的一切百姓、兵丁、妇女、孩童、太监掳到基遍之後，加利亚的儿子约哈难和同著他的众军长将他们都夺回来，
\par 17 带到靠近伯利恒的金罕寓（或作：基罗特金罕）住下，要进入埃及去；
\par 18 因为尼探雅的儿子以实玛利杀了巴比伦王所立为省长的亚希甘的儿子基大利，约哈难惧怕迦勒底人。

\chapter{42}

\par 1 众军长和加利亚的儿子约哈难，并何沙雅的儿子耶撒尼亚（又名亚撒利雅，见四十三章二节）以及众百姓，从最小的到至大的都进前来，
\par 2 对先知耶利米说：「求你准我们在你面前祈求，为我们这剩下的人祷告耶和华你的神。我们本来众多，现在剩下的极少，这是你亲眼所见的。
\par 3 愿耶和华你的神指示我们所当走的路，所当做的事。」
\par 4 先知耶利米对他们说：「我已经听见你们了，我必照著你们的话祷告耶和华你们的神。耶和华无论回答什麽，我必都告诉你们，毫不隐瞒。」
\par 5 於是他们对耶利米说：「我们若不照耶和华你的神差遣你来说的一切话行，愿耶和华在我们中间作真实诚信的见证。
\par 6 我们现在请你到耶和华我们的神面前，他说的无论是好是歹，我们都必听从；我们听从耶和华我们神的话，就可以得福。」
\par 7 过了十天，耶和华的话临到耶利米。
\par 8 他就将加利亚的儿子约哈难和同著他的众军长，并众百姓，从最小的到至大的都叫了来，
\par 9 对他们说：「耶和华以色列的神，就是你们请我在他面前为你们祈求的主，如此说：
\par 10 『你们若仍住在这地，我就建立你们，必不拆毁，栽植你们，并不拔出，因我为降与你们的灾祸後悔了。
\par 11 不要怕你们所怕的巴比伦王。』」耶和华说：「不要怕他！因为我与你们同在，要拯救你们脱离他的手。
\par 12 我也要使他发怜悯，好怜悯你们，叫你们归回本地。
\par 13 倘若你们说：『我们不住在这地』，以致不听从耶和华你们神的话，
\par 14 说：『我们不住这地，却要进入埃及地，在那里看不见争战，听不见角声，也不至无食饥饿。我们必住在那里。』
\par 15 你们所剩下的犹大人哪，现在要听耶和华的话。万军之耶和华以色列的神如此说：『你们若定意要进入埃及，在那里寄居，
\par 16 你们所惧怕的刀剑在埃及地必追上你们！你们所惧怕的饥荒在埃及要紧紧地跟随你们！你们必死在那里！
\par 17 凡定意要进入埃及在那里寄居的必遭刀剑、饥荒、瘟疫而死，无一人存留，逃脱我所降与他们的灾祸。』
\par 18 「万军之耶和华以色列的神如此说：『我怎样将我的怒气和忿怒倾在耶路撒冷的居民身上，你们进入埃及的时候，我也必照样将我的忿怒倾在你们身上，以致你们令人辱骂、惊骇、咒诅、羞辱，你们不得再见这地方。』
\par 19 所剩下的犹大人哪，耶和华论到你们说：『不要进入埃及去。』你们要确实地知道我今日警教你们了。
\par 20 你们行诡诈自害；因为你们请我到耶和华你们的神那里，说：『求你为我们祷告耶和华我们神，照耶和华我们的神一切所说的告诉我们，我们就必遵行。』
\par 21 我今日将这话告诉你们，耶和华你们的神为你们的事差遣我到你们那里说的，你们却一样没有听从。
\par 22 现在你们要确实地知道，你们在所要去寄居之地必遭刀剑、饥荒、瘟疫而死。」

\chapter{43}

\par 1 耶利米向众百姓说完了耶和华他们神的一切话，就是耶和华他们神差遣他去所说的一切话。
\par 2 何沙雅的儿子亚撒利雅和加利亚的儿子约哈难，并一切狂傲的人，就对耶利米说：「你说谎言！耶和华我们的神并没有差遣你来说：『你们不可进入埃及，在那里寄居。』
\par 3 这是尼利亚的儿子巴录挑唆你害我们，要将我们交在迦勒底人的手中，使我们有被杀的，有被掳到巴比伦去的。」
\par 4 於是加利亚的儿子约哈难和一切军长，并众百姓，不听从耶和华的话住在犹大地。
\par 5 加利亚的儿子约哈难和一切军长却将所剩下的犹大人，就是从被赶到各国回来在犹大地寄居的男人、妇女、孩童，和众公主，
\par 6 并护卫长尼布撒拉旦所留在沙番的孙子亚希甘的儿子基大利那里的众人，与先知耶利米，以及尼利亚的儿子巴录，
\par 7 都带入埃及地，到了答比匿。这是因他们不听从耶和华的话。
\par 8 在答比匿，耶和华的话临到耶利米说：
\par 9 「你在犹大人眼前要用手拿几块大石头，藏在砌砖的灰泥中，就是在答比匿法老的宫门那里，
\par 10 对他们说：『万军之耶和华以色列的神如此说：我必召我的仆人巴比伦王尼布甲尼撒来。在所藏的石头上我要安置他的宝座；他必将光华的宝帐支搭在其上。
\par 11 他要来攻击埃及地，定为死亡的，必致死亡；定为掳掠的，必被掳掠；定为刀杀的，必交刀杀。
\par 12 我要在埃及神的庙中使火著起，巴比伦王要将庙宇焚烧，神像掳去；他要得（原文作披上）埃及地，好像牧人披上外衣，从那里安然而去。
\par 13 他必打碎埃及地伯示麦的柱像，用火焚烧埃及神的庙宇。』」

\chapter{44}

\par 1 有临到耶利米的话，论及一切住在埃及地的犹大人，就是住在密夺、答比匿、挪弗、巴忒罗境内的犹大人，说：
\par 2 「万军之耶和华以色列的神如此说：我所降与耶路撒冷和犹大各城的一切灾祸你们都看见了。那些城邑今日荒凉，无人居住；
\par 3 这是因居民所行的恶，去烧香事奉别神，就是他们和你们，并你们列祖所不认识的神，惹我发怒。
\par 4 我从早起来差遣我的仆人众先知去说，你们切不要行我所厌恶这可憎之事。
\par 5 他们却不听从，不侧耳而听，不转离恶事，仍向别神烧香。
\par 6 因此，我的怒气和忿怒都倒出来，在犹大城邑中和耶路撒冷的街市上，如火著起，以致都荒废凄凉，正如今日一样。
\par 7 现在耶和华万军之神、以色列的神如此说：你们为何作这大恶自害己命，使你们的男人、妇女、婴孩，和吃奶的都从犹大中剪除、不留一人呢？
\par 8 就是因你们手所做的，在所去寄居的埃及地向别神烧香惹我发怒，使你们被剪除，在天下万国中令人咒诅羞辱。
\par 9 你们列祖的恶行，犹大列王和他们后妃的恶行，你们自己和你们妻子的恶行，就是在犹大地、耶路撒冷街上所行的，你们都忘了吗？
\par 10 到如今还没有懊悔，没有惧怕，没有遵行我在你们和你们列祖面前所设立的法度律例。
\par 11 「所以万军之耶和华以色列的神如此说：我必向你们变脸降灾，以致剪除犹大众人。
\par 12 那定意进入埃及地、在那里寄居的，就是所剩下的犹大人，我必使他们尽都灭绝，必在埃及地仆倒，必因刀剑饥荒灭绝；从最小的到至大的都必遭刀剑饥荒而死，以致令人辱骂、惊骇、咒诅、羞辱。
\par 13 我怎样用刀剑、饥荒、瘟疫刑罚耶路撒冷，也必照样刑罚那些住在埃及地的犹大人；
\par 14 甚至那进入埃及地寄居的，就是所剩下的犹大人，都不得逃脱，也不得存留归回犹大地。他们心中甚想归回居住之地；除了逃脱的以外，一个都不能归回。」
\par 15 那些住在埃及地巴忒罗知道自己妻子向别神烧香的，与旁边站立的众妇女，聚集成群，回答耶利米说：
\par 16 「论到你奉耶和华的名向我们所说的话，我们必不听从。
\par 17 我们定要成就我们口中所出的一切话，向天后烧香、浇奠祭，按著我们与我们列祖、君王、首领在犹大的城邑中和耶路撒冷的街市上素常所行的一样；因为那时我们吃饱饭、享福乐，并不见灾祸。
\par 18 自从我们停止向天后烧香、浇奠祭，我们倒缺乏一切，又因刀剑饥荒灭绝。」
\par 19 妇女说：「我们向天后烧香、浇奠祭，做天后像的饼供奉他，向他浇奠祭，是外乎我们的丈夫吗？」
\par 20 耶利米对一切那样回答他的男人妇女说：
\par 21 「你们与你们列祖、君王、首领，并国内的百姓，在犹大城邑中和耶路撒冷街市上所烧的香，耶和华岂不记念，心中岂不思想吗？
\par 22 耶和华因你们所作的恶、所行可憎的事，不能再容忍，所以你们的地荒凉，令人惊骇咒诅，无人居住，正如今日一样。
\par 23 你们烧香，得罪耶和华，没有听从他的话，没有遵行他的律法、条例、法度，所以你们遭遇这灾祸，正如今日一样。」
\par 24 耶利米又对众民和众妇女说：「你们在埃及地的一切犹大人当听耶和华的话。
\par 25 万军之耶和华以色列的神如此说：你们和你们的妻都口中说、手里做，说：『我们定要偿还所许的愿，向天后烧香、浇奠祭。』现在你们只管坚定所许的愿而偿还吧！
\par 26 所以你们住在埃及地的一切犹大人当听耶和华的话。耶和华说：我指著我的大名起誓，在埃及全地，我的名不再被犹大一个人的口称呼说：『我指著主永生的耶和华起誓。』
\par 27 我向他们留意降祸不降福；在埃及地的一切犹大人必因刀剑、饥荒所灭，直到灭尽。
\par 28 脱离刀剑、从埃及地归回犹大地的人数很少；那进入埃及地要在那里寄居的，就是所剩下的犹大人，必知道是谁的话立得住，是我的话呢？是他们的话呢？
\par 29 耶和华说：我在这地方刑罚你们，必有预兆，使你们知道我降祸与你们的话必要立得住。
\par 30 耶和华如此说：我必将埃及王法老合弗拉交在他仇敌和寻索其命的人手中，像我将犹大王西底家交在他仇敌和寻索其命的巴比伦王尼布甲尼撒手中一样。」

\chapter{45}

\par 1 犹大王约西亚的儿子约雅敬第四年，尼利亚的儿子巴录将先知耶利米口中所说的话写在书上。耶利米说：
\par 2 「巴录啊，耶和华以色列的神说：
\par 3 巴录（原文作你）曾说：『哀哉！耶和华将忧愁加在我的痛苦上，我因唉哼而困乏，不得安歇。』
\par 4 你要这样告诉他，耶和华如此说：我所建立的，我必拆毁；我所栽植的，我必拔出；在全地我都如此行。
\par 5 你为自己图谋大事吗？不要图谋！我必使灾祸临到凡有血气的。但你无论往那里去，我必使你以自己的命为掠物。这是耶和华说的。」

\chapter{46}

\par 1 耶和华论列国的话临到先知耶利米。
\par 2 论到关乎埃及王法老尼哥的军队：这军队安营在伯拉河边的迦基米施，是巴比伦王尼布甲尼撒在犹大王约西亚的儿子约雅敬第四年所打败的。
\par 3 你们要预备大小盾牌，往前上阵。
\par 4 你们套上车，骑上马！顶盔站立，磨枪贯甲！
\par 5 我为何看见他们惊惶转身退後呢？他们的勇士打败了，急忙逃跑，并不回头；惊吓四围都有！这是耶和华说的。
\par 6 不要容快跑的逃避；不要容勇士逃脱（或作：快跑的不能逃避；勇士不能逃脱）；他们在北方伯拉河边绊跌仆倒。
\par 7 像尼罗河涨发，像江河之水翻腾的是谁呢？
\par 8 埃及像尼罗河涨发，像江河的水翻腾。他说：我要涨发遮盖遍地；我要毁灭城邑和其中的居民。
\par 9 马匹上去吧！车辆急行吧！勇士，就是手拿盾牌的古实人和弗人（又作吕彼亚人），并拉弓的路德族，都出去吧！
\par 10 那日是主万军之耶和华报仇的日子，要向敌人报仇。刀剑必吞吃得饱，饮血饮足；因为主万军之耶和华在北方伯拉河边有献祭的事。
\par 11 埃及的民（原文作处女）哪，可以上基列取乳香去；你虽多服良药，总是徒然，不得治好。
\par 12 列国听见你的羞辱，遍地满了你的哀声；勇士与勇士彼此相碰，一齐跌倒。
\par 13 耶和华对先知耶利米所说的话，论到巴比伦王尼布甲尼撒要来攻击埃及地：
\par 14 你们要传扬在埃及，宣告在密夺，报告在挪弗、答比匿说：要站起出队，自作准备，因为刀剑在你四围施行吞灭的事。
\par 15 你的壮士为何被冲去呢？他们站立不住；因为耶和华驱逐他们，
\par 16 使多人绊跌；他们也彼此撞倒，说：起来吧！我们再往本民本地去，好躲避欺压的刀剑。
\par 17 他们在那里喊叫说：埃及王法老不过是个声音（或作：已经败亡）；他已错过所定的时候了。
\par 18 君王名为万军之耶和华的说：我指著我的永生起誓：尼布甲尼撒（原文作他）来的势派必像他泊在众山之中，像迦密在海边一样。
\par 19 住在埃及的民哪（原文作女子），要预备掳去时所用的物件；因为挪弗必成为荒场，且被烧毁，无人居住。
\par 20 埃及是肥美的母牛犊；但出於北方的毁灭（或作：牛）来到了！来到了！
\par 21 其中的雇勇好像圈里的肥牛犊，他们转身退後，一齐逃跑，站立不住；因为他们遭难的日子、追讨的时候已经临到。
\par 22 其中的声音好像蛇行一样。敌人要成队而来，如砍伐树木的手拿斧子攻击他。
\par 23 耶和华说：埃及的树林虽然不能寻察（或作：穿不过），敌人却要砍伐，因他们多於蝗虫，不可胜数。
\par 24 埃及的民（原文作女子）必然蒙羞，必交在北方人的手中。
\par 25 万军之耶和华以色列的神说：「我必刑罚挪的亚扪（埃及尊大之神）和法老，并埃及与埃及的神，以及君王，也必刑罚法老和倚靠他的人。
\par 26 我要将他们交付寻索其命之人的手和巴比伦王尼布甲尼撒与他臣仆的手；以後埃及必再有人居住，与从前一样。这是耶和华说的。」
\par 27 我的仆人雅各啊，不要惧怕！以色列啊，不要惊惶！因我要从远方拯救你，从被掳到之地拯救你的後裔。雅各必回来，得享平靖安逸，无人使他害怕。
\par 28 我的仆人雅各啊，不要惧怕！因我与你同在。我要将我所赶你到的那些国灭绝净尽，却不将你灭绝净尽，倒要从宽惩治你，万不能不罚你（不罚你：或作以你为无罪）。这是耶和华说的。

\chapter{47}

\par 1 法老攻击迦萨之先，有耶和华论非利士人的话临到先知耶利米。
\par 2 耶和华如此说：有水从北方发起，成为涨溢的河，要涨过遍地和其中所有的，并城和其中所住的。人必呼喊；境内的居民都必哀号。
\par 3 听见敌人壮马蹄跳的响声和战车隆隆、车轮轰轰；为父的手就发软，不回头看顾儿女。
\par 4 因为日子将到，要毁灭一切非利士人，剪除帮助推罗、西顿所剩下的人。原来耶和华必毁灭非利士人，就是迦斐托海岛余剩的人。
\par 5 迦萨成了光秃；平原中所剩的亚实基伦归於无有。你用刀划身，要到几时呢？
\par 6 耶和华的刀剑哪，你到几时才止息呢？你要入鞘，安靖不动。
\par 7 耶和华既吩咐你攻击亚实基伦和海边之地，他已经派定你，焉能止息呢？

\chapter{48}

\par 1 论摩押。万军之耶和华以色列的神如此说：尼波有祸了！因变为荒场。基列亭蒙羞被攻取；米斯迦蒙羞被毁坏；
\par 2 摩押不再被称赞。有人在希实本设计谋害他，说：来吧！我们将他剪除，不再成国。玛得缅哪，你也必默默无声；刀剑必追赶你。
\par 3 从何罗念有喊荒凉大毁灭的哀声：
\par 4 摩押毁灭了！他的孩童（或作：家僮）发哀声，使人听见。
\par 5 人上鲁希坡随走随哭，因为在何罗念的下坡听见毁灭的哀声。
\par 6 你们要奔逃，自救性命，独自居住，好像旷野的杜松。
\par 7 你因倚靠自己所做的和自己的财宝必被攻取。基抹和属他的祭司、首领也要一同被掳去。
\par 8 行毁灭的必来到各城，并无一城得免。山谷必致败落，平原必被毁坏；正如耶和华所说的。
\par 9 要将翅膀给摩押，使他可以飞去。他的城邑必致荒凉，无人居住。
\par 10 （懒惰为耶和华行事的，必受咒诅；禁止刀剑不经血的，必受咒诅。）
\par 11 摩押自幼年以来常享安逸，如酒在渣滓上澄清，没有从这器皿倒在那器皿里，也未曾被掳去。因此，他的原味尚存，香气未变。
\par 12 耶和华说：「日子将到，我必打发倒酒的往他那里去，将他倒出来，倒空他的器皿，打碎他的子。
\par 13 摩押必因基抹羞愧，像以色列家从前倚靠伯特利的神羞愧一样。
\par 14 你们怎麽说：我们是勇士，是有勇力打仗的呢？
\par 15 摩押变为荒场，敌人上去进了他的城邑。他所特选的少年人下去遭了杀戮；这是君王名为万军之耶和华说的。
\par 16 摩押的灾殃临近；他的苦难速速来到。
\par 17 凡在他四围的和认识他名的，你们都要为他悲伤，说：那结实的杖和那美好的棍，何竟折断了呢？
\par 18 住在底本的民哪（原文作女子），要从你荣耀的位上下来，坐受乾渴；因毁灭摩押的上来攻击你，毁坏了你的保障。
\par 19 住亚罗珥的啊，要站在道旁观望，问逃避的男人和逃脱的女人说：是什麽事呢？
\par 20 摩押因毁坏蒙羞；你们要哀号呼喊，要在亚嫩旁报告说：摩押变为荒场！
\par 21 「刑罚临到平原之地的何伦、雅杂、米法押、
\par 22 底本、尼波、伯低比拉太音、
\par 23 基列亭、伯迦末、伯米恩、
\par 24 加略、波斯拉，和摩押地远近所有的城邑。
\par 25 摩押的角砍断了，摩押的膀臂折断了。这是耶和华说的。」
\par 26 「你们要使摩押沉醉，因他向耶和华夸大。他要在自己所吐之中打滚，又要被人嗤笑。
\par 27 摩押啊，你不曾嗤笑以色列吗？他岂是在贼中查出来的呢？你每逢提到他便摇头。
\par 28 摩押的居民哪，要离开城邑，住在山崖里，像鸽子在深渊口上搭窝。
\par 29 我们听说摩押人骄傲，是极其骄傲；听说他自高自傲，并且狂妄，居心自大。
\par 30 耶和华说：我知道他的忿怒是虚空的；他夸大的话一无所成。
\par 31 因此，我要为摩押哀号，为摩押全地呼喊；人必为吉珥哈列设人叹息。
\par 32 西比玛的葡萄树啊，我为你哀哭，甚於雅谢人哀哭。你的枝子蔓延过海，直长到雅谢海。那行毁灭的已经临到你夏天的果子和你所摘的葡萄。
\par 33 肥田和摩押地的欢喜快乐都被夺去；我使酒　的酒绝流，无人踹酒欢呼；那欢呼却变为仇敌的呐喊（原文作那欢呼却不是欢呼）。
\par 34 「希实本人发的哀声达到以利亚利，直达到雅杂；从琐珥达到何罗念，直到伊基拉施利施亚，因为宁林的水必然乾涸。」
\par 35 耶和华说：「我必在摩押地使那在邱坛献祭的，和那向他的神烧香的都断绝了。
\par 36 我心腹为摩押哀鸣如箫，我心肠为吉珥哈列设人也是如此，因摩押人所得的财物都灭没了。
\par 37 「各人头上光秃，胡须剪短，手有划伤，腰束麻布。
\par 38 在摩押的各房顶上和街市上处处有人哀哭；因我打碎摩押，好像打碎无人喜悦的器皿。这是耶和华说的。
\par 39 摩押何等毁坏！何等哀号！何等羞愧转背！这样，摩押必令四围的人嗤笑惊骇。」
\par 40 耶和华如此说：仇敌必如大鹰飞起，展开翅膀，攻击摩押。
\par 41 加略被攻取，保障也被占据。到那日，摩押的勇士心中疼痛如临产的妇人。
\par 42 摩押必被毁灭，不再成国，因他向耶和华夸大。
\par 43 耶和华说：摩押的居民哪，恐惧、陷坑、网罗都临近你。
\par 44 躲避恐惧的必坠入陷坑；从陷坑上来的必被网罗缠住；因我必使追讨之年临到摩押。这是耶和华说的。
\par 45 躲避的人无力站在希实本的影下；因为有火从希实本发出，有火焰出於西宏的城，烧尽摩押的角和哄嚷人的头顶。
\par 46 摩押啊，你有祸了！属基抹的民灭亡了！因你的众子都被掳去，你的众女也被掳去。
\par 47 耶和华说：到末後，我还要使被掳的摩押人归回。摩押受审判的话到此为止。

\chapter{49}

\par 1 论亚扪人。耶和华如此说：以色列没有儿子吗？没有後嗣吗？玛勒堪为何得迦得之地为业呢？属他的民为何住其中的城邑呢？
\par 2 耶和华说：日子将到，我必使人听见打仗的喊声，是攻击亚扪人拉巴的喊声。拉巴要成为乱堆；属他的乡村（原文作女子）要被火焚烧。先前得以色列地为业的，此时以色列倒要得他们的地为业。这是耶和华说的。
\par 3 希实本哪，你要哀号，因为爱地变为荒场。拉巴的居民（原文作女子）哪，要呼喊，以麻布束腰；要哭号，在篱笆中跑来跑去；因玛勒堪和属他的祭司、首领要一同被掳去。
\par 4 背道的民（原文作女子）哪，你们为何因有山谷，就是水流的山谷夸张呢？为何倚靠财宝说：谁能来到我们这里呢？
\par 5 主万军之耶和华说：我要使恐吓从四围的人中临到你们；你们必被赶出，各人一直前往，没有人收聚逃民。
\par 6 後来我还要使被掳的亚扪人归回。这是耶和华说的。
\par 7 论以东。万军之耶和华如此说：提幔中再没有智慧吗？明哲人不再有谋略吗？他们的智慧尽归无有吗？
\par 8 底但的居民哪，要转身逃跑，住在深密处；因为我向以扫追讨的时候，必使灾殃临到他。
\par 9 摘葡萄的若来到他那里，岂不剩下些葡萄呢？盗贼若夜间而来，岂不毁坏直到够了呢？
\par 10 我却使以扫赤露，显出他的隐密处；他不能自藏。他的後裔、弟兄、邻舍尽都灭绝；他也归於无有。
\par 11 你撇下孤儿，我必保全他们的命；你的寡妇可以倚靠我。
\par 12 耶和华如此说：「原不该喝那杯的一定要喝。你能尽免刑罚吗？你必不能免，一定要喝！」
\par 13 耶和华说：「我指著自己起誓，波斯拉必令人惊骇、羞辱、咒诅，并且荒凉。他的一切城邑必变为永远的荒场。」
\par 14 我从耶和华那里听见信息，并有使者被差往列国去，说：你们聚集来攻击以东，要起来争战。
\par 15 我使你在列国中为最小，在世人中被藐视。
\par 16 住在山穴中据守山顶的啊，论到你的威吓，你因心中的狂傲自欺；你虽如大鹰高高搭窝，我却从那里拉下你来。这是耶和华说的。
\par 17 「以东必令人惊骇；凡经过的人就受惊骇，又因他一切的灾祸嗤笑。
\par 18 耶和华说：必无人住在那里，也无人在其中寄居，要像所多玛、蛾摩拉，和邻近的城邑倾覆的时候一样。
\par 19 仇敌必像狮子从约但河边的丛林上来，攻击坚固的居所。转眼之间，我要使以东人逃跑，离开这地。谁蒙拣选，我就派谁治理这地。谁能比我呢？谁能给我定规日期呢？有何牧人能在我面前站立得住呢？
\par 20 你们要听耶和华攻击以东所说的谋略和他攻击提幔居民所定的旨意。仇敌定要将他们群众微弱的拉去，定要使他们的居所荒凉。
\par 21 因他们仆倒的声音，地就震动。人在红海那里必听见呼喊的声音。
\par 22 仇敌必如大鹰飞起，展开翅膀攻击波斯拉。到那日，以东的勇士心中疼痛如临产的妇人。」
\par 23 论大马色。哈马和亚珥拔蒙羞，因他们听见凶恶的信息就消化了。海上有忧愁，不得平静。
\par 24 大马色发软，转身逃跑。战兢将他捉住；痛苦忧愁将他抓住，如产难的妇人一样。
\par 25 我所喜乐可称赞的城，为何被撇弃了呢？
\par 26 他的少年人必仆倒在街上；当那日，一切兵丁必默默无声。这是万军之耶和华说的。
\par 27 我必在大马色城中使火著起，烧灭便哈达的宫殿。
\par 28 论巴比伦王尼布甲尼撒所攻打的基达和夏琐的诸国。耶和华如此说：迦勒底人哪，起来上基达去，毁灭东方人。
\par 29 他们的帐棚和羊群都要夺去，将幔子和一切器皿，并骆驼为自己掠去。人向他们喊著说：四围都有惊吓。
\par 30 耶和华说：夏琐的居民哪，要逃奔远方，住在深密处；因为巴比伦王尼布甲尼撒设计谋害你们，起意攻击你们。
\par 31 耶和华说：迦勒底人哪，起来！上安逸无虑的居民那里去；他们是无门无闩、独自居住的。
\par 32 他们的骆驼必成为掠物；他们众多的牲畜必成为掳物。我必将剃周围头发的人分散四方（原文作风），使灾殃从四围临到他们。这是耶和华说的。
\par 33 夏琐必成为野狗的住处，永远凄凉；必无人住在那里，也无人在其中寄居。
\par 34 犹大王西底家登基的时候，耶和华论以拦的话临到先知耶利米说：
\par 35 「万军之耶和华如此说：我必折断以拦人的弓，就是他们为首的权力。
\par 36 我要使四风从天的四方刮来，临到以拦人，将他们分散四方（原文作风）。这被赶散的人没有一国不到的。」
\par 37 耶和华说：「我必使以拦人在仇敌和寻索其命的人面前惊惶；我也必使灾祸，就是我的烈怒临到他们，又必使刀剑追杀他们，直到将他们灭尽。
\par 38 我要在以拦设立我的宝座，从那里除灭君王和首领。这是耶和华说的。
\par 39 「到末後，我还要使被掳的以拦人归回。这是耶和华说的。」

\chapter{50}

\par 1 耶和华藉先知耶利米论巴比伦和迦勒底人之地所说的话。
\par 2 你们要在万国中传扬报告，竖立大旗；要报告，不可隐瞒，说：巴比伦被攻取，彼勒蒙羞，米罗达惊惶。巴比伦的神像都蒙羞；他的偶像都惊惶。
\par 3 「因有一国从北方上来攻击他，使他的地荒凉，无人居住，连人带牲畜都逃走了。」
\par 4 耶和华说：「当那日子、那时候，以色列人要和犹大人同来，随走随哭，寻求耶和华他们的神。
\par 5 他们必访问锡安，又面向这里，说：『来吧，你们要与耶和华联合为永远不忘的约。』
\par 6 「我的百姓作了迷失的羊，牧人使他们走差路，使他们转到山上。他们从大山走到小山，竟忘了安歇之处。
\par 7 凡遇见他们的，就把他们吞灭。敌人说：『我们没有罪；因他们得罪那作公义居所的耶和华，就是他们列祖所仰望的耶和华。』
\par 8 「我民哪，你们要从巴比伦中逃走，从迦勒底人之地出去，要像羊群前面走的公山羊。
\par 9 因我必激动联合的大国从北方上来攻击巴比伦，他们要摆阵攻击他；他必从那里被攻取。他们的箭好像善射之勇士的箭，一枝也不徒然返回。
\par 10 迦勒底必成为掠物；凡掳掠他的都必心满意足。这是耶和华说的。」
\par 11 抢夺我产业的啊，你们因欢喜快乐，且像踹谷撒欢的母牛犊，又像发嘶声的壮马。
\par 12 你们的母巴比伦就极其抱愧，生你们的必然蒙羞。他要列在诸国之末，成为旷野、旱地、沙漠。
\par 13 因耶和华的忿怒，必无人居住，要全然荒凉。凡经过巴比伦的要受惊骇，又因他所遭的灾殃嗤笑。
\par 14 所有拉弓的，你们要在巴比伦的四围摆阵，射箭攻击他。不要爱惜箭枝，因他得罪了耶和华。
\par 15 你们要在他四围呐喊；他已经投降。外郭坍塌了，城墙拆毁了，因为这是耶和华报仇的事。你们要向巴比伦报仇；他怎样待人，也要怎样待他。
\par 16 你们要将巴比伦撒种的和收割时拿镰刀的都剪除了。他们各人因怕欺压的刀剑，必归回本族，逃到本土。
\par 17 「以色列是打散的羊，是被狮子赶出的。首先是亚述王将他吞灭，末後是巴比伦王尼布甲尼撒将他的骨头折断。」
\par 18 所以万军之耶和华以色列的神如此说：「我必罚巴比伦王和他的地，像我从前罚亚述王一样。
\par 19 我必再领以色列回他的草场，他必在迦密和巴珊吃草，又在以法莲山上和基列境内得以饱足。」
\par 20 耶和华说：「当那日子、那时候，虽寻以色列的罪孽，一无所有；虽寻犹大的罪恶，也无所见；因为我所留下的人，我必赦免。」
\par 21 耶和华说：上去攻击米拉大翁之地，又攻击比割的居民。要追杀灭尽，照我一切所吩咐你的去行。
\par 22 境内有打仗和大毁灭的响声。
\par 23 全地的大锤何竟砍断破坏？巴比伦在列国中何竟荒凉？
\par 24 巴比伦哪，我为你设下网罗，你不知不觉被缠住。你被寻著，也被捉住；因为你与耶和华争竞。
\par 25 耶和华已经开了武库，拿出他恼恨的兵器；因为主万军之耶和华在迦勒底人之地有当做的事。
\par 26 你们要从极远的边界来攻击他，开他的仓廪，将他堆如高堆，毁灭净尽，丝毫不留。
\par 27 要杀他的一切牛犊，使他们下去遭遇杀戮。他们有祸了，因为追讨他们的日子已经来到。
\par 28 （有从巴比伦之地逃避出来的人，在锡安扬声报告耶和华我们的神报仇，就是为他的殿报仇。）
\par 29 「招集一切弓箭手来攻击巴比伦。要在巴比伦四围安营，不要容一人逃脱，照著他所做的报应他；他怎样待人，也要怎样待他，因为他向耶和华以色列的圣者发了狂傲。
\par 30 所以他的少年人必仆倒在街上。当那日，一切兵丁必默默无声。这是耶和华说的。」
\par 31 主万军之耶和华说：你这狂傲的啊，我与你反对，因为我追讨你的日子已经来到。
\par 32 狂傲的必绊跌仆倒，无人扶起。我也必使火在他的城邑中里起来，将他四围所有的尽行烧灭。
\par 33 万军之耶和华如此说：「以色列人和犹大人一同受欺压；凡掳掠他们的都紧紧抓住他们，不肯释放。
\par 34 他们的救赎主大有能力，万军之耶和华是他的名。他必伸清他们的冤，好使全地得平安，并搅扰巴比伦的居民。」
\par 35 耶和华说：有刀剑临到迦勒底人和巴比伦的居民，并他的首领与智慧人。
\par 36 有刀剑临到矜夸的人，他们就成为愚昧；有刀剑临到他的勇士，他们就惊惶。
\par 37 有刀剑临到他的马匹、车辆，和其中杂族的人民；他们必像妇女一样。有刀剑临到他的宝物，就被抢夺。
\par 38 有乾旱临到他的众水，就必乾涸；因为这是有雕刻偶像之地，人因偶像而颠狂。
\par 39 所以旷野的走兽和豺狼必住在那里，鸵鸟也住在其中，永无人烟，世世代代无人居住。」
\par 40 耶和华说：「必无人住在那里，也无人在其中寄居，要像我倾覆所多玛、蛾摩拉，和邻近的城邑一样。
\par 41 看哪，有一种民从北方而来，并有一大国和许多君王被激动，从地极来到。
\par 42 他们拿弓和枪，性情残忍，不施怜悯；他们的声音像海浪　訇。巴比伦城（原文作女子）啊，他们骑马，都摆队伍如上战场的人，要攻击你。
\par 43 巴比伦王听见他们的风声，手就发软，痛苦将他抓住，疼痛彷佛产难的妇人。
\par 44 「仇敌必像狮子从约但河边的丛林上来，攻击坚固的居所。转眼之间，我要使他们逃跑，离开这地。谁蒙拣选，我就派谁治理这地。谁能比我呢？谁能给我定规日期呢？有何牧人能在我面前站立得住呢？
\par 45 你们要听耶和华攻击巴比伦所说的谋略和他攻击迦勒底人之地所定的旨意。仇敌定要将他们群众微弱的拉去，定要使他们的居所荒凉。
\par 46 因巴比伦被取的声音，地就震动，人在列邦都听见呼喊的声音。」

\chapter{51}

\par 1 耶和华如此说：我必使毁灭的风刮起，攻击巴比伦和住在立加米的人。
\par 2 我要打发外邦人来到巴比伦，簸扬他，使他的地空虚。在他遭祸的日子，他们要周围攻击他。
\par 3 拉弓的，要向拉弓的和贯甲挺身的射箭。不要怜惜他的少年人；要灭尽他的全军。
\par 4 他们必在迦勒底人之地被杀仆倒，在巴比伦的街上被刺透。
\par 5 以色列和犹大虽然境内充满违背以色列圣者的罪，却没有被他的神万军之耶和华丢弃。
\par 6 你们要从巴比伦中逃奔，各救自己的性命！不要陷在他的罪孽中一同灭亡；因为这是耶和华报仇的时候，他必向巴比伦施行报应。
\par 7 巴比伦素来是耶和华手中的金杯，使天下沉醉；万国喝了他的酒就颠狂了。
\par 8 巴比伦忽然倾覆毁坏；要为他哀号；为止他的疼痛，拿乳香或者可以治好。
\par 9 我们想医治巴比伦，他却没有治好。离开他吧！我们各人归回本国；因为他受的审判通於上天，达到穹苍。
\par 10 耶和华已经彰显我们的公义。来吧！我们可以在锡安报告耶和华我们神的作为。
\par 11 你们要磨尖了箭头，抓住盾牌。耶和华定意攻击巴比伦，将他毁灭，所以激动了玛代君王的心；因这是耶和华报仇，就是为自己的殿报仇。
\par 12 你们要竖立大旗，攻击巴比伦的城墙；要坚固了望台，派定守望的设下埋伏；因为耶和华指著巴比伦居民所说的话、所定的意，他已经作成。
\par 13 住在众水之上多有财宝的啊，你的结局到了！你贪婪之量满了！
\par 14 万军之耶和华指著自己起誓说：我必使敌人充满你，像蚂蚱一样；他们必呐喊攻击你。
\par 15 耶和华用能力创造大地，用智慧建立世界，用聪明铺张穹苍。
\par 16 他一发声，空中便有多水激动；他使云雾从地极上腾。他造电随雨而闪，从他府库中带出风来。
\par 17 各人都成了畜类，毫无知识。各银匠都因他的偶像羞愧；他所铸的偶像本是虚假的，其中并无气息，
\par 18 都是虚无的，是迷惑人的工作，到追讨的时候，必被除灭。
\par 19 雅各的分不像这些，因他是造作万有的主；以色列也是他产业的支派。万军之耶和华是他的名。
\par 20 你是我争战的斧子和打仗的兵器；我要用你打碎列国，用你毁灭列邦；
\par 21 用你打碎马和骑马的；用你打碎战车和坐在其上的；
\par 22 用你打碎男人和女人；用你打碎老年人和少年人；用你打碎壮丁和处女；
\par 23 用你打碎牧人和他的群畜；用你打碎农夫和他一对牛；用你打碎省长和副省长。
\par 24 耶和华说：「我必在你们眼前报复巴比伦人和迦勒底居民在锡安所行的诸恶。」
\par 25 耶和华说：你这行毁灭的山哪，就是毁灭天下的山，我与你反对。我必向你伸手，将你从山岩滚下去，使你成为烧毁的山。
\par 26 人必不从你那里取石头为房角石，也不取石头为根基石；你必永远荒凉。这是耶和华说的。
\par 27 要在境内竖立大旗，在各国中吹角，使列国预备攻击巴比伦，将亚拉腊、米尼、亚实基拿各国招来攻击他；又派军长来攻击他，使马匹上来如蚂蚱，
\par 28 使列国和玛代君王，与省长和副省长，并他们所管全地之人，都预备攻击他。
\par 29 地必震动而瘠苦；因耶和华向巴比伦所定的旨意成立了，使巴比伦之地荒凉，无人居住。
\par 30 巴比伦的勇士止息争战，藏在坚垒之中。他们的勇力衰尽，好像妇女一样。巴比伦的住处有火著起，门闩都折断了。
\par 31 通报的要彼此相遇，送信的要互相迎接，报告巴比伦王说：城的四方被攻取了，
\par 32 渡口被占据了，苇塘被火烧了，兵丁也惊慌了。
\par 33 万军之耶和华以色列的神如此说：巴比伦（原文作女子）城好像踹谷的禾场；再过片时，收割他的时候就到了。
\par 34 以色列人说：巴比伦王尼布甲尼撒吞灭我，压碎我，使我成为空虚的器皿。他像大鱼将我吞下，用我的美物充满他的肚腹，又将我赶出去。
\par 35 锡安的居民要说：巴比伦以强暴待我，损害我的身体，愿这罪归给他。耶路撒冷人要说：愿流我们血的罪归到迦勒底的居民。
\par 36 所以，耶和华如此说：我必为你伸冤，为你报仇；我必使巴比伦的海枯竭，使他的泉源乾涸。
\par 37 巴比伦必成为乱堆，为野狗的住处，令人惊骇、嗤笑，并且无人居住。
\par 38 他们要像少壮狮子咆哮，像小狮子吼叫。
\par 39 他们火热的时候，我必为他们设摆酒席，使他们沉醉，好叫他们快乐，睡了长觉，永不醒起。这是耶和华说的。
\par 40 我必使他们像羊羔、像公绵羊和公山羊下到宰杀之地。
\par 41 示沙克（就是巴比伦）何竟被攻取？天下所称赞的何竟被占据？巴比伦在列国中何竟变为荒场？
\par 42 海水涨起，漫过巴比伦；他被许多海浪遮盖。
\par 43 他的城邑变为荒场、旱地、沙漠，无人居住，无人经过之地。
\par 44 我必刑罚巴比伦的彼勒，使他吐出所吞的。万民必不再流归他那里；巴比伦的城墙也必坍塌了。
\par 45 我的民哪，你们要从其中出去！各人拯救自己，躲避耶和华的烈怒。
\par 46 你们不要心惊胆怯，也不要因境内所听见的风声惧怕；因为这年有风声传来；那年也有风声传来，境内有强暴的事，官长攻击官长。
\par 47 日子将到，我必刑罚巴比伦雕刻的偶像。他全地必然抱愧；他被杀的人必在其中仆倒。
\par 48 那时，天地和其中所有的，必因巴比伦欢呼，因为行毁灭的要从北方来到他那里。这是耶和华说的。
\par 49 巴比伦怎样使以色列被杀的人仆倒，照样他全地被杀的人也必在巴比伦仆倒。
\par 50 你们躲避刀剑的要快走，不要站住！要在远方记念耶和华，心中追想耶路撒冷。
\par 51 我们听见辱骂就蒙羞，满面惭愧，因为外邦人进入耶和华殿的圣所。
\par 52 耶和华说：日子将到，我必刑罚巴比伦雕刻的偶像，通国受伤的人必唉哼。
\par 53 巴比伦虽升到天上，虽使他坚固的高处更坚固，还有行毁灭的从我这里到他那里。这是耶和华说的。
\par 54 有哀号的声音从巴比伦出来；有大毁灭的响声从迦勒底人之地发出。
\par 55 因耶和华使巴比伦变为荒场，使其中的大声灭绝。仇敌彷佛众水，波浪　訇，响声已经发出。
\par 56 这是行毁灭的临到巴比伦。巴比伦的勇士被捉住，他们的弓折断了；因为耶和华是施行报应的神，必定施行报应。
\par 57 君王名为万军之耶和华的说：我必使巴比伦的首领、智慧人、省长、副省长，和勇士都沉醉，使他们睡了长觉，永不醒起。
\par 58 万军之耶和华如此说：巴比伦宽阔的城墙必全然倾倒；他高大的城门必被火焚烧。众民所劳碌的必致虚空；列国所劳碌的被火焚烧，他们都必困乏。
\par 59 犹大王西底家在位第四年，上巴比伦去的时候，玛西雅的孙子、尼利亚的儿子西莱雅与王同去（西莱雅是王宫的大臣），先知耶利米有话吩咐他。
\par 60 耶利米将一切要临到巴比伦的灾祸，就是论到巴比伦的一切话，写在书上。
\par 61 耶利米对西莱雅说：「你到了巴比伦务要念这书上的话；
\par 62 又说：『耶和华啊，你曾论到这地方说：要剪除，甚至连人带牲畜没有在这里居住的，必永远荒凉。』
\par 63 你念完了这书，就把一块石头拴在书上，扔在伯拉河中，
\par 64 说：『巴比伦因耶和华所要降与他的灾祸，必如此沉下去，不再兴起，人民也必困乏。』」耶利米的话到此为止。

\chapter{52}

\par 1 西底家登基的时候年二十一岁，在耶路撒冷作王十一年。他母亲名叫哈慕他，是立拿人耶利米的女儿。
\par 2 西底家行耶和华眼中看为恶的事，是照约雅敬一切所行的。
\par 3 因此耶和华的怒气在耶路撒冷和犹大发作，以致将人民从自己的面前赶出。
\par 4 西底家背叛巴比伦王。他作王第九年十月初十日，巴比伦王尼布甲尼撒率领全军来攻击耶路撒冷，对城安营，四围筑垒攻城。
\par 5 於是城被围困直到西底家王十一年。
\par 6 四月初九日，城里有大饥荒，甚至百姓都没有粮食。
\par 7 城被攻破，一切兵丁就在夜间从靠近王园两城中间的门，出城逃跑；迦勒底人正在四围攻城。他们就往亚拉巴逃去。
\par 8 迦勒底的军队追赶西底家王，在耶利哥的平原追上他。他的全军都离开他四散了。
\par 9 迦勒底人就拿住王，带他到在哈马地利比拉的巴比伦王那里；巴比伦王便审判他。
\par 10 巴比伦王在西底家眼前杀了他的众子，又在利比拉杀了犹大的一切首领，
\par 11 并且剜了西底家的眼睛，用铜链锁著他，带到巴比伦去，将他囚在监里，直到他死的日子。
\par 12 巴比伦王尼布甲尼撒十九年五月初十日，在巴比伦王面前侍立的护卫长尼布撒拉旦进入耶路撒冷，
\par 13 用火焚烧耶和华的殿和王宫，又焚烧耶路撒冷的房屋，就是各大户家的房屋。
\par 14 跟从护卫长迦勒底的全军就拆毁耶路撒冷四围的城墙。
\par 15 那时护卫长尼布撒拉旦将民中最穷的和城里所剩下的百姓，并已经投降巴比伦王的人，以及大众所剩下的人，都掳去了。
\par 16 但护卫长尼布撒拉旦留下些民中最穷的，使他们修理葡萄园，耕种田地。
\par 17 耶和华殿的铜柱并殿内的盆座和铜海，迦勒底人都打碎了，将那铜运到巴比伦去了，
\par 18 又带去锅、铲子、蜡剪、盘子、调羹，并所用的一切铜器、
\par 19 杯、火鼎、碗、盆、灯台、调羹、爵，无论金的银的，护卫长也都带去了。
\par 20 所罗门为耶和华殿所造的两根铜柱、一个铜海，并座下的十二只铜牛，这一切的铜多得无法可称。
\par 21 这一根柱子高十八肘，厚四指，是空的，围十二肘。
\par 22 柱上有铜顶，高五肘；铜顶的周围有网子和石榴，都是铜的。那一根柱子照此一样，也有石榴。
\par 23 柱子四面有九十六个石榴，在网子周围，共有一百石榴。
\par 24 护卫长拿住大祭司西莱雅、副祭司西番亚，和三个把门的，
\par 25 又从城中拿住一个管理兵丁的官（或作：太监），并在城里所遇常见王面的七个人和检点国民军长的书记，以及城里所遇见的国民六十个人。
\par 26 护卫长尼布撒拉旦将这些人带到利比拉的巴比伦王那里。
\par 27 巴比伦王就把他们击杀在哈马地的利比拉。这样，犹大人被掳去离开本地。
\par 28 尼布甲尼撒所掳的民数记在下面：在他第七年掳去犹大人三千零二十三名；
\par 29 尼布甲尼撒十八年从耶路撒冷掳去八百三十二人；
\par 30 尼布甲尼撒二十三年，护卫长尼布撒拉旦掳去犹大人七百四十五名；共有四千六百人。
\par 31 犹大王约雅斤被掳後三十七年，巴比伦王以未米罗达元年十二月二十五日，使犹大王约雅斤抬头，提他出监，
\par 32 又对他说恩言，使他的位高过与他一同在巴比伦众王的位，
\par 33 给他脱了囚服。他终身在巴比伦王面前吃饭。
\par 34 巴比伦王赐他所需用的食物，日日赐他一分，终身是这样，直到他死的日子。



\end{document}