\begin{document}

\title{以西结书}


\chapter{1}

\par 1 当三十年四月初五日，以西结（原文作我）在迦巴鲁河边被掳的人中，天就开了，得见神的异象。
\par 2 正是约雅斤王被掳去第五年四月初五日，
\par 3 在迦勒底人之地、迦巴鲁河边，耶和华的话特特临到布西的儿子祭司以西结；耶和华的灵（原文作手）降在他身上。
\par 4 我观看，见狂风从北方刮来，随著有一朵包括闪烁火的大云，周围有光辉；从其中的火内发出好像光耀的精金；
\par 5 又从其中显出四个活物的形像来。他们的形状是这样：有人的形像，
\par 6 各有四个脸面，四个翅膀。
\par 7 他们的腿是直的，脚掌好像牛犊之蹄，都灿烂如光明的铜。
\par 8 在四面的翅膀以下有人的手。这四个活物的脸和翅膀乃是这样：
\par 9 翅膀彼此相接，行走并不转身，俱各直往前行。
\par 10 至於脸的形像：前面各有人的脸，右面各有狮子的脸，左面各有牛的脸，後面各有鹰的脸。
\par 11 各展开上边的两个翅膀相接，各以下边的两个翅膀遮体。
\par 12 他们俱各直往前行。灵往那里去，他们就往那里去，行走并不转身。
\par 13 至於四活物的形像，就如烧著火炭的形状，又如火把的形状。火在四活物中间上去下来，这火有光辉，从火中发出闪电。
\par 14 这活物往来奔走，好像电光一闪。
\par 15 我正观看活物的时候，见活物的脸旁各有一轮在地上。
\par 16 轮的形状和颜色（原文作作法）好像水苍玉。四轮都是一个样式，形状和作法好像轮中套轮。
\par 17 轮行走的时候，向四方都能直行，并不掉转。
\par 18 至於轮辋，高而可畏；四个轮辋周围满有眼睛。
\par 19 活物行走，轮也在旁边行走；活物从地上升，轮也都上升。
\par 20 灵往那里去，活物就往那里去；活物上升，轮也在活物旁边上升，因为活物的灵在轮中。
\par 21 那些行走，这些也行走；那些站住，这些也站住；那些从地上升，轮也在旁边上升，因为活物的灵在轮中。
\par 22 活物的头以上有穹苍的形像，看著像可畏的水晶，铺张在活物的头以上。
\par 23 穹苍以下，活物的翅膀直张，彼此相对；每活物有两个翅膀遮体。
\par 24 活物行走的时候，我听见翅膀的响声，像大水的声音，像全能者的声音，也像军队哄嚷的声音。活物站住的时候，便将翅膀垂下。
\par 25 在他们头以上的穹苍之上有声音。他们站住的时候，便将翅膀垂下。
\par 26 在他们头以上的穹苍之上有宝座的形像，彷佛蓝宝石；在宝座形像以上有彷佛人的形状。
\par 27 我见从他腰以上有彷佛光耀的精金，周围都有火的形状，又见从他腰以下有彷佛火的形状，周围也有光辉。
\par 28 下雨的日子，云中虹的形状怎样，周围光辉的形状也是怎样。这就是耶和华荣耀的形像。我一看见就俯伏在地，又听见一位说话的声音。

\chapter{2}

\par 1 他对我说：「人子啊，你站起来，我要和你说话。」
\par 2 他对我说话的时候，灵就进入我里面，使我站起来，我便听见那位对我说话的声音。
\par 3 他对我说：「人子啊，我差你往悖逆的国民以色列人那里去。他们是悖逆我的，他们和他们的列祖违背我，直到今日。
\par 4 这众子面无羞耻，心里刚硬。我差你往他们那里去，你要对他们说：主耶和华如此说。
\par 5 他们或听，或不听，（他们是悖逆之家），必知道在他们中间有了先知。
\par 6 人子啊，虽有荆棘和蒺藜在你那里，你又住在蝎子中间，总不要怕他们，也不要怕他们的话；他们虽是悖逆之家，还不要怕他们的话，也不要因他们的脸色惊惶。
\par 7 他们或听，或不听，你只管将我的话告诉他们；他们是极其悖逆的。
\par 8 「人子啊，要听我对你所说的话，不要悖逆像那悖逆之家，你要开口吃我所赐给你的。」
\par 9 我观看，见有一只手向我伸出来，手中有一书卷。
\par 10 他将书卷在我面前展开，内外都写著字，其上所写的有哀号、叹息、悲痛的话。

\chapter{3}

\par 1 他对我说：「人子啊，要吃你所得的，要吃这书卷，好去对以色列家讲说。」
\par 2 於是我开口，他就使我吃这书卷，
\par 3 又对我说：「人子啊，要吃我所赐给你的这书卷，充满你的肚腹。」我就吃了，口中觉得其甜如蜜。
\par 4 他对我说：「人子啊，你往以色列家那里去，将我的话对他们讲说。
\par 5 你奉差遣不是往那说话深奥、言语难懂的民那里去，乃是往以色列家去；
\par 6 不是往那说话深奥、言语难懂的多国去，他们的话语是你不懂得的。我若差你往他们那里去，他们必听从你。
\par 7 以色列家却不肯听从你，因为他们不肯听从我；原来以色列全家是额坚心硬的人。
\par 8 看哪，我使你的脸硬过他们的脸，使你的额硬过他们的额。
\par 9 我使你的额像金钢钻，比火石更硬。他们虽是悖逆之家，你不要怕他们，也不要因他们的脸色惊惶。」
\par 10 他又对我说：「人子啊，我对你所说的一切话，要心里领会，耳中听闻。
\par 11 你往你本国被掳的子民那里去，他们或听，或不听，你要对他们讲说，告诉他们这是主耶和华说的。」
\par 12 那时，灵将我举起，我就听见在我身後有震动轰轰的声音，说：「从耶和华的所在显出来的荣耀是该称颂的！」
\par 13 我又听见那活物翅膀相碰，与活物旁边轮子旋转震动轰轰的响声。
\par 14 於是灵将我举起，带我而去。我心中甚苦，灵性忿激，并且耶和华的灵（原文作手）在我身上大有能力。
\par 15 我就来到提勒亚毕，住在迦巴鲁河边被掳的人那里，到他们所住的地方，在他们中间忧忧闷闷地坐了七日。
\par 16 过了七日，耶和华的话临到我说：
\par 17 「人子啊，我立你作以色列家守望的人，所以你要听我口中的话，替我警戒他们。
\par 18 我何时指著恶人说：他必要死；你若不警戒他，也不劝戒他，使他离开恶行，拯救他的性命，这恶人必死在罪孽之中；我却要向你讨他丧命的罪（原文作血）。
\par 19 倘若你警戒恶人，他仍不转离罪恶，也不离开恶行，他必死在罪孽之中，你却救自己脱离了罪。
\par 20 再者，义人何时离义而犯罪，我将绊脚石放在他面前，他就必死；因你没有警戒他，他必死在罪中，他素来所行的义不被记念；我却要向你讨他丧命的罪（原文作血）。
\par 21 倘若你警戒义人，使他不犯罪，他就不犯罪；他因受警戒就必存活，你也救自己脱离了罪。」
\par 22 耶和华的灵（原文作手）在那里降在我身上。他对我说：「你起来往平原去，我要在那里和你说话。」
\par 23 於是我起来往平原去，不料，耶和华的荣耀正如我在迦巴鲁河边所见的一样，停在那里，我就俯伏於地。
\par 24 灵就进入我里面，使我站起来。耶和华对我说：「你进房屋去，将门关上。
\par 25 人子啊，人必用绳索捆绑你，你就不能出去在他们中间来往。
\par 26 我必使你的舌头贴住上膛，以致你哑口，不能作责备他们的人；他们原是悖逆之家。
\par 27 但我对你说话的时候，必使你开口，你就要对他们说：『主耶和华如此说。』听的可以听，不听的任他不听，因为他们是悖逆之家。」

\chapter{4}

\par 1 「人子啊，你要拿一块砖，摆在你面前，将一座耶路撒冷城画在其上，
\par 2 又围困这城，造台筑垒，安营攻击，在四围安设撞锤攻城，
\par 3 又要拿个铁鏊，放在你和城的中间，作为铁墙。你要对面攻击这城，使城被困；这样，好作以色列家的预兆。
\par 4 「你要向左侧卧，承当以色列家的罪孽；要按你向左侧卧的日数，担当他们的罪孽。
\par 5 因为我已将他们作孽的年数定为你向左侧卧的日数，就是三百九十日，你要这样担当以色列家的罪孽。
\par 6 再者，你满了这些日子，还要向右侧卧，担当犹大家的罪孽。我给你定规侧卧四十日，一日顶一年。
\par 7 你要露出膀臂，面向被困的耶路撒冷，说预言攻击这城。
\par 8 我用绳索捆绑你，使你不能辗转，直等你满了困城的日子。
\par 9 「你要取小麦、大麦、豆子、红豆、小米、粗麦，装在一个器皿中，用以为自己做饼；要按你侧卧的三百九十日吃这饼。
\par 10 你所吃的要按分两吃，每日二十舍客勒，按时而吃。
\par 11 你喝水也要按制子，每日喝一欣六分之一，按时而喝。
\par 12 你吃这饼像吃大麦饼一样，要用人粪在众人眼前烧烤。」
\par 13 耶和华说：「以色列人在我所赶他们到的各国中，也必这样吃不洁净的食物。」
\par 14 我说：「哎！主耶和华啊，我素来未曾被玷污，从幼年到如今没有吃过自死的，或被野兽撕裂的，那可憎的肉也未曾入我的口。」
\par 15 於是他对我说：「看哪，我给你牛粪代替人粪，你要将你的饼烤在其上。」
\par 16 他又对我说：「人子啊，我必在耶路撒冷折断他们的杖，就是断绝他们的粮。他们吃饼要按分两，忧虑而吃；喝水也要按制子，惊惶而喝；
\par 17 使他们缺粮缺水，彼此惊惶，因自己的罪孽消灭。」

\chapter{5}

\par 1 「人子啊，你要拿一把快刀，当作剃头刀，用这刀剃你的头发和你的胡须，用天平将须发平分。
\par 2 围困城的日子满了，你要将三分之一在城中用火焚烧，将三分之一在城的四围用刀砍碎，将三分之一任风吹散；我也要拔刀追赶。
\par 3 你要从其中取几根包在衣襟里，
\par 4 再从这几根中取些扔在火中焚烧，从里面必有火出来烧入以色列全家。
\par 5 主耶和华如此说：这就是耶路撒冷。我曾将他安置在列邦之中；列国都在他的四围。
\par 6 他行恶，违背我的典章，过於列国；干犯我的律例，过於四围的列邦，因为他弃掉我的典章。至於我的律例，他并没有遵行。
\par 7 所以主耶和华如此说：因为你们分争过於四围的列国，也不遵行我的律例，不谨守我的典章，并以遵从四围列国的恶规尚不满意，
\par 8 所以主耶和华如此说：看哪，我与你反对，必在列国的眼前，在你中间，施行审判；
\par 9 并且因你一切可憎的事，我要在你中间行我所未曾行的，以後我也不再照著行。
\par 10 在你中间父亲要吃儿子，儿子要吃父亲。我必向你施行审判，我必将你所剩下的分散四方（方：原文作风）。」
\par 11 主耶和华说：「我指著我的永生起誓，因你用一切可憎的物、可厌的事玷污了我的圣所，故此，我定要使你人数减少，我眼必不顾惜你，也不可怜你。
\par 12 你的民三分之一必遭瘟疫而死，在你中间必因饥荒消灭；三分之一必在你四围倒在刀下；我必将三分之一分散四方（方：原文作风），并要拔刀追赶他们。
\par 13 「我要这样成就怒中所定的；我向他们发的忿怒止息了，自己就得著安慰。我在他们身上成就怒中所定的那时，他们就知道我耶和华所说的是出於热心；
\par 14 并且我必使你在四围的列国中，在经过的众人眼前，成了荒凉和羞辱。
\par 15 这样，我必以怒气和忿怒，并烈怒的责备，向你施行审判。那时，你就在四围的列国中成为羞辱、讥刺、警戒、惊骇。这是我耶和华说的。
\par 16 那时，我要将灭人、使人饥荒的恶箭，就是射去灭人的，射在你们身上，并要加增你们的饥荒，断绝你们所倚靠的粮食；
\par 17 又要使饥荒和恶兽到你那里，叫你丧子，瘟疫和流血的事也必盛行在你那里；我也要使刀剑临到你。这是我耶和华说的。」

\chapter{6}

\par 1 耶和华的话临到我说：
\par 2 「人子啊，你要面向以色列的众山说预言，
\par 3 说：以色列的众山哪，要听主耶和华的话。主耶和华对大山、小冈、水沟、山谷如此说：我必使刀剑临到你们，也必毁灭你们的邱坛。
\par 4 你们的祭坛必然荒凉，你们的日像必被打碎。我要使你们被杀的人倒在你们的偶像面前；
\par 5 我也要将以色列人的尸首放在他们的偶像面前，将你们的骸骨抛散在你们祭坛的四围。
\par 6 在你们一切的住处，城邑要变为荒场，邱坛必然凄凉，使你们的祭坛荒废，将你们的偶像打碎。你们的日像被砍倒，你们的工作被毁灭。
\par 7 被杀的人必倒在你们中间，你们就知道我是耶和华。
\par 8 「你们分散在各国的时候，我必在列邦中使你们有剩下脱离刀剑的人。
\par 9 那脱离刀剑的人必在所掳到的各国中记念我，为他们心中何等伤破，是因他们起淫心，远离我，眼对偶像行邪淫。他们因行一切可憎的恶事，必厌恶自己。
\par 10 他们必知道我是耶和华；我说要使这灾祸临到他们身上，并非空话。
\par 11 「主耶和华如此说：你当拍手顿足，说：哀哉！以色列家行这一切可憎的恶事，他们必倒在刀剑、饥荒、瘟疫之下。
\par 12 在远处的，必遭瘟疫而死；在近处的，必倒在刀剑之下；那存留被围困的，必因饥荒而死；我必这样在他们身上成就我怒中所定的。
\par 13 他们被杀的人倒在他们祭坛四围的偶像中，就是各高冈、各山顶、各青翠树下、各茂密的橡树下，乃是他们献馨香的祭牲给一切偶像的地方。那时，他们就知道我是耶和华。
\par 14 我必伸手攻击他们，使他们的地从旷野到第伯拉他一切住处极其荒凉，他们就知道我是耶和华。」

\chapter{7}

\par 1 耶和华的话又临到我说：
\par 2 「人子啊，主耶和华对以色列地如此说：结局到了，结局到了地的四境！
\par 3 现在你的结局已经临到，我必使我的怒气归与你，也必按你的行为审判你，照你一切可憎的事刑罚你。
\par 4 我眼必不顾惜你，也不可怜你，却要按你所行的报应你，照你中间可憎的事刑罚你。你就知道我是耶和华。
\par 5 「主耶和华如此说：有一灾，独有一灾；看哪，临近了！
\par 6 结局来了，结局来了，向你兴起。看哪，来到了！
\par 7 境内的居民哪，所定的灾临到你，时候到了，日子近了，乃是哄嚷并非在山上欢呼的日子。
\par 8 我快要将我的忿怒倾在你身上，向你成就我怒中所定的，按你的行为审判你，照你一切可憎的事刑罚你。
\par 9 我眼必不顾惜你，也不可怜你，必按你所行的报应你，照你中间可憎的事刑罚你。你就知道击打你的是我耶和华。
\par 10 「看哪，看哪，日子快到了，所定的灾已经发出。杖已经开花，骄傲已经发芽。
\par 11 强暴兴起，成了罚恶的杖。以色列人，或是他们的群众，或是他们的财宝，无一存留，他们中间也没有得尊荣的。
\par 12 时候到了，日子近了，买主不可欢喜，卖主不可愁烦，因为烈怒已经临到他们众人身上。
\par 13 卖主虽然存活，却不能归回再得所卖的，因为这异象关乎他们众人。谁都不得归回，也没有人在他的罪孽中坚立自己。」
\par 14 「他们已经吹角，预备齐全，却无一人出战，因为我的烈怒临到他们众人身上。
\par 15 在外有刀剑，在内有瘟疫、饥荒；在田野的，必遭刀剑而死；在城中的，必有饥荒、瘟疫吞灭他。
\par 16 其中所逃脱的就必逃脱，各人因自己的罪孽在山上发出悲声，好像谷中的鸽子哀鸣。
\par 17 手都发软，膝弱如水。
\par 18 要用麻布束腰，被战兢所盖；各人脸上羞愧，头上光秃。
\par 19 他们要将银子抛在街上，金子看如污秽之物。当耶和华发怒的日子，他们的金银不能救他们，不能使心里知足，也不能使肚腹饱满，因为这金银作了他们罪孽的绊脚石。
\par 20 论到耶和华妆饰华美的殿，他建立得威严，他们却在其中制造可憎可厌的偶像，所以这殿我使他们看如污秽之物。
\par 21 我必将这殿交付外邦人为掠物，交付地上的恶人为掳物；他们也必亵渎这殿。
\par 22 我必转脸不顾以色列人，他们亵渎我隐密之所，强盗也必进去亵渎。
\par 23 「要制造锁链；因为这地遍满流血的罪，城邑充满强暴的事，
\par 24 所以我必使列国中最恶的人来占据他们的房屋；我必使强暴人的骄傲止息，他们的圣所都要被亵渎。
\par 25 毁灭临近了，他们要求平安，却无平安可得。
\par 26 灾害加上灾害，风声接连风声；他们必向先知求异象，但祭司讲的律法、长老设的谋略都必断绝。
\par 27 君要悲哀，王要披凄凉为衣，国民的手都发颤。我必照他们的行为待他们，按他们应得的审判他们，他们就知道我是耶和华。」

\chapter{8}

\par 1 第六年六月初五日，我坐在家中；犹大的众长老坐在我面前。在那里主耶和华的灵（原文作手）降在我身上。
\par 2 我观看，见有形像彷佛火的形状，从他腰以下的形状有火，从他腰以上有光辉的形状，彷佛光耀的精金。
\par 3 他伸出彷佛一只手的样式，抓住我的一绺头发，灵就将我举到天地中间，在神的异象中，带我到耶路撒冷朝北的内院门口，在那里有触动主怒偶像的坐位，就是惹动忌邪的。
\par 4 谁知，在那里有以色列神的荣耀，形状与我在平原所见的一样。
\par 5 神对我说：「人子啊，你举目向北观看。」我就举目向北观看，见祭坛门的北边，在门口有这惹忌邪的偶像；
\par 6 又对我说：「人子啊，以色列家所行的，就是在此行这大可憎的事，使我远离我的圣所，你看见了吗？你还要看见另有大可憎的事。」
\par 7 他领我到院门口。我观看，见墙上有个窟窿。
\par 8 他对我说：「人子啊，你要挖墙。」我一挖墙，见有一门。
\par 9 他说：「你进去，看他们在这里所行可憎的恶事。」
\par 10 我进去一看，谁知，在四面墙上画著各样爬物和可憎的走兽，并以色列家一切的偶像。
\par 11 在这些像前有以色列家的七十个长老站立，沙番的儿子雅撒尼亚也站在其中。各人手拿香炉，烟云的香气上腾。
\par 12 他对我说：「人子啊，以色列家的长老暗中在各人画像屋里所行的，你看见了吗？他们常说：『耶和华看不见我们；耶和华已经离弃这地。』」
\par 13 他又说：「你还要看见他们另外行大可憎的事。」
\par 14 他领我到耶和华殿外院朝北的门口。谁知，在那里有妇女坐著，为搭模斯哭泣。
\par 15 他对我说：「人子啊，你看见了吗？你还要看见比这更可憎的事。」
\par 16 他又领我到耶和华殿的内院。谁知，在耶和华的殿门口、廊子和祭坛中间，约有二十五个人背向耶和华的殿，面向东方拜日头。
\par 17 他对我说：「人子啊，你看见了吗？犹大家在此行这可憎的事还算为小吗？他们在这地遍行强暴，再三惹我发怒，他们手拿枝条举向鼻前。
\par 18 因此，我也要以忿怒行事，我眼必不顾惜，也不可怜他们；他们虽向我耳中大声呼求，我还是不听。」

\chapter{9}

\par 1 他向我耳中大声喊叫说：「要使那监管这城的人手中各拿灭命的兵器前来。」
\par 2 忽然有六个人从朝北的上门而来，各人手拿杀人的兵器；内中有一人身穿细麻衣，腰间带著墨盒子。他们进来，站在铜祭坛旁。
\par 3 以色列神的荣耀本在基路伯上，现今从那里升到殿的门槛。神将那身穿细麻衣、腰间带著墨盒子的人召来。
\par 4 耶和华对他说：「你去走遍耶路撒冷全城，那些因城中所行可憎之事叹息哀哭的人，画记号在额上。」
\par 5 我耳中听见他对其余的人说：「要跟随他走遍全城，以行击杀。你们的眼不要顾惜，也不要可怜他们。
\par 6 要将年老的、年少的，并处女、婴孩，和妇女，从圣所起全都杀尽，只是凡有记号的人不要挨近他。」於是他们从殿前的长老杀起。
\par 7 他对他们说：「要污秽这殿，使院中充满被杀的人。你们出去吧！」他们就出去，在城中击杀。
\par 8 他们击杀的时候，我被留下，我就俯伏在地，说：「哎！主耶和华啊，你将忿怒倾在耶路撒冷，岂要将以色列所剩下的人都灭绝吗？」
\par 9 他对我说：「以色列家和犹大家的罪孽极其重大。遍地有流血的事，满城有冤屈，因为他们说：『耶和华已经离弃这地，他看不见我们。』
\par 10 故此，我眼必不顾惜，也不可怜他们，要照他们所行的报应在他们头上。」
\par 11 那穿细麻衣、腰间带著墨盒子的人将这事回覆说：「我已经照你所吩咐的行了。」

\chapter{10}

\par 1 我观看，见基路伯头上的穹苍之中，显出蓝宝石的形状，彷佛宝座的形像。
\par 2 主对那穿细麻衣的人说：「你进去，在旋转的轮内基路伯以下，从基路伯中间将火炭取满两手，撒在城上。」我就见他进去。
\par 3 那人进去的时候，基路伯站在殿的右边，云彩充满了内院。
\par 4 耶和华的荣耀从基路伯那里上升，停在门槛以上；殿内满了云彩，院宇也被耶和华荣耀的光辉充满。
\par 5 基路伯翅膀的响声听到外院，好像全能神说话的声音。
\par 6 他吩咐那穿细麻衣的人说：「要从旋转的轮内基路伯中间取火。」那人就进去站在一个轮子旁边。
\par 7 有一个基路伯从基路伯中伸手到基路伯中间的火那里，取些放在那穿细麻衣的人两手中，那人就拿出去了。
\par 8 在基路伯翅膀之下，显出有人手的样式。
\par 9 我又观看，见基路伯旁边有四个轮子。这基路伯旁有一个轮子，那基路伯旁有一个轮子，每基路伯都是如此；轮子的颜色（原文作形状）彷佛水苍玉。
\par 10 至於四轮的形状，都是一个样式，彷佛轮中套轮。
\par 11 轮行走的时候，向四方都能直行，并不掉转。头向何方，他们也随向何方，行走的时候并不掉转。
\par 12 他们全身，连背带手和翅膀，并轮周围都满了眼睛。这四个基路伯的轮子都是如此。
\par 13 至於这些轮子，我耳中听见说是旋转的。
\par 14 基路伯各有四脸：第一是基路伯的脸，第二是人的脸，第三是狮子的脸，第四是鹰的脸。
\par 15 基路伯升上去了；这是我在迦巴鲁河边所见的活物。
\par 16 基路伯行走，轮也在旁边行走。基路伯展开翅膀，离地上升，轮也不转离他们旁边。
\par 17 那些站住，这些也站住；那些上升，这些也一同上升，因为活物的灵在轮中。
\par 18 耶和华的荣耀从殿的门槛那里出去，停在基路伯以上。
\par 19 基路伯出去的时候，就展开翅膀，在我眼前离地上升。轮也在他们的旁边，都停在耶和华殿的东门口。在他们以上有以色列神的荣耀。
\par 20 这是我在迦巴鲁河边所见、以色列神荣耀以下的活物，我就知道他们是基路伯。
\par 21 各有四个脸面，四个翅膀，翅膀以下有人手的样式。
\par 22 至於他们脸的模样，并身体的形像，是我从前在迦巴鲁河边所看见的。他们俱各直往前行。

\chapter{11}

\par 1 灵将我举起，带到耶和华殿向东的东门。谁知，在门口有二十五个人，我见其中有民间的首领押朔的儿子雅撒尼亚和比拿雅的儿子毗拉提。
\par 2 耶和华对我说：「人子啊，这就是图谋罪孽的人，在这城中给人设恶谋。
\par 3 他们说：『盖房屋的时候尚未临近；这城是锅，我们是肉。』
\par 4 人子啊，因此你当说预言，说预言攻击他们。」
\par 5 耶和华的灵降在我身上，对我说：「你当说，耶和华如此说：以色列家啊，你们口中所说的，心里所想的，我都知道。
\par 6 你们在这城中杀人增多，使被杀的人充满街道。
\par 7 所以主耶和华如此说：你们杀在城中的人就是肉，这城就是锅；你们却要从其中被带出去。
\par 8 你们怕刀剑，我必使刀剑临到你们。这是主耶和华说的。
\par 9 我必从这城中带出你们去，交在外邦人的手中，且要在你们中间施行审判。
\par 10 你们必倒在刀下；我必在以色列的境界审判你们，你们就知道我是耶和华。
\par 11 这城必不作你们的锅，你们也不作其中的肉。我必在以色列的境界审判你们，
\par 12 你们就知道我是耶和华；因为你们没有遵行我的律例，也没有顺从我的典章，却随从你们四围列国的恶规。」
\par 13 我正说预言的时候，比拿雅的儿子毗拉提死了。於是我俯伏在地，大声呼叫说：「哎！主耶和华啊，你要将以色列剩下的人灭绝净尽吗？」
\par 14 耶和华的话临到我说：
\par 15 「人子啊，耶路撒冷的居民对你的弟兄、你的本族、你的亲属、以色列全家，就是对大众说：『你们远离耶和华吧！这地是赐给我们为业的。』
\par 16 所以你当说：『耶和华如此说：我虽将以色列全家远远迁移到列国中，将他们分散在列邦内，我还要在他们所到的列邦，暂作他们的圣所。』
\par 17 你当说：『主耶和华如此说：我必从万民中招聚你们，从分散的列国内聚集你们，又要将以色列地赐给你们。』
\par 18 他们必到那里，也必从其中除掉一切可憎可厌的物。
\par 19 我要使他们有合一的心，也要将新灵放在他们里面，又从他们肉体中除掉石心，赐给他们肉心，
\par 20 使他们顺从我的律例，谨守遵行我的典章。他们要作我的子民，我要作他们的神。
\par 21 至於那些心中随从可憎可厌之物的，我必照他们所行的报应在他们头上。这是主耶和华说的。」
\par 22 於是，基路伯展开翅膀，轮子都在他们旁边；在他们以上有以色列神的荣耀。
\par 23 耶和华的荣耀从城中上升，停在城东的那座山上。
\par 24 灵将我举起，在异象中藉著神的灵将我带进迦勒底地，到被掳的人那里；我所见的异象就离我上升去了。
\par 25 我便将耶和华所指示我的一切事都说给被掳的人听。

\chapter{12}

\par 1 耶和华的话又临到我说：
\par 2 「人子啊，你住在悖逆的家中。他们有眼睛看不见，有耳朵听不见，因为他们是悖逆之家。
\par 3 所以人子啊，你要预备掳去使用的物件，在白日当他们眼前从你所住的地方移到别处去；他们虽是悖逆之家，或者可以揣摩思想。
\par 4 你要在白日当他们眼前带出你的物件去，好像预备掳去使用的物件。到了晚上，你要在他们眼前亲自出去，像被掳的人出去一样。
\par 5 你要在他们眼前挖通了墙，从其中将物件带出去。
\par 6 到天黑时，你要当他们眼前搭在肩头上带出去，并要蒙住脸看不见地，因为我立你作以色列家的预兆。」
\par 7 我就照著所吩咐的去行，白日带出我的物件，好像预备掳去使用的物件。到了晚上，我用手挖通了墙。天黑的时候，就当他们眼前搭在肩头上带出去。
\par 8 次日早晨，耶和华的话临到我说：
\par 9 「人子啊，以色列家，就是那悖逆之家，岂不是问你说：『你作什麽呢？』
\par 10 你要对他们说：『主耶和华如此说：这是关乎耶路撒冷的君王和他周围以色列全家的预表（原文作担子）。』
\par 11 你要说：『我作你们的预兆：我怎样行，他们所遭遇的也必怎样，他们必被掳去。』
\par 12 他们中间的君王也必在天黑的时候将物件搭在肩头上带出去。他们要挖通了墙，从其中带出去。他必蒙住脸，眼看不见地。
\par 13 我必将我的网撒在他身上，他必在我的网罗中缠住。我必带他到迦勒底人之地的巴比伦；他虽死在那里，却看不见那地。
\par 14 周围一切帮助他的和他所有的军队，我必分散四方（方：原文作风），也要拔刀追赶他们。
\par 15 我将他们四散在列国、分散在列邦的时候，他们就知道我是耶和华。
\par 16 我却要留下他们几个人得免刀剑、饥荒、瘟疫，使他们在所到的各国中述说他们一切可憎的事，人就知道我是耶和华。」
\par 17 耶和华的话又临到我说：
\par 18 「人子啊，你吃饭必胆战，喝水必惶惶忧虑。
\par 19 你要对这地的百姓说：主耶和华论耶路撒冷和以色列地的居民如此说，他们吃饭必忧虑，喝水必惊惶。因其中居住的众人所行强暴的事，这地必然荒废，一无所存。
\par 20 有居民的城邑必变为荒场，地也必变为荒废；你们就知道我是耶和华。」
\par 21 耶和华的话临到我说：
\par 22 「人子啊，在你们以色列地怎麽有这俗语，说『日子迟延，一切异象都落了空』呢？
\par 23 你要告诉他们说：『主耶和华如此说：我必使这俗语止息，以色列中不再用这俗语。』你却要对他们说：『日子临近，一切的异象必都应验。』
\par 24 从此，在以色列家中必不再有虚假的异象和奉承的占卜。
\par 25 我耶和华说话，所说的必定成就，不再耽延。你们这悖逆之家，我所说的话必趁你们在世的日子成就。这是主耶和华说的。」
\par 26 耶和华的话又临到我说：
\par 27 「人子啊，以色列家的人说：『他所见的异象是关乎後来许多的日子，所说的预言是指著极远的时候。』
\par 28 所以你要对他们说：『主耶和华如此说：我的话没有一句再耽延的，我所说的必定成就。这是主耶和华说的。』」

\chapter{13}

\par 1 耶和华的话临到我说：
\par 2 「人子啊，你要说预言攻击以色列中说预言的先知，对那些本己心发预言的说：『你们当听耶和华的话。』」
\par 3 主耶和华如此说：「愚顽的先知有祸了，他们随从自己的心意，却一无所见。
\par 4 以色列啊，你的先知好像荒场中的狐狸，
\par 5 没有上去堵挡破口，也没有为以色列家重修墙垣，使他们当耶和华的日子在阵上站立得住。
\par 6 这些人所见的是虚假，是谎诈的占卜。他们说是耶和华说的，其实耶和华并没有差遣他们，他们倒使人指望那话必然立定。
\par 7 你们岂不是见了虚假的异象吗？岂不是说了谎诈的占卜吗？你们说，这是耶和华说的，其实我没有说。」
\par 8 所以主耶和华如此说：「因你们说的是虚假，见的是谎诈，我就与你们反对。这是主耶和华说的。
\par 9 我的手必攻击那见虚假异象、用谎诈占卜的先知，他们必不列在我百姓的会中，不录在以色列家的册上，也不进入以色列地；你们就知道我是主耶和华。
\par 10 因为他们诱惑我的百姓，说：『平安！』其实没有平安，就像有人立起墙壁，他们倒用未泡透的灰抹上。
\par 11 所以你要对那些抹上未泡透灰的人说：『墙要倒塌，必有暴雨漫过。大冰雹啊，你们要降下，狂风也要吹裂这墙。』
\par 12 这墙倒塌之後，人岂不问你们说：『你们抹上未泡透的灰在那里呢？』」
\par 13 所以主耶和华如此说：「我要发怒，使狂风吹裂这墙，在怒中使暴雨漫过，又发怒降下大冰雹，毁灭这墙。
\par 14 我要这样拆毁你们那未泡透灰所抹的墙，拆平到地，以致根基露出，墙必倒塌，你们也必在其中灭亡；你们就知道我是耶和华。
\par 15 我要这样向墙和用未泡透灰抹墙的人成就我怒中所定的，并要对你们说：『墙和抹墙的人都没有了。』
\par 16 这抹墙的就是以色列的先知，他们指著耶路撒冷说预言，为这城见了平安的异象，其实没有平安。这是主耶和华说的。」
\par 17 「人子啊，你要面向本民中、从己心发预言的女子说预言，攻击他们，
\par 18 说主耶和华如此说：『这些妇女有祸了！他们为众人的膀臂缝靠枕，给高矮之人做下垂的头巾，为要猎取人的性命。难道你们要猎取我百姓的性命，为利己将人救活吗？
\par 19 你们为两把大麦，为几块饼，在我民中亵渎我，对肯听谎言的民说谎，杀死不该死的人，救活不该活的人。』」
\par 20 所以主耶和华如此说：「看哪，我与你们的靠枕反对，就是你们用以猎取人、使人的性命如鸟飞的。我要将靠枕从你们的膀臂上扯去，释放你们猎取如鸟飞的人。
\par 21 我也必撕裂你们下垂的头巾，救我百姓脱离你们的手，不再被猎取，落在你们手中。你们就知道我是耶和华。
\par 22 我不使义人伤心，你们却以谎话使他伤心，又坚固恶人的手，使他不回头离开恶道得以救活。
\par 23 你们就不再见虚假的异象，也不再行占卜的事；我必救我的百姓脱离你们的手；你们就知道我是耶和华。」

\chapter{14}

\par 1 有几个以色列长老到我这里来，坐在我面前。
\par 2 耶和华的话就临到我说：
\par 3 「人子啊，这些人已将他们的假神接到心里，把陷於罪的绊脚石放在面前，我岂能丝毫被他们求问吗？
\par 4 所以你要告诉他们：『主耶和华如此说：以色列家的人中，凡将他的假神接到心里，把陷於罪的绊脚石放在面前，又就了先知来的，我耶和华在他所求的事上，必按他众多的假神回答他（或作：必按他拜许多假神的罪报应他），
\par 5 好在以色列家的心事上捉住他们，因为他们都藉著假神与我生疏。』
\par 6 「所以你要告诉以色列家说：『主耶和华如此说：回头吧！离开你们的偶像，转脸莫从你们一切可憎的事。』
\par 7 因为以色列家的人，或在以色列中寄居的外人，凡与我隔绝，将他的假神接到心里，把陷於罪的绊脚石放在面前，又就了先知来要为自己的事求问我的，我耶和华必亲自回答他。
\par 8 我必向那人变脸，使他作了警戒，笑谈，令人惊骇，并且我要将他从我民中剪除；你们就知道我是耶和华。
\par 9 先知若被迷惑说一句预言，是我耶和华任那先知受迷惑，我也必向他伸手，将他从我民以色列中除灭。
\par 10 他们必担当自己的罪孽。先知的罪孽和求问之人的罪孽都是一样，
\par 11 好使以色列家不再走迷离开我，不再因各样的罪过玷污自己，只要作我的子民，我作他们的神。这是主耶和华说的。」
\par 12 耶和华的话临到我说：
\par 13 「人子啊，若有一国犯罪干犯我，我也向他伸手折断他们的杖，就是断绝他们的粮，使饥荒临到那地，将人与牲畜从其中剪除；
\par 14 其中虽有挪亚、但以理、约伯这三人，他们只能因他们的义救自己的性命。这是主耶和华说的。
\par 15 我若使恶兽经过糟践那地，使地荒凉，以致因这些兽，人都不得经过；
\par 16 虽有这三人在其中，主耶和华说：我指著我的永生起誓，他们连儿带女都不能得救，只能自己得救，那地仍然荒凉。
\par 17 或者我使刀剑临到那地，说：刀剑哪，要经过那地，以致我将人与牲畜从其中剪除；
\par 18 虽有这三人在其中，主耶和华说：我指著我的永生起誓，他们连儿带女都不能得救，只能自己得救。
\par 19 或者我叫瘟疫流行那地，使我灭命（原文作带血）的忿怒倾在其上，好将人与牲畜从其中剪除；
\par 20 虽有挪亚、但以理、约伯在其中，主耶和华说：我指著我的永生起誓，他们连儿带女都不能救，只能因他们的义救自己的性命。」
\par 21 主耶和华如此说：「我将这四样大灾，就是刀剑、饥荒、恶兽、瘟疫降在耶路撒冷，将人与牲畜从其中剪除，岂不更重吗？
\par 22 然而其中必有剩下的人，他们连儿带女必带到你们这里来，你们看见他们所行所为的，要因我降给耶路撒冷的一切灾祸，便得了安慰。
\par 23 你们看见他们所行所为的，得了安慰，就知道我在耶路撒冷中所行的并非无故。这是主耶和华说的。」

\chapter{15}

\par 1 耶和华的话临到我说：
\par 2 「人子啊，葡萄树比别样树有什麽强处？葡萄枝比众树枝有什麽好处？
\par 3 其上可以取木料做什麽工用，可以取来做钉子挂什麽器皿吗？
\par 4 看哪，已经抛在火中当作柴烧，火既烧了两头，中间也被烧了，还有益於工用吗？
\par 5 完全的时候尚且不合乎什麽工用，何况被火烧坏，还能合乎什麽工用吗？」
\par 6 所以，主耶和华如此说：「众树以内的葡萄树，我怎样使他在火中当柴，也必照样待耶路撒冷的居民。
\par 7 我必向他们变脸；他们虽从火中出来，火却要烧灭他们。我向他们变脸的时候，你们就知道我是耶和华。
\par 8 我必使地土荒凉，因为他们行事干犯我。这是主耶和华说的。」

\chapter{16}

\par 1 耶和华的话又临到我说：
\par 2 「人子啊，你要使耶路撒冷知道他那些可憎的事，
\par 3 说主耶和华对耶路撒冷如此说：你根本，你出世，是在迦南地；你父亲是亚摩利人，你母亲是赫人。
\par 4 论到你出世的景况，在你初生的日子没有为你断脐带，也没有用水洗你，使你洁净，丝毫没有撒盐在你身上，也没有用布裹你。
\par 5 谁的眼也不可怜你，为你做一件这样的事怜恤你；但你初生的日子扔在田野，是因你被厌恶。
\par 6 「我从你旁边经过，见你滚在血中，就对你说：你虽在血中，仍可存活；你虽在血中，仍可存活。
\par 7 我使你生长好像田间所长的，你就渐渐长大，以致极其俊美，两乳成形，头发长成，你却仍然赤身露体。
\par 8 「我从你旁边经过，看见你的时候正动爱情，便用衣襟搭在你身上，遮盖你的赤体；又向你起誓，与你结盟，你就归於我。这是主耶和华说的。
\par 9 那时我用水洗你，洗净你身上的血，又用油抹你。
\par 10 我也使你身穿绣花衣服，脚穿海狗皮鞋，并用细麻布给你束腰，用丝绸为衣披在你身上，
\par 11 又用妆饰打扮你，将镯子戴在你手上，将金链戴在你项上。
\par 12 我也将环子戴在你鼻子上，将耳环戴在你耳朵上，将华冠戴在你头上。
\par 13 这样，你就有金银的妆饰，穿的是细麻衣和丝绸，并绣花衣；吃的是细面、蜂蜜，并油。你也极其美貌，发达到王后的尊荣。
\par 14 你美貌的名声传在列邦中，你十分美貌，是因我加在你身上的威荣。这是主耶和华说的。
\par 15 「只是你仗著自己的美貌，又因你的名声就行邪淫。你纵情淫乱，使过路的任意而行。
\par 16 你用衣服为自己在高处结彩，在其上行邪淫。这样的事将来必没有，也必不再行了。
\par 17 你又将我所给你那华美的金银、宝器为自己制造人像，与他行邪淫；
\par 18 又用你的绣花衣服给他披上，并将我的膏油和香料摆在他跟前；
\par 19 又将我赐给你的食物，就是我赐给你吃的细面、油，和蜂蜜，都摆在他跟前为馨香的供物。这是主耶和华说的。
\par 20 并且你将给我所生的儿女焚献给他。
\par 21 你行淫乱岂是小事，竟将我的儿女杀了，使他们经火归与他吗？
\par 22 你行这一切可憎和淫乱的事，并未追念你幼年赤身露体滚在血中的日子。」
\par 23 「你行这一切恶事之後（主耶和华说：你有祸了！有祸了！）
\par 24 又为自己建造圆顶花楼，在各街上做了高台。
\par 25 你在一切市口上建造高台，使你的美貌变为可憎的，又与一切过路的多行淫乱。
\par 26 你也和你邻邦放纵情欲的埃及人行淫，加增你的淫乱，惹我发怒。
\par 27 因此我伸手攻击你，减少你应用的粮食，又将你交给恨你的非利士众女（众女是城邑的意思；本章下同），使他们任意待你。他们见你的淫行，为你羞耻。
\par 28 你因贪色无厌，又与亚述人行淫，与他们行淫之後，仍不满意，
\par 29 并且多行淫乱，直到那贸易之地，就是迦勒底，你仍不满意。
\par 30 主耶和华说：你行这一切事，都是不知羞耻妓女所行的，可见你的心是何等懦弱！
\par 31 因你在一切市口上建造圆顶花楼，在各街上做了高台，你却藐视赏赐，不像妓女。
\par 32 哎！你这行淫的妻啊，宁肯接外人，不接丈夫。
\par 33 凡妓女是得人赠送，你反倒赠送你所爱的人，贿赂他们从四围来与你行淫。
\par 34 你行淫与别的妇女相反，因为不是人从你行淫；你既赠送人，人并不赠送你；所以你与别的妇女相反。」
\par 35 「你这妓女啊，要听耶和华的话。
\par 36 主耶和华如此说：因你的污秽倾泄了，你与你所爱的行淫露出下体，又因你拜一切可憎的偶像，流儿女的血献给他，
\par 37 我就要将你一切相欢相爱的和你一切所恨的都聚集来，从四围攻击你；又将你的下体露出，使他们看尽了。
\par 38 我也要审判你，好像官长审判淫妇和流人血的妇女一样。我因忿怒忌恨，使流血的罪归到你身上。
\par 39 我又要将你交在他们手中；他们必拆毁你的圆顶花楼，毁坏你的高台，剥去你的衣服，夺取你的华美宝器，留下你赤身露体。
\par 40 他们也必带多人来攻击你，用石头打死你，用刀剑刺透你，
\par 41 用火焚烧你的房屋，在许多妇人眼前向你施行审判。我必使你不再行淫，也不再赠送与人。
\par 42 这样，我就止息向你发的忿怒，我的忌恨也要离开你，我要安静不再恼怒。
\par 43 因你不追念你幼年的日子，在这一切的事上向我发烈怒，所以我必照你所行的报应在你头上，你就不再贪淫，行那一切可憎的事。这是主耶和华说的。」
\par 44 「凡说俗语的必用俗语攻击你，说：『母亲怎样，女儿也怎样。』
\par 45 你正是你母亲的女儿，厌弃丈夫和儿女；你正是你姊妹的姊妹，厌弃丈夫和儿女。你母亲是赫人，你父亲是亚摩利人。
\par 46 你的姊姊是撒玛利亚，他和他的众女住在你左边；你的妹妹是所多玛，他和他的众女住在你右边。
\par 47 你没有效法他们的行为，也没有照他们可憎的事去做，你以那为小事，你一切所行的倒比他们更坏。
\par 48 主耶和华说：我指著我的永生起誓，你妹妹所多玛与他的众女尚未行你和你众女所行的事。
\par 49 看哪，你妹妹所多玛的罪孽是这样：他和他的众女都心骄气傲，粮食饱足，大享安逸，并没有扶助困苦和穷乏人的手。
\par 50 他们狂傲，在我面前行可憎的事，我看见便将他们除掉。
\par 51 撒玛利亚没有犯你一半的罪，你行可憎的事比他更多，使你的姊妹因你所行一切可憎的事，倒显为义。
\par 52 你既断定你姊妹为义（为义：或作当受羞辱），就要担当自己的羞辱；因你所犯的罪比他们更为可憎，他们就比你更显为义；你既使你的姊妹显为义，你就要抱愧担当自己的羞辱。」
\par 53 「我必叫他们被掳的归回，就是叫所多玛和他的众女，撒玛利亚和他的众女，并你们中间被掳的，都要归回，
\par 54 好使你担当自己的羞辱，并因你一切所行的使他们得安慰，你就抱愧。
\par 55 你的妹妹所多玛和他的众女必归回原位；撒玛利亚和他的众女，你和你的众女，也必归回原位。
\par 56 在你骄傲的日子，你的恶行没有显露以先，你的口就不提你的妹妹所多玛。
\par 57 那受了凌辱的亚兰众女和亚兰四围非利士的众女都恨恶你，藐视你。
\par 58 耶和华说：你贪淫和可憎的事，你已经担当了。」
\par 59 「主耶和华如此说：你这轻看誓言、背弃盟约的，我必照你所行的待你。
\par 60 然而我要追念在你幼年时与你所立的约，也要与你立定永约。
\par 61 你接待你姊姊和你妹妹的时候，你要追念你所行的，自觉惭愧；并且我要将他们赐你为女儿，却不是按著前约。
\par 62 我要坚定与你所立的约（你就知道我是耶和华），
\par 63 好使你在我赦免你一切所行的时候，心里追念，自觉抱愧，又因你的羞辱就不再开口。这是主耶和华说的。」

\chapter{17}

\par 1 耶和华的话临到我说：
\par 2 「人子啊，你要向以色列家出谜语，设比喻，
\par 3 说主耶和华如此说：有一大鹰，翅膀大，翎毛长，羽毛丰满，彩色俱备，来到利巴嫩，将香柏树梢拧去，
\par 4 就是折去香柏树尽尖的嫩枝，叼到贸易之地，放在买卖城中；
\par 5 又将以色列地的枝子栽於肥田里，插在大水旁，如插柳树，
\par 6 就渐渐生长，成为蔓延矮小的葡萄树。其枝转向那鹰，其根在鹰以下，於是成了葡萄树，生出枝子，发出小枝。
\par 7 「又有一大鹰，翅膀大，羽毛多。这葡萄树从栽种的畦中向这鹰弯过根来，发出枝子，好得他的浇灌。
\par 8 这树栽於肥田多水的旁边，好生枝子，结果子，成为佳美的葡萄树。
\par 9 你要说，主耶和华如此说：这葡萄树岂能发旺呢？鹰岂不拔出他的根来，芟除他的果子，使他枯乾，使他发的嫩叶都枯乾了吗？也不用大力和多民，就拔出他的根来。
\par 10 葡萄树虽然栽种，岂能发旺呢？一经东风，岂不全然枯乾吗？必在生长的畦中枯乾了。」
\par 11 耶和华的话临到我说：
\par 12 「你对那悖逆之家说：你们不知道这些事是什麽意思吗？你要告诉他们说，巴比伦王曾到耶路撒冷，将其中的君王和首领带到巴比伦自己那里去。
\par 13 从以色列的宗室中取一人与他立约，使他发誓，并将国中有势力的人掳去，
\par 14 使国低微不能自强，惟因守盟约得以存立。
\par 15 他却背叛巴比伦王，打发使者往埃及去，要他们给他马匹和多民。他岂能亨通呢？行这样事的人岂能逃脱呢？他背约岂能逃脱呢？
\par 16 他轻看向王所起的誓，背弃王与他所立的约。主耶和华说：我指著我的永生起誓，他定要死在立他作王、巴比伦王的京都。
\par 17 敌人筑垒造台，与他打仗的时候，为要剪除多人，法老虽领大军队和大群众，还是不能帮助他。
\par 18 他轻看誓言，背弃盟约，已经投降，却又做这一切的事，他必不能逃脱。」
\par 19 所以主耶和华如此说：「我指著我的永生起誓，他既轻看指我所起的誓，背弃指我所立的约，我必要使这罪归在他头上。
\par 20 我必将我的网撒在他身上，他必在我的网罗中缠住。我必带他到巴比伦，并要在那里因他干犯我的罪刑罚他。
\par 21 他的一切军队，凡逃跑的，都必倒在刀下；所剩下的，也必分散四方（方：原文作风）。你们就知道说这话的是我耶和华。」
\par 22 主耶和华如此说：「我要将香柏树梢拧去栽上，就是从尽尖的嫩枝中折一嫩枝，栽於极高的山上；
\par 23 在以色列高处的山栽上。他就生枝子，结果子，成为佳美的香柏树，各类飞鸟都必宿在其下，就是宿在枝子的荫下。
\par 24 田野的树木都必知道我耶和华使高树矮小，矮树高大；青树枯乾，枯树发旺。我耶和华如此说，也如此行了。」

\chapter{18}

\par 1 耶和华的话又临到我说：
\par 2 「你们在以色列地怎麽用这俗语说『父亲吃了酸葡萄，儿子的牙酸倒了』呢？」
\par 3 主耶和华说：「我指著我的永生起誓，你们在以色列中，必不再有用这俗语的因由。
\par 4 看哪，世人都是属我的；为父的怎样属我，为子的也照样属我；犯罪的，他必死亡。
\par 5 「人若是公义，且行正直与合理的事：
\par 6 未曾在山上吃过祭偶像之物，未曾仰望以色列家的偶像，未曾玷污邻舍的妻，未曾在妇人的经期内亲近他，
\par 7 未曾亏负人，乃将欠债之人的当头还给他；未曾抢夺人的物件，却将食物给饥饿的人吃，将衣服给赤身的人穿；
\par 8 未曾向借钱的弟兄取利，也未曾向借粮的弟兄多要，缩手不作罪孽，在两人之间，按至理判断；
\par 9 遵行我的律例，谨守我的典章，按诚实行事这人是公义的，必定存活。这是主耶和华说的。
\par 10 「他若生一个儿子，作强盗，是流人血的，不行以上所说之善，
\par 11 反行其中之恶，乃在山上吃过祭偶像之物，并玷污邻舍的妻，
\par 12 亏负困苦和穷乏的人，抢夺人的物，未曾将当头还给人，仰望偶像，并行可憎的事，
\par 13 向借钱的弟兄取利，向借粮的弟兄多要，这人岂能存活呢？他必不能存活。他行这一切可憎的事，必要死亡，他的罪（原文作血）必归到他身上。
\par 14 「他若生一个儿子，见父亲所犯的一切罪便惧怕（有古卷：思量），不照样去做；
\par 15 未曾在山上吃过祭偶像之物，未曾仰望以色列家的偶像，未曾玷污邻舍的妻，
\par 16 未曾亏负人，未曾取人的当头，未曾抢夺人的物件，却将食物给饥饿的人吃，将衣服给赤身的人穿，
\par 17 缩手不害贫穷人，未曾向借钱的弟兄取利，也未曾向借粮的弟兄多要；他顺从我的典章，遵行我的律例，就不因父亲的罪孽死亡，定要存活。
\par 18 至於他父亲；因为欺人太甚，抢夺弟兄，在本国的民中行不善，他必因自己的罪孽死亡。
\par 19 「你们还说：『儿子为何不担当父亲的罪孽呢？』儿子行正直与合理的事，谨守遵行我的一切律例，他必定存活。
\par 20 惟有犯罪的，他必死亡。儿子必不担当父亲的罪孽，父亲也不担当儿子的罪孽。义人的善果必归自己，恶人的恶报也必归自己。
\par 21 「恶人若回头离开所做的一切罪恶，谨守我一切的律例，行正直与合理的事，他必定存活，不至死亡。
\par 22 他所犯的一切罪过都不被记念，因所行的义，他必存活。
\par 23 主耶和华说：恶人死亡，岂是我喜悦的吗？不是喜悦他回头离开所行的道存活吗？
\par 24 义人若转离义行而作罪孽，照著恶人所行一切可憎的事而行，他岂能存活吗？他所行的一切义都不被记念；他必因所犯的罪、所行的恶死亡。
\par 25 「你们还说：『主的道不公平！』以色列家啊，你们当听，我的道岂不公平吗？你们的道岂不是不公平吗？
\par 26 义人若转离义行而作罪孽死亡，他是因所作的罪孽死亡。
\par 27 再者，恶人若回头离开所行的恶，行正直与合理的事，他必将性命救活了。
\par 28 因为他思量，回头离开所犯的一切罪过，必定存活，不至死亡。
\par 29 以色列家还说：『主的道不公平！』以色列家啊，我的道岂不公平吗？你们的道岂不是不公平吗？」
\par 30 所以主耶和华说：「以色列家啊，我必按你们各人所行的审判你们。你们当回头离开所犯的一切罪过。这样，罪孽必不使你们败亡。
\par 31 你们要将所犯的一切罪过尽行抛弃，自做一个新心和新灵。以色列家啊，你们何必死亡呢？
\par 32 主耶和华说：我不喜悦那死人之死，所以你们当回头而存活。」

\chapter{19}

\par 1 你当为以色列的王作起哀歌，
\par 2 说：你的母亲是什麽呢？是个母狮子，蹲伏在狮子中间，在少壮狮子中养育小狮子。
\par 3 在他小狮子中养大一个，成了少壮狮子，学会抓食而吃人。
\par 4 列国听见了就把他捉在他们的坑中，用钩子拉到埃及地去。
\par 5 母狮见自己等候失了指望，就从他小狮子中又将一个养为少壮狮子。
\par 6 他在众狮子中走来走去，成了少壮狮子，学会抓食而吃人。
\par 7 他知道列国的宫殿，又使他们的城邑变为荒场；因他咆哮的声音，遍地和其中所有的就都荒废。
\par 8 於是四围邦国各省的人来攻击他，将网撒在他身上，捉在他们的坑中。
\par 9 他们用钩子钩住他，将他放在笼中，带到巴比伦王那里，将他放入坚固之所，使他的声音在以色列山上不再听见。
\par 10 你的母亲先前如葡萄树，极其茂盛（原文作在你血中），栽於水旁。因为水多，就多结果子，满生枝子；
\par 11 生出坚固的枝干，可作掌权者的杖。这枝干高举在茂密的枝中，而且他生长高大，枝子繁多，远远可见。
\par 12 但这葡萄树因忿怒被拔出摔在地上；东风吹乾其上的果子，坚固的枝干折断枯乾，被火烧毁了；
\par 13 如今栽於旷野乾旱无水之地。
\par 14 火也从他枝干中发出，烧灭果子，以致没有坚固的枝干可做掌权者的杖。这是哀歌，也必用以作哀歌。

\chapter{20}

\par 1 第七年五月初十日，有以色列的几个长老来求问耶和华，坐在我面前。
\par 2 耶和华的话临到我说：
\par 3 「人子啊，你要告诉以色列的长老说，主耶和华如此说：你们来是求问我吗？主耶和华说：我指著我的永生起誓，我必不被你们求问。
\par 4 人子啊，你要审问审问他们吗？你当使他们知道他们列祖那些可憎的事，
\par 5 对他们说，主耶和华如此说：当日我拣选以色列，向雅各家的後裔起誓，在埃及地将自己向他们显现，说：我是耶和华你们的神。
\par 6 那日我向他们起誓，必领他们出埃及地，到我为他们察看的流奶与蜜之地；那地在万国中是有荣耀的。
\par 7 我对他们说，你们各人要抛弃眼所喜爱那可憎之物，不可因埃及的偶像玷污自己。我是耶和华你们的神。
\par 8 他们却悖逆我，不肯听从我，不抛弃他们眼所喜爱那可憎之物，不离弃埃及的偶像。「我就说，我要将我的忿怒倾在他们身上，在埃及地向他们成就我怒中所定的。
\par 9 我却为我名的缘故没有这样行，免得我名在他们所住的列国人眼前被亵渎；我领他们出埃及地，在这列国人的眼前将自己向他们显现。
\par 10 这样，我就使他们出埃及地，领他们到旷野，
\par 11 将我的律例赐给他们，将我的典章指示他们；人若遵行就必因此活著。
\par 12 又将我的安息日赐给他们，好在我与他们中间为证据，使他们知道我耶和华是叫他们成为圣的。
\par 13 以色列家却在旷野悖逆我，不顺从我的律例，厌弃我的典章（人若遵行就必因此活著），大大干犯我的安息日。「我就说，要在旷野将我的忿怒倾在他们身上，灭绝他们。
\par 14 我却为我名的缘故，没有这样行，免得我的名在我领他们出埃及的列国人眼前被亵渎。
\par 15 并且我在旷野向他们起誓，必不领他们进入我所赐给他们流奶与蜜之地（那地在万国中是有荣耀的）；
\par 16 因为他们厌弃我的典章，不顺从我的律例，干犯我的安息日，他们的心随从自己的偶像。
\par 17 虽然如此，我眼仍顾惜他们，不毁灭他们，不在旷野将他们灭绝净尽。
\par 18 「我在旷野对他们的儿女说：不要遵行你们父亲的律例，不要谨守他们的恶规，也不要因他们的偶像玷污自己。
\par 19 我是耶和华你们的神，你们要顺从我的律例，谨守遵行我的典章，
\par 20 且以我的安息日为圣。这日在我与你们中间为证据，使你们知道我是耶和华你们的神。
\par 21 只是他们的儿女悖逆我，不顺从我的律例，也不谨守遵行我的典章（人若遵行就必因此活著），干犯我的安息日。「我就说，要将我的忿怒倾在他们身上，在旷野向他们成就我怒中所定的。
\par 22 虽然如此，我却为我名的缘故缩手没有这样行，免得我的名在我领他们出埃及的列国人眼前被亵渎。
\par 23 并且我在旷野向他们起誓，必将他们分散在列国，四散在列邦；
\par 24 因为他们不遵行我的典章，竟厌弃我的律例，干犯我的安息日，眼目仰望他们父亲的偶像。
\par 25 我也任他们遵行不美的律例，谨守不能使人活著的恶规。
\par 26 因他们将一切头生的经火，我就任凭他们在这供献的事上玷污自己，好叫他们凄凉，使他们知道我是耶和华。
\par 27 「人子啊，你要告诉以色列家说，主耶和华如此说：你们的列祖在得罪我的事上亵渎我；
\par 28 因为我领他们到了我起誓应许赐给他们的地，他们看见各高山、各茂密树，就在那里献祭，奉上惹我发怒的供物，也在那里焚烧馨香的祭牲，并浇上奠祭。
\par 29 我就对他们说：你们所上的那高处叫什麽呢？（那高处的名字叫巴麻直到今日。）
\par 30 所以你要对以色列家说，主耶和华如此说：你们仍照你们列祖所行的玷污自己吗？仍照他们可憎的事行邪淫吗？
\par 31 你们奉上供物使你们儿子经火的时候，仍将一切偶像玷污自己，直到今日吗？以色列家啊，我岂被你们求问吗？主耶和华说：我指著我的永生起誓，我必不被你们求问。
\par 32 「你们说：我们要像外邦人和列国的宗族一样，去事奉木头与石头。你们所起的这心意万不能成就。」
\par 33 主耶和华说：「我指著我的永生起誓，我总要作王，用大能的手和伸出来的膀臂，并倾出来的忿怒，治理你们。
\par 34 我必用大能的手和伸出来的膀臂，并倾出来的忿怒，将你们从万民中领出来，从分散的列国内聚集你们。
\par 35 我必带你们到外邦人的旷野，在那里当面刑罚你们。
\par 36 我怎样在埃及地的旷野刑罚你们的列祖，也必照样刑罚你们。这是主耶和华说的。
\par 37 我必使你们从杖下经过，使你们被约拘束。
\par 38 我必从你们中间除净叛逆和得罪我的人，将他们从所寄居的地方领出来，他们却不得入以色列地。你们就知道我是耶和华。
\par 39 「以色列家啊，至於你们，主耶和华如此说：从此以後若不听从我，就任凭你们去事奉偶像，只是不可再因你们的供物和偶像亵渎我的圣名。
\par 40 「主耶和华说：在我的圣山，就是以色列高处的山，所有以色列的全家都要事奉我。我要在那里悦纳你们，向你们要供物和初熟的土产，并一切的圣物。
\par 41 我从万民中领你们出来，从分散的列国内聚集你们，那时我必悦纳你们好像馨香之祭，要在外邦人眼前在你们身上显为圣。
\par 42 我领你们进入以色列地，就是我起誓应许赐给你们列祖之地，那时你们就知道我是耶和华。
\par 43 你们在那里要追念玷污自己的行动作为，又要因所做的一切恶事厌恶自己。
\par 44 主耶和华说：以色列家啊，我为我名的缘故，不照著你们的恶行和你们的坏事待你们；你们就知道我是耶和华。」
\par 45 耶和华的话临到我说：
\par 46 「人子啊，你要面向南方，向南滴下预言攻击南方田野的树林。
\par 47 对南方的树林说，要听耶和华的话。主耶和华如此说：我必使火在你中间著起，烧灭你中间的一切青树和枯树，猛烈的火焰必不熄灭。从南到北，人的脸面都被烧焦。
\par 48 凡有血气的都必知道是我耶和华使火著起，这火必不熄灭。」
\par 49 於是我说：「哎！主耶和华啊，人都指著我说：他岂不是说比喻的吗？」

\chapter{21}

\par 1 耶和华的话临到我说：
\par 2 「人子啊，你要面向耶路撒冷和圣所滴下预言，攻击以色列地。
\par 3 对以色列地说，耶和华如此说：我与你为敌，并要拔刀出鞘，从你中间将义人和恶人一并剪除。
\par 4 我既要从你中间剪除义人和恶人，所以我的刀要出鞘，自南至北攻击一切有血气的；
\par 5 一切有血气的就知道我耶和华已经拔刀出鞘，必不再入鞘。
\par 6 人子啊，你要叹息，在他们眼前弯著腰，苦苦地叹息。
\par 7 他们问你说：『为何叹息呢？』你就说：『因为有风声、灾祸要来。人心都必消化，手都发软，精神衰败，膝弱如水。看哪，这灾祸临近，必然成就。这是主耶和华说的。』」
\par 8 耶和华的话临到我说：
\par 9 「人子啊，你要预言。耶和华吩咐我如此说：有刀、有刀，是磨快擦亮的；
\par 10 磨快为要行杀戮，擦亮为要像闪电。我们岂可快乐吗？罚我子的杖藐视各树。
\par 11 这刀已经交给人擦亮，为要应手使用。这刀已经磨快擦亮，好交在行杀戮的人手中。
\par 12 人子啊，你要呼喊哀号，因为这刀临到我的百姓和以色列一切的首领。他们和我的百姓都交在刀下，所以你要拍腿叹息。
\par 13 有试验的事；若那藐视的杖归於无有，怎麽样呢？这是主耶和华说的。
\par 14 「人子啊，你要拍掌预言。我耶和华要使这刀，就是致死伤的刀，一连三次加倍刺人，进入他们的内屋，使大人受死伤的就是这刀。
\par 15 我设立这恐吓人的刀，攻击他们的一切城门，使他们的心消化，加增他们跌倒的事。哎！这刀造得像闪电，磨得尖利，要行杀戮。
\par 16 刀啊，你归在右边，摆在左边；你面向哪方，就向那方杀戮。
\par 17 我也要拍掌，并要使我的忿怒止息。这是我耶和华说的。」
\par 18 耶和华的话又临到我说：
\par 19 「人子啊，你要定出两条路，好使巴比伦王的刀来。这两条路必从一地分出来，又要在通城的路口上画出一只手来。
\par 20 你要定出一条路，使刀来到亚扪人的拉巴；又要定出一条路，使刀来到犹大的坚固城耶路撒冷。
\par 21 因为巴比伦王站在岔路那里，在两条路口上要占卜。他摇签（原文作箭）求问神像，察看牺牲的肝；
\par 22 在右手中拿著为耶路撒冷占卜的签，使他安设撞城锤，张口叫杀，扬声呐喊，筑垒造台，以撞城锤，攻打城门。
\par 23 据那些曾起誓的犹大人看来，这是虚假的占卜；但巴比伦王要使他们想起罪孽，以致将他们捉住。」
\par 24 主耶和华如此说：「因你们的过犯显露，使你们的罪孽被记念，以致你们的罪恶在行为上都彰显出来；又因你们被记念，就被捉住。
\par 25 你这受死伤行恶的以色列王啊，罪孽的尽头到了，受报的日子已到。
\par 26 主耶和华如此说：当除掉冠，摘下冕，景况必不再像先前；要使卑者升为高，使高者降为卑。
\par 27 我要将这国倾覆，倾覆，而又倾覆；这国也必不再有，直等到那应得的人来到，我就赐给他。」
\par 28 「人子啊，要发预言说：主耶和华论到亚扪人和他们的凌辱，吩咐我如此说：有刀，有拔出来的刀，已经擦亮，为行杀戮，使他像闪电以行吞灭。
\par 29 人为你见虚假的异象，行谎诈的占卜，使你倒在受死伤之恶人的颈项上。他们罪孽到了尽头，受报的日子已到。
\par 30 你将刀收入鞘吧！在你受造之处、生长之地，我必刑罚你。
\par 31 我必将我的恼恨倒在你身上，将我烈怒的火喷在你身上；又将你交在善於杀灭的畜类人手中。
\par 32 你必当柴被火焚烧，你的血必流在国中，你必不再被记念，因为这是我耶和华说的。」

\chapter{22}

\par 1 耶和华的话又临到我说：
\par 2 「人子啊，你要审问审问这流人血的城吗？当使他知道他一切可憎的事。
\par 3 你要说，主耶和华如此说：哎！这城有流人血的事在其中，叫他受报的日期来到，又做偶像玷污自己，陷害自己。
\par 4 你因流了人的血，就为有罪；你做了偶像，就玷污自己，使你受报之日临近，报应之年来到。所以我叫你受列国的凌辱和列邦的讥诮。
\par 5 你这名臭、多乱的城啊，那些离你近、离你远的都必讥诮你。
\par 6 「看哪，以色列的首领各逞其能，在你中间流人之血。
\par 7 在你中间有轻慢父母的，有欺压寄居的，有亏负孤儿寡妇的。
\par 8 你藐视了我的圣物，干犯了我的安息日。
\par 9 在你中间有谗谤人、流人血的；有在山上吃过祭偶像之物的，有行淫乱的。
\par 10 在你中间有露继母下体羞辱父亲的，有玷辱月经不洁净之妇人的。
\par 11 这人与邻舍的妻行可憎的事；那人贪淫玷污儿妇；还有玷辱同父之姊妹的。
\par 12 在你中间有为流人血受贿赂的；有向借钱的弟兄取利，向借粮的弟兄多要的。且因贪得无餍，欺压邻舍夺取财物，竟忘了我。这是主耶和华说的。
\par 13 「看哪，我因你所得不义之财和你中间所流的血，就拍掌叹息。
\par 14 到了我惩罚你的日子，你的心还能忍受吗？你的手还能有力吗？我耶和华说了这话，就必照著行。
\par 15 我必将你分散在列国，四散在列邦。我也必从你中间除掉你的污秽。
\par 16 你必在列国人的眼前因自己所行的被亵渎，你就知道我是耶和华。」
\par 17 耶和华的话临到我说：
\par 18 「人子啊，以色列家在我看为渣滓。他们都是炉中的铜、锡、铁、铅，都是银渣滓。
\par 19 所以主耶和华如此说：因你们都成为渣滓，我必聚集你们在耶路撒冷中。
\par 20 人怎样将银、铜、铁、铅、锡聚在炉中，吹火　化；照样，我也要发怒气和忿怒，将你们聚集放在城中，　化你们。
\par 21 我必聚集你们，把我烈怒的火吹在你们身上，你们就在其中　化。
\par 22 银子怎样　化在炉中，你们也必照样　化在城中，你们就知道我耶和华是将忿怒倒在你们身上了。」
\par 23 耶和华的话临到我说：
\par 24 「人子啊，你要对这地说：你是未得洁净之地，在恼恨的日子也没有雨下在你以上。
\par 25 其中的先知同谋背叛，如咆哮的狮子抓撕掠物。他们吞灭人民，抢夺财宝，使这地多有寡妇。
\par 26 其中的祭司强解我的律法，亵渎我的圣物，不分别圣的和俗的，也不使人分辨洁净的和不洁净的，又遮眼不顾我的安息日；我也在他们中间被亵慢。
\par 27 其中的首领彷佛豺狼抓撕掠物，杀人流血，伤害人命，要得不义之财。
\par 28 其中的先知为百姓用未泡透的灰抹墙，就是为他们见虚假的异象，用谎诈的占卜，说：『主耶和华如此说』，其实耶和华没有说。
\par 29 国内众民一味地欺压，惯行抢夺，亏负困苦穷乏的，背理欺压寄居的。
\par 30 我在他们中间寻找一人重修墙垣，在我面前为这国站在破口防堵，使我不灭绝这国，却找不著一个。
\par 31 所以我将恼恨倒在他们身上，用烈怒的火灭了他们，照他们所行的报应在他们头上。这是主耶和华说的。」

\chapter{23}

\par 1 耶和华的话又临到我说：
\par 2 「人子啊，有两个女子，是一母所生，
\par 3 他们在埃及行邪淫，在幼年时行邪淫。他们在那里作处女的时候，有人拥抱他们的怀，抚摸他们的乳。
\par 4 他们的名字，姊姊名叫阿荷拉，妹妹名叫阿荷利巴。他们都归於我，生了儿女。论到他们的名字，阿荷拉就是撒玛利亚，阿荷利巴就是耶路撒冷。
\par 5 「阿荷拉归我之後行邪淫，贪恋所爱的人，就是他的邻邦亚述人。
\par 6 这些人都穿蓝衣，作省长、副省长，都骑著马，是可爱的少年人。
\par 7 阿荷拉就与亚述人中最美的男子放纵淫行，他因所恋爱之人的一切偶像，玷污自己。
\par 8 自从在埃及的时候，他就没有离开淫乱，因为他年幼作处女的时候，埃及人与他行淫，抚摸他的乳，纵欲与他行淫。
\par 9 因此，我将他交在他所爱的人手中，就是他所恋爱的亚述人手中。
\par 10 他们就露了他的下体，掳掠他的儿女，用刀杀了他，使他在妇女中留下臭名，因他们向他施行审判。
\par 11 「他妹妹阿荷利巴虽然看见了，却还贪恋，比他姊姊更丑；行淫乱比他姊姊更多。
\par 12 他贪恋邻邦的亚述人，就是穿极华美的衣服，骑著马的省长、副省长，都是可爱的少年人。
\par 13 我看见他被玷污了，他姊妹二人同行一路。
\par 14 阿荷利巴又加增淫行，因他看见人像画在墙上，就是用丹色所画迦勒底人的像，
\par 15 腰间系著带子，头上有下垂的裹头巾，都是军长的形状，仿照巴比伦人的形像；他们的故土就是迦勒底。
\par 16 阿荷利巴一看见就贪恋他们，打发使者往迦勒底去见他们。
\par 17 巴比伦人就来登他爱情的床，与他行淫玷污他。他被玷污，随後心里与他们生疏。
\par 18 这样，他显露淫行，又显露下体；我心就与他生疏，像先前与他姊姊生疏一样。
\par 19 他还加增他的淫行，追念他幼年在埃及地行邪淫的日子，
\par 20 贪恋情人身壮精足，如驴如马。
\par 21 这样，你就想起你幼年的淫行。那时，埃及人拥抱你的怀，抚摸你的乳。」
\par 22 阿荷利巴啊，主耶和华如此说：「我必激动你先爱而後生疏的人来攻击你。我必使他们来，在你四围攻击你。
\par 23 所来的就是巴比伦人、迦勒底的众人、比割人、书亚人、哥亚人，同著他们的还有亚述众人，乃是作省长、副省长、作军长有名声的，都骑著马，是可爱的少年人。
\par 24 他们必带兵器、战车、辎重车，率领大众来攻击你。他们要拿大小盾牌，顶盔摆阵，在你四围攻击你。我要将审判的事交给他们，他们必按著自己的条例审判你。
\par 25 我必以忌恨攻击你；他们必以忿怒办你。他们必割去你的鼻子和耳朵；你遗留（或作：余剩；下同）的人必倒在刀下。他们必掳去你的儿女；你所遗留的必被火焚烧。
\par 26 他们必剥去你的衣服，夺取你华美的宝器。
\par 27 这样，我必使你的淫行和你从埃及地染来的淫乱止息了，使你不再仰望亚述，也不再追念埃及。
\par 28 主耶和华如此说：我必将你交在你所恨恶的人手中，就是你心与他生疏的人手中。
\par 29 他们必以恨恶办你，夺取你一切劳碌得来的，留下你赤身露体。你淫乱的下体，连你的淫行，带你的淫乱，都被显露。
\par 30 人必向你行这些事；因为你随从外邦人行邪淫，被他们的偶像玷污了。
\par 31 你走了你姊姊所走的路，所以我必将他的杯交在你手中。」
\par 32 主耶和华如此说：你必喝你姊姊所喝的杯；那杯又深又广，盛得甚多，使你被人嗤笑讥刺。
\par 33 你必酩酊大醉，满有愁苦，喝乾你姊姊撒玛利亚的杯，就是令人惊骇凄凉的杯。
\par 34 你必喝这杯，以致喝尽。杯破又龈杯片，撕裂自己的乳；因为这事我曾说过。这是主耶和华说的。
\par 35 主耶和华如此说：「因你忘记我，将我丢在背後，所以你要担当你淫行和淫乱的报应。」
\par 36 耶和华又对我说：「人子啊，你要审问阿荷拉与阿荷利巴吗？当指出他们所行可憎的事。
\par 37 他们行淫，手中有杀人的血，又与偶像行淫，并使他们为我所生的儿女经火烧给偶像。
\par 38 此外，他们还有向我所行的，就是同日玷污我的圣所，干犯我的安息日。
\par 39 他们杀了儿女献与偶像，当天又入我的圣所，将圣所亵渎了。他们在我殿中所行的乃是如此。
\par 40 「况且你们二妇打发使者去请远方人。使者到他们那里，他们就来了。你们为他们沐浴己身，粉饰眼目，佩戴妆饰，
\par 41 坐在华美的床上，前面摆设桌案，将我的香料膏油摆在其上。
\par 42 在那里有群众安逸欢乐的声音，并有粗俗的人和酒徒从旷野同来，把镯子戴在二妇的手上，把华冠戴在他们的头上。
\par 43 「我论这行淫衰老的妇人说：现在人还要与他行淫，他也要与人行淫。
\par 44 人与阿荷拉，并阿荷利巴二淫妇苟合，好像与妓女苟合。
\par 45 必有义人，照审判淫妇和流人血的妇人之例，审判他们；因为他们是淫妇，手中有杀人的血。」
\par 46 主耶和华如此说：「我必使多人来攻击他们，使他们抛来抛去，被人抢夺。
\par 47 这些人必用石头打死他们，用刀剑杀害他们，又杀戮他们的儿女，用火焚烧他们的房屋。
\par 48 这样，我必使淫行从境内止息，好叫一切妇人都受警戒，不效法你们的淫行。
\par 49 人必照著你们的淫行报应你们；你们要担当拜偶像的罪，就知道我是主耶和华。」

\chapter{24}

\par 1 第九年十月初十日，耶和华的话又临到我说：
\par 2 「人子啊，今日正是巴比伦王就近耶路撒冷的日子，你要将这日记下，
\par 3 要向这悖逆之家设比喻说，主耶和华如此说：将锅放在火上，放好了，就倒水在其中；
\par 4 将肉块，就是一切肥美的肉块、腿，和肩都聚在其中，拿美好的骨头把锅装满；
\par 5 取羊群中最好的，将柴堆在锅下，使锅开滚，好把骨头煮在其中。
\par 6 「主耶和华如此说：祸哉！这流人血的城，就是长锈的锅。其中的锈未曾除掉，须要将肉块从其中一一取出来，不必为他拈阄。
\par 7 城中所流的血倒在净光的磐石上，不倒在地上，用土掩盖。
\par 8 这城中所流的血倒在净光的磐石上，不得掩盖，乃是出於我，为要发忿怒施行报应。
\par 9 所以主耶和华如此说：祸哉！这流人血的城，我也必大堆火柴，
\par 10 添上木柴，使火著旺，将肉煮烂，把汤熬浓，使骨头烤焦；
\par 11 把锅倒空坐在炭火上，使锅烧热，使铜烧红，　化其中的污秽，除净其上的锈。
\par 12 这锅劳碌疲乏，所长的大锈仍未除掉；这锈就是用火也不能除掉。
\par 13 在你污秽中有淫行，我洁净你，你却不洁净。你的污秽再不能洁净，直等我向你发的忿怒止息。
\par 14 我耶和华说过的必定成就，必照话而行，必不返回，必不顾惜，也不後悔。人必照你的举动行为审判你。这是主耶和华说的。」
\par 15 耶和华的话又临到我说：
\par 16 「人子啊，我要将你眼目所喜爱的忽然取去，你却不可悲哀哭泣，也不可流泪，
\par 17 只可叹息，不可出声，不可办理丧事；头上仍勒裹头巾，脚上仍穿鞋，不可蒙著嘴唇，也不可吃吊丧的食物。」
\par 18 於是我将这事早晨告诉百姓，晚上我的妻就死了。次日早晨我便遵命而行。
\par 19 百姓问我说：「你这样行与我们有什麽关系，你不告诉我们吗？」
\par 20 我回答他们：「耶和华的话临到我说：
\par 21 『你告诉以色列家，主耶和华如此说：我必使我的圣所，就是你们势力所夸耀、眼里所喜爱、心中所爱惜的被亵渎，并且你们所遗留的儿女必倒在刀下。
\par 22 那时，你们必行我仆人所行的，不蒙著嘴唇，也不吃吊丧的食物。
\par 23 你们仍要头上勒裹头巾，脚上穿鞋；不可悲哀哭泣。你们必因自己的罪孽相对叹息，渐渐消灭。
\par 24 以西结必这样为你们作预兆；凡他所行的，你们也必照样行。那事来到，你们就知道我是主耶和华。』
\par 25 「人子啊，我除掉他们所倚靠、所欢喜的荣耀，并眼中所喜爱、心里所重看的儿女。
\par 26 那日逃脱的人岂不来到你这里，使你耳闻这事吗？
\par 27 你必向逃脱的人开口说话，不再哑口。你必这样为他们作预兆，他们就知道我是耶和华。」

\chapter{25}

\par 1 耶和华的话临到我说：
\par 2 「人子啊，你要面向亚扪人说预言，攻击他们，
\par 3 说：你们当听主耶和华的话。主耶和华如此说：我的圣所被亵渎，以色列地变荒凉，犹大家被掳掠；那时，你便因这些事说：『阿哈！』
\par 4 所以我必将你的地交给东方人为业；他们必在你的地上安营居住，吃你的果子，喝你的奶。
\par 5 我必使拉巴为骆驼场，使亚扪人的地为羊群躺卧之处，你们就知道我是耶和华。」
\par 6 主耶和华如此说：「因你拍手顿足，以满心的恨恶向以色列地欢喜，
\par 7 所以我伸手攻击你，将你交给列国作为掳物。我必从万民中剪除你，使你从万国中败亡。我必除灭你，你就知道我是耶和华。」
\par 8 主耶和华如此说：「因摩押和西珥人说：『看哪，犹大家与列国无异』，
\par 9 所以我要破开摩押边界上的城邑，就是摩押人看为本国之荣耀的伯耶西末、巴力免、基列亭，
\par 10 好使东方人来攻击亚扪人。我必将亚扪人之地交给他们为业，使亚扪人在列国中不再被记念。
\par 11 我必向摩押施行审判，他们就知道我是耶和华。」
\par 12 主耶和华如此说：「因为以东报仇雪恨，攻击犹大家，向他们报仇，大大有罪，
\par 13 所以主耶和华如此说：我必伸手攻击以东，剪除人与牲畜，使以东从提幔起，人必倒在刀下，地要变为荒凉，直到底但。
\par 14 我必藉我民以色列的手报复以东；以色列民必照我的怒气，按我的忿怒在以东施报，以东人就知道是我施报。这是主耶和华说的。」
\par 15 主耶和华如此说：「因非利士人向犹大人报仇，就是以恨恶的心报仇雪恨，永怀仇恨，要毁灭他们，
\par 16 所以主耶和华如此说：我必伸手攻击非利士人，剪除基利提人，灭绝沿海剩下的居民。
\par 17 我向他们大施报应，发怒斥责他们。我报复他们的时候，他们就知道我是耶和华。」

\chapter{26}

\par 1 第十一年十一月初一日，耶和华的话临到我说：
\par 2 「人子啊，因推罗向耶路撒冷说：『阿哈，那作众民之门的已经破坏，向我开放；他既变为荒场，我必丰盛。』
\par 3 所以，主耶和华如此说：推罗啊，我必与你为敌，使许多国民上来攻击你，如同海使波浪涌上来一样。
\par 4 他们必破坏推罗的墙垣，拆毁他的城楼。我也要刮净尘土，使他成为净光的磐石。
\par 5 他必在海中作晒网的地方，也必成为列国的掳物。这是主耶和华说的。
\par 6 属推罗城邑的居民（原文作田间的众女；八节同）必被刀剑杀灭，他们就知道我是耶和华。」
\par 7 主耶和华如此说：「我必使诸王之王的巴比伦王尼布甲尼撒率领马匹车辆、马兵、军队，和许多人民从北方来攻击你推罗。
\par 8 他必用刀剑杀灭属你城邑的居民，也必造台筑垒举盾牌攻击你。
\par 9 他必安设撞城锤攻破你的墙垣，用铁器拆毁你的城楼。
\par 10 因他的马匹众多，尘土扬起遮蔽你。他进入你的城门，好像人进入已有破口之城。那时，你的墙垣必因骑马的和战车、辎重车的响声震动。
\par 11 他的马蹄必践踏你一切的街道，他必用刀杀戮你的居民；你坚固的柱子（或作：柱像）必倒在地上。
\par 12 人必以你的财宝为掳物，以你的货财为掠物，破坏你的墙垣，拆毁你华美的房屋，将你的石头、木头、尘土都抛在水中。
\par 13 我必使你唱歌的声音止息，人也不再听见你弹琴的声音。
\par 14 我必使你成为净光的磐石，作晒网的地方；你不得再被建造，因为这是主耶和华说的。」
\par 15 主耶和华对推罗如此说：「在你中间行杀戮，受伤之人唉哼的时候，因你倾倒的响声，海岛岂不都震动吗？
\par 16 那时靠海的君王必都下位，除去朝服，脱下花衣，披上战兢，坐在地上，时刻发抖，为你惊骇。
\par 17 他们必为你作起哀歌说：你这有名之城，素为航海之人居住，在海上为最坚固的；平日你和居民使一切住在那里的人无不惊恐；现在何竟毁灭了？
\par 18 如今在你这倾覆的日子，海岛都必战兢；海中的群岛见你归於无有就都惊惶。」
\par 19 主耶和华如此说：「推罗啊，我使你变为荒凉，如无人居住的城邑；又使深水漫过你，大水淹没你。
\par 20 那时，我要叫你下入阴府，与古时的人一同在地的深处、久已荒凉之地居住，使你不再有居民。我也要在活人之地显荣耀（我也至荣耀：或作在活人之地不再有荣耀）。
\par 21 我必叫你令人惊恐，不再存留於世；人虽寻找你，却永寻不见。这是主耶和华说的。」

\chapter{27}

\par 1 耶和华的话又临到我说：
\par 2 「人子啊，要为推罗作起哀歌，
\par 3 说：你居住海口，是众民的商埠；你的交易通到许多的海岛。主耶和华如此说：推罗啊，你曾说：我是全然美丽的。
\par 4 你的境界在海中，造你的使你全然美丽。
\par 5 他们用示尼珥的松树做你的一切板，用利巴嫩的香柏树做桅杆，
\par 6 用巴珊的橡树做你的桨，用象牙镶嵌基提海岛的黄杨木为坐板（或作：舱板）。
\par 7 你的篷帆是用埃及绣花细麻布做的，可以做你的大旗；你的凉棚是用以利沙岛的蓝色、紫色布做的。
\par 8 西顿和亚发的居民作你荡桨的。推罗啊，你中间的智慧人作掌舵的。
\par 9 迦巴勒的老者和聪明人都在你中间作补缝的；一切泛海的船只和水手都在你中间经营交易的事。
\par 10 「波斯人、路德人、弗人在你军营中作战士；他们在你中间悬挂盾牌和头盔，彰显你的尊荣。
\par 11 亚发人和你的军队都在你四围的墙上，你的望楼也有勇士；他们悬挂盾牌，成全你的美丽。
\par 12 「他施人因你多有各类的财物，就作你的客商，拿银、铁、锡、铅兑换你的货物。
\par 13 雅完人、土巴人、米设人都与你交易；他们用人口和铜器兑换你的货物。
\par 14 陀迦玛族用马和战马并骡子兑换你的货物。
\par 15 底但人与你交易，许多海岛作你的码头；他们拿象牙、乌木与你兑换（或作：进贡）。
\par 16 亚兰人因你的工作很多，就作你的客商；他们用绿宝石、紫色布绣货、细麻布、珊瑚、红宝石兑换你的货物。
\par 17 犹大和以色列地的人都与你交易；他们用米匿的麦子、饼、蜜、油、乳香兑换你的货物。
\par 18 大马色人因你的工作很多，又因你多有各类的财物，就拿黑本酒和白羊毛与你交易。
\par 19 威但人和雅完人拿纺成的线、亮铁、桂皮、菖蒲兑换你的货物。
\par 20 底但人用高贵的毯子、鞍、屉与你交易。
\par 21 亚拉伯人和基达的一切首领都作你的客商，用羊羔、公绵羊、公山羊与你交易。
\par 22 示巴和拉玛的商人与你交易，他们用各类上好的香料、各类的宝石，和黄金兑换你的货物。
\par 23 哈兰人、干尼人、伊甸人、示巴的商人，和亚述人、基抹人与你交易。
\par 24 这些商人以美好的货物包在绣花蓝色包袱内，又有华丽的衣服装在香柏木的箱子里，用绳捆著与你交易。
\par 25 他施的船只接连成帮为你运货，你便在海中丰富极其荣华。
\par 26 荡桨的已经把你荡到大水之处，东风在海中将你打破。
\par 27 你的资财、物件、货物、水手、掌舵的、补缝的、经营交易的，并你中间的战士和人民，在你破坏的日子必都沉在海中。
\par 28 你掌舵的呼号之声一发，郊野都必震动。
\par 29 凡荡桨的和水手，并一切泛海掌舵的，都必下船登岸。
\par 30 他们必为你放声痛哭，把尘土撒在头上，在灰中打滚；
\par 31 又为你使头上光秃，用麻布束腰，号　痛哭，苦苦悲哀。
\par 32 他们哀号的时候，为你作起哀歌哀哭，说：有何城如推罗？有何城如他在海中成为寂寞的呢？
\par 33 你由海上运出货物，就使许多国民充足；你以许多资财、货物使地上的君王丰富。
\par 34 你在深水中被海浪打破的时候，你的货物和你中间的一切人民，就都沉下去了。
\par 35 海岛的居民为你惊奇；他们的君王都甚恐慌，面带愁容。
\par 36 各国民中的客商都向你发嘶声；你令人惊恐，不再存留於世，直到永远。」

\chapter{28}

\par 1 耶和华的话又临到我说：
\par 2 「人子啊，你对推罗君王说，主耶和华如此说：因你心里高傲，说：我是神；我在海中坐神之位。你虽然居心自比神，也不过是人，并不是神！
\par 3 看哪，你比但以理更有智慧，什麽秘事都不能向你隐藏。
\par 4 你靠自己的智慧聪明得了金银财宝，收入库中。
\par 5 你靠自己的大智慧和贸易增添资财，又因资财心里高傲。
\par 6 所以主耶和华如此说：因你居心自比神，
\par 7 我必使外邦人，就是列国中的强暴人临到你这里；他们必拔刀砍坏你用智慧得来的美物，亵渎你的荣光。
\par 8 他们必使你下坑；你必死在海中，与被杀的人一样。
\par 9 在杀你的人面前你还能说「我是神」吗？其实你在杀害你的人手中，不过是人，并不是神。
\par 10 你必死在外邦人手中，与未受割礼（或作：不洁；下同）的人一样，因为这是主耶和华说的。」
\par 11 耶和华的话临到我说：
\par 12 「人子啊，你为推罗王作起哀歌，说主耶和华如此说：你无所不备，智慧充足，全然美丽。
\par 13 你曾在伊甸神的园中，佩戴各样宝石，就是红宝石、红璧玺、金钢石、水苍玉、红玛瑙、碧玉、蓝宝石、绿宝石、红玉，和黄金；又有精美的鼓笛在你那里，都是在你受造之日预备齐全的。
\par 14 你是那受膏遮掩约柜的基路伯；我将你安置在神的圣山上；你在发光如火的宝石中间往来。
\par 15 你从受造之日所行的都完全，後来在你中间又察出不义。
\par 16 因你贸易很多，就被强暴的事充满，以致犯罪，所以我因你亵渎圣地，就从神的山驱逐你。遮掩约柜的基路伯啊，我已将你从发光如火的宝石中除灭。
\par 17 你因美丽心中高傲，又因荣光败坏智慧，我已将你摔倒在地，使你倒在君王面前，好叫他们目睹眼见。
\par 18 你因罪孽众多，贸易不公，就亵渎你那里的圣所。故此，我使火从你中间发出，烧灭你，使你在所有观看的人眼前变为地上的炉灰。
\par 19 各国民中，凡认识你的，都必为你惊奇。你令人惊恐，不再存留於世，直到永远。」
\par 20 耶和华的话临到我说：
\par 21 「人子啊，你要向西顿预言攻击他，
\par 22 说主耶和华如此说：西顿哪，我与你为敌，我必在你中间得荣耀。我在你中间施行审判、显为圣的时候，人就知道我是耶和华。
\par 23 我必使瘟疫进入西顿，使血流在他街上。被杀的必在其中仆倒，四围有刀剑临到他，人就知道我是耶和华。」
\par 24 「四围恨恶以色列家的人，必不再向他们作刺人的荆棘，伤人的蒺藜，人就知道我是主耶和华。」
\par 25 主耶和华如此说：「我将分散在万民中的以色列家招聚回来，向他们在列邦人眼前显为圣的时候，他们就在我赐给我仆人雅各之地，仍然居住。
\par 26 他们要在这地上安然居住。我向四围恨恶他们的众人施行审判以後，他们要盖造房屋，栽种葡萄园，安然居住，就知道我是耶和华他们的神。」

\chapter{29}

\par 1 第十年十月十二日，耶和华的话临到我说：
\par 2 「人子啊，你要向埃及王法老预言攻击他和埃及全地，
\par 3 说主耶和华如此说：埃及王法老啊，我与你这卧在自己河中的大鱼为敌。你曾说：这河是我的，是我为自己造的。
\par 4 我耶和华必用钩子钩住你的腮颊，又使江河中的鱼贴住你的鳞甲；我必将你和所有贴住你鳞甲的鱼，从江河中拉上来，
\par 5 把你并江河中的鱼都抛在旷野；你必倒在田间，不被收殓，不被掩埋。我已将你给地上野兽、空中飞鸟作食物。
\par 6 「埃及一切的居民，因向以色列家成了芦苇的杖，就知道我是耶和华。
\par 7 他们用手持住你，你就断折，伤了他们的肩；他们倚靠你，你就断折，闪了他们的腰。
\par 8 所以主耶和华如此说：我必使刀剑临到你，从你中间将人与牲畜剪除。
\par 9 埃及地必荒废凄凉，他们就知道我是耶和华。「因为法老说：『这河是我的，是我所造的』，
\par 10 所以我必与你并你的江河为敌，使埃及地，从色弗尼塔直到古实境界，全然荒废凄凉。
\par 11 人的脚、兽的蹄都不经过，四十年之久并无人居住。
\par 12 我必使埃及地在荒凉的国中成为荒凉，使埃及城在荒废的城中变为荒废，共有四十年。我必将埃及人分散在列国，四散在列邦。」
\par 13 主耶和华如此说：「满了四十年，我必招聚分散在各国民中的埃及人。
\par 14 我必叫埃及被掳的人回来，使他们归回本地巴忒罗。在那里必成为低微的国，
\par 15 必为列国中最低微的，也不再自高於列国之上。我必减少他们，以致不再辖制列国。
\par 16 埃及必不再作以色列家所倚靠的；以色列家仰望埃及人的时候，便思念罪孽。他们就知道我是主耶和华。」
\par 17 二十七年正月初一日，耶和华的话临到我说：
\par 18 「人子啊，巴比伦王尼布甲尼撒使他的军兵大大效劳，攻打推罗，以致头都光秃，肩都磨破；然而他和他的军兵攻打推罗，并没有从那里得什麽酬劳。
\par 19 所以主耶和华如此说：我必将埃及地赐给巴比伦王尼布甲尼撒；他必掳掠埃及群众，抢其中的财为掳物，夺其中的货为掠物，这就可以作他军兵的酬劳。
\par 20 我将埃及地赐给他，酬他所效的劳，因王与军兵是为我勤劳。这是主耶和华说的。
\par 21 「当那日，我必使以色列家的角发生，又必使你以西结在他们中间得以开口；他们就知道我是耶和华。」

\chapter{30}

\par 1 耶和华的话又临到我说：
\par 2 「人子啊，你要发预言说，主耶和华如此说：哀哉这日！你们应当哭号。
\par 3 因为耶和华的日子临近，就是密云之日，列国受罚之期。
\par 4 必有刀剑临到埃及；在埃及被杀之人仆倒的时候，古实人就有痛苦，人民必被掳掠，基址必被拆毁。
\par 5 古实人、弗人（或作：吕彼亚）、路德人、杂族的人民，并古巴人，以及同盟之地的人都要与埃及人一同倒在刀下。」
\par 6 耶和华如此说：扶助埃及的也必倾倒。埃及因势力而有的骄傲必降低微；其中的人民，从色弗尼塔起（见二十九章十节）必倒在刀下。这是主耶和华说的。
\par 7 埃及地在荒凉的国中必成为荒凉；埃及城在荒废的城中也变为荒废。
\par 8 我在埃及中使火著起；帮助埃及的，都被灭绝。那时，他们就知道我是耶和华。
\par 9 「到那日，必有使者坐船，从我面前出去，使安逸无虑的古实人惊惧；必有痛苦临到他们，好像埃及遭灾的日子一样。看哪，这事临近了！
\par 10 主耶和华如此说：我必藉巴比伦王尼布甲尼撒的手，除灭埃及众人。
\par 11 他和随从他的人，就是列国中强暴的，必进来毁灭这地。他们必拔刀攻击埃及，使遍地有被杀的人。
\par 12 我必使江河乾涸，将地卖在恶人的手中；我必藉外邦人的手，使这地和其中所有的变为凄凉。这是我耶和华说的。
\par 13 主耶和华如此说：我必毁灭偶像，从挪弗除灭神像；必不再有君王出自埃及地。我要使埃及地的人惧怕。
\par 14 我必使巴忒罗荒凉，在琐安中使火著起，向挪施行审判。
\par 15 我必将我的忿怒倒在埃及的保障上，就是训上，并要剪除挪的众人。
\par 16 我必在埃及中使火著起；训必大大痛苦；挪必被攻破；挪弗白日（或作：终日）见仇敌。
\par 17 亚文和比伯实的少年人必倒在刀下；这些城的人必被掳掠。
\par 18 我在答比匿折断埃及的诸轭，使他因势力而有的骄傲在其中止息。那时，日光必退去；至於这城，必有密云遮蔽，其中的女子必被掳掠。
\par 19 我必这样向埃及施行审判，他们就知道我是耶和华。」
\par 20 十一年正月初七日，耶和华的话临到我说：
\par 21 「人子啊，我已打折埃及王法老的膀臂；没有敷药，也没有用布缠好，使他有力持刀。
\par 22 所以主耶和华如此说：看哪，我与埃及王法老为敌，必将他有力的膀臂和已打折的膀臂全行打断，使刀从他手中坠落。
\par 23 我必将埃及人分散在列国，四散在列邦。
\par 24 我必使巴比伦王的膀臂有力，将我的刀交在他手中；却要打断法老的膀臂，他就在巴比伦王面前唉哼，如同受死伤的人一样。
\par 25 我必扶持巴比伦王的膀臂，法老的膀臂却要下垂；我将我的刀交在巴比伦王手中，他必举刀攻击埃及地，他们就知道我是耶和华。
\par 26 我必将埃及人分散在列国，四散在列邦；他们就知道我是耶和华。」

\chapter{31}

\par 1 十一年三月初一日，耶和华的话临到我说：
\par 2 「人子啊，你要向埃及王法老和他的众人说：在威势上谁能与你相比呢？
\par 3 亚述王曾如利巴嫩中的香柏树，枝条荣美，影密如林，极其高大，树尖插入云中。
\par 4 众水使他生长；深水使他长大。所栽之地有江河围流，汊出的水道延到田野诸树。
\par 5 所以他高大超过田野诸树；发旺的时候，枝子繁多，因得大水之力枝条长长。
\par 6 空中的飞鸟都在枝子上搭窝；田野的走兽都在枝条下生子；所有大国的人民都在他荫下居住。
\par 7 树大条长，成为荣美，因为根在众水之旁。
\par 8 神园中的香柏树不能遮蔽他；松树不及他的枝子；枫树不及他的枝条；神园中的树都没有他荣美。
\par 9 我使他的枝条蕃多，成为荣美，以致神伊甸园中的树都嫉妒他。」
\par 10 所以主耶和华如此说：「因他高大，树尖插入云中，心骄气傲，
\par 11 我就必将他交给列国中大有威势的人；他必定办他。我因他的罪恶，已经驱逐他。
\par 12 外邦人，就是列邦中强暴的，将他砍断弃掉。他的枝条落在山间和一切谷中，他的枝子折断，落在地的一切河旁。地上的众民已经走去，离开他的荫下。
\par 13 空中的飞鸟都要宿在这败落的树上，田野的走兽都要卧在他的枝条下，
\par 14 好使水旁的诸树不因高大而自尊，也不将树尖插入云中，并且那些得水滋润、有势力的，也不得高大自立。因为他们在世人中，和下坑的人都被交与死亡，到阴府去了。」
\par 15 主耶和华如此说：「他下阴间的那日，我便使人悲哀。我为他遮盖深渊，使江河凝结，大水停流；我也使利巴嫩为他凄惨，田野的诸树都因他发昏。
\par 16 我将他扔到阴间，与下坑的人一同下去。那时，列国听见他坠落的响声就都震动，并且伊甸的一切树就是利巴嫩得水滋润、最佳最美的树都在阴府受了安慰。
\par 17 他们也与他同下阴间，到被杀的人那里。他们曾作他的膀臂，在列国中他的荫下居住。
\par 18 在这样荣耀威势上，在伊甸园诸树中，谁能与你相比呢？然而你要与伊甸的诸树一同下到阴府，在未受割礼的人中，与被杀的人一同躺卧。「法老和他的群众乃是如此。这是主耶和华说的。」

\chapter{32}

\par 1 十二年十二月初一日，耶和华的话临到我说：
\par 2 「人子啊，你要为埃及王法老作哀歌，说：从前你在列国中，如同少壮狮子；现在你却像海中的大鱼。你冲出江河，用爪搅动诸水，使江河浑浊。
\par 3 主耶和华如此说：我必用多国的人民，将我的网撒在你身上，把你拉上来。
\par 4 我必将你丢在地上，抛在田野，使空中的飞鸟都落在你身上，使遍地的野兽吃你得饱。
\par 5 我必将你的肉丢在山间，用你高大的尸首填满山谷。
\par 6 我又必用你的血浇灌你所游泳之地，漫过山顶；河道都必充满。
\par 7 我将你扑灭的时候，要把天遮蔽，使众星昏暗，以密云遮掩太阳，月亮也不放光。
\par 8 我必使天上的亮光都在你以上变为昏暗，使你的地上黑暗。这是主耶和华说的。
\par 9 「我使你败亡的风声传到你所不认识的各国。那时，我必使多民的心因你愁烦。
\par 10 我在许多国民和君王面前向你抡我的刀，国民就必因你惊奇，君王也必因你极其恐慌。在你仆倒的日子，他们各人为自己的性命时刻战兢。」
\par 11 主耶和华如此说：「巴比伦王的刀必临到你。
\par 12 我必藉勇士的刀使你的众民仆倒；这勇士都是列国中强暴的。他们必使埃及的骄傲归於无有；埃及的众民必被灭绝。
\par 13 我必从埃及多水旁除灭所有的走兽；人脚兽蹄必不再搅浑这水。
\par 14 那时，我必使埃及河澄清，江河像油缓流。这是主耶和华说的。
\par 15 我使埃及地变为荒废凄凉；这地缺少从前所充满的，又击杀其中一切的居民。那时，他们就知道我是耶和华。
\par 16 「人必用这哀歌去哀哭，列国的女子为埃及和他的群众也必以此悲哀。这是主耶和华说的。」
\par 17 十二年十二月十五日，耶和华的话临到我说：
\par 18 「人子啊，你要为埃及群众哀号，又要将埃及和有名之国的女子，并下坑的人，一同扔到阴府去。
\par 19 你埃及的美丽胜过谁呢？你下去与未受割礼的人一同躺卧吧！
\par 20 他们必在被杀的人中仆到。他被交给刀剑，要把他和他的群众拉去。
\par 21 强盛的勇士要在阴间对埃及王和帮助他的说话；他们是未受割礼被杀的人，已经下去，躺卧不动。
\par 22 「亚述和他的众民都在那里，他民的坟墓在他四围；他们都是被杀倒在刀下的。
\par 23 他们的坟墓在坑中极深之处。他的众民在他坟墓的四围，都是被杀倒在刀下的；他们曾在活人之地使人惊恐。
\par 24 「以拦也在那里，他的群众在他坟墓的四围，都是被杀倒在刀下、未受割礼而下阴府的；他们曾在活人之地使人惊恐，并且与下坑的人一同担当羞辱。
\par 25 人给他和他的群众在被杀的人中设立床榻。他民的坟墓在他四围，他们都是未受割礼被刀杀的；他们曾在活人之地使人惊恐，并且与下坑的人一同担当羞辱。以拦已经放在被杀的人中。
\par 26 「米设、土巴，和他们的群众都在那里。他民的坟墓在他四围，他们都是未受割礼被刀杀的；他们曾在活人之地使人惊恐。
\par 27 他们不得与那未受割礼仆倒的勇士一同躺卧；这些勇士带著兵器下阴间，头枕刀剑，骨头上有本身的罪孽；他们曾在活人之地使勇士惊恐。
\par 28 「法老啊，你必在未受割礼的人中败坏，与那些被杀的人一同躺卧。
\par 29 「以东也在那里。他君王和一切首领虽然仗著势力，还是放在被杀的人中；他们必与未受割礼的和下坑的人一同躺卧。
\par 30 「在那里有北方的众王子和一切西顿人，都与被杀的人下去。他们虽然仗著势力使人惊恐，还是蒙羞。他们未受割礼，和被刀杀的一同躺卧，与下坑的人一同担当羞辱。
\par 31 「法老看见他们，便为他被杀的军队受安慰。这是主耶和华说的。
\par 32 我任凭法老在活人之地使人惊恐，法老和他的群众必放在未受割礼和被杀的人中。这是主耶和华说的。」

\chapter{33}

\par 1 耶和华的话临到我说：
\par 2 「人子啊，你要告诉本国的子民说：我使刀剑临到哪一国，那一国的民从他们中间选立一人为守望的。
\par 3 他见刀剑临到那地，若吹角警戒众民，
\par 4 凡听见角声不受警戒的，刀剑若来除灭了他，他的罪（原文作血）就必归到自己的头上。
\par 5 他听见角声，不受警戒，他的罪必归到自己的身上；他若受警戒，便是救了自己的性命。
\par 6 倘若守望的人见刀剑临到，不吹角，以致民不受警戒，刀剑来杀了他们中间的一个人，他虽然死在罪孽之中，我却要向守望的人讨他丧命的罪（原文作血）。
\par 7 「人子啊，我照样立你作以色列家守望的人。所以你要听我口中的话，替我警戒他们。
\par 8 我对恶人说：『恶人哪，你必要死！』你以西结若不开口警戒恶人，使他离开所行的道，这恶人必死在罪孽之中，我却要向你讨他丧命的罪（原文作血）。
\par 9 倘若你警戒恶人转离所行的道，他仍不转离，他必死在罪孽之中，你却救自己脱离了罪。」
\par 10 「人子啊，你要对以色列家说：『你们常说：我们的过犯罪恶在我们身上，我们必因此消灭，怎能存活呢？』
\par 11 你对他们说，主耶和华说：我指著我的永生起誓，我断不喜悦恶人死亡，惟喜悦恶人转离所行的道而活。以色列家啊，你们转回，转回吧！离开恶道，何必死亡呢？
\par 12 人子啊，你要对本国的人民说：义人的义，在犯罪之日不能救他；至於恶人的恶，在他转离恶行之日也不能使他倾倒；义人在犯罪之日也不能因他的义存活。
\par 13 我对义人说：『你必定存活！』他若倚靠他的义而作罪孽，他所行的义都不被记念。他必因所作的罪孽死亡。
\par 14 再者，我对恶人说：『你必定死亡！』他若转离他的罪，行正直与合理的事：
\par 15 还人的当头和所抢夺的，遵行生命的律例，不作罪孽，他必定存活，不至死亡。
\par 16 他所犯的一切罪必不被记念。他行了正直与合理的事，必定存活。
\par 17 「你本国的子民还说：『主的道不公平。』其实他们的道不公平。
\par 18 义人转离他的义而作罪孽，就必因此死亡。
\par 19 恶人转离他的恶，行正直与合理的事，就必因此存活。
\par 20 你们还说：『主的道不公平。』以色列家啊，我必按你们各人所行的审判你们。」
\par 21 我们被掳之後十二年十月初五日，有人从耶路撒冷逃到我这里，说：「城已攻破。」
\par 22 逃来的人未到前一日的晚上，耶和华的灵（原文作手）降在我身上，开我的口。到第二日早晨，那人来到我这里，我口就开了，不再缄默。
\par 23 耶和华的话临到我说：
\par 24 「人子啊，住在以色列荒废之地的人说：『亚伯拉罕独自一人能得这地为业，我们人数众多，这地更是给我们为业的。』
\par 25 所以你要对他们说，主耶和华如此说：你们吃带血的物，仰望偶像，并且杀人流血，你们还能得这地为业吗？
\par 26 你们倚仗自己的刀剑行可憎的事，人人玷污邻舍的妻，你们还能得这地为业吗？
\par 27 你要对他们这样说，主耶和华如此说：我指著我的永生起誓，在荒场中的，必倒在刀下；在田野间的，必交给野兽吞吃；在保障和洞里的，必遭瘟疫而死。
\par 28 我必使这地荒凉，令人惊骇；他因势力而有的骄傲也必止息。以色列的山都必荒凉，无人经过。
\par 29 我因他们所行一切可憎的事使地荒凉，令人惊骇。那时，他们就知道我是耶和华。」
\par 30 「人子啊，你本国的子民在墙垣旁边、在房屋门口谈论你。弟兄对弟兄彼此说：『来吧！听听有什麽话从耶和华而出。』
\par 31 他们来到你这里如同民来聚会，坐在你面前彷佛是我的民。他们听你的话却不去行；因为他们的口多显爱情，心却追随财利。
\par 32 他们看你如善於奏乐、声音幽雅之人所唱的雅歌，他们听你的话却不去行。
\par 33 看哪，所说的快要应验；应验了，他们就知道在他们中间有了先知。」

\chapter{34}

\par 1 耶和华的话临到我说：
\par 2 「人子啊，你要向以色列的牧人发预言，攻击他们，说，主耶和华如此说：祸哉！以色列的牧人只知牧养自己。牧人岂不当牧养群羊吗？
\par 3 你们吃脂油、穿羊毛、宰肥壮的，却不牧养群羊。
\par 4 瘦弱的，你们没有养壮；有病的，你们没有医治；受伤的，你们没有缠裹；被逐的，你们没有领回；失丧的，你们没有寻找；但用强暴严严地辖制。
\par 5 因无牧人，羊就分散；既分散，便作了一切野兽的食物。
\par 6 我的羊在诸山间、在各高冈上流离，在全地上分散，无人去寻，无人去找。
\par 7 「所以，你们这些牧人要听耶和华的话。
\par 8 主耶和华说：我指著我的永生起誓，我的羊因无牧人就成为掠物，也作了一切野兽的食物。我的牧人不寻找我的羊；这些牧人只知牧养自己，并不牧养我的羊。
\par 9 所以你们这些牧人要听耶和华的话。
\par 10 主耶和华如此说：我必与牧人为敌，必向他们的手追讨我的羊，使他们不再牧放群羊；牧人也不再牧养自己。我必救我的羊脱离他们的口，不再作他们的食物。」
\par 11 「主耶和华如此说：看哪，我必亲自寻找我的羊，将他们寻见。
\par 12 牧人在羊群四散的日子怎样寻找他的羊，我必照样寻找我的羊。这些羊在密云黑暗的日子散到各处，我必从那里救回他们来。
\par 13 我必从万民中领出他们，从各国内聚集他们，引导他们归回故土，也必在以色列山上一切溪水旁边、境内一切可居之处牧养他们。
\par 14 我必在美好的草场牧养他们。他们的圈必在以色列高处的山上，他们必在佳美之圈中躺卧，也在以色列山肥美的草场吃草。
\par 15 主耶和华说：我必亲自作我羊的牧人，使他们得以躺卧。
\par 16 失丧的，我必寻找；被逐的，我必领回；受伤的，我必缠裹；有病的，我必医治；只是肥的壮的，我必除灭，也要秉公牧养他们。
\par 17 「我的羊群哪，论到你们，主耶和华如此说：我必在羊与羊中间、公绵羊与公山羊中间施行判断。
\par 18 你们这些肥壮的羊，在美好的草场吃草还以为小事吗？剩下的草，你们竟用蹄践踏了；你们喝清水，剩下的水，你们竟用蹄搅浑了。
\par 19 至於我的羊，只得吃你们所践踏的，喝你们所搅浑的。
\par 20 「所以，主耶和华如此说：我必在肥羊和瘦羊中间施行判断。
\par 21 因为你们用胁用肩拥挤一切瘦弱的，又用角抵触，以致使他们四散。
\par 22 所以，我必拯救我的群羊不再作掠物；我也必在羊和羊中间施行判断。
\par 23 我必立一牧人照管他们，牧养他们，就是我的仆人大卫。他必牧养他们，作他们的牧人。
\par 24 我耶和华必作他们的神，我的仆人大卫必在他们中间作王。这是耶和华说的。
\par 25 「我必与他们立平安的约，使恶兽从境内断绝，他们就必安居在旷野，躺卧在林中。
\par 26 我必使他们与我山的四围成为福源，我也必叫时雨落下，必有福如甘霖而降。
\par 27 田野的树必结果，地也必有出产；他们必在故土安然居住。我折断他们所负的轭，救他们脱离那以他们为奴之人的手；那时，他们就知道我是耶和华。
\par 28 他们必不再作外邦人的掠物，地上的野兽也不再吞吃他们；却要安然居住，无人惊吓。
\par 29 我必给他们兴起有名的植物；他们在境内不再为饥荒所灭，也不再受外邦人的羞辱，
\par 30 必知道我、耶和华他们的神是与他们同在的，并知道他们以色列家是我的民。这是主耶和华说的。
\par 31 你们作我的羊，我草场上的羊，乃是以色列人，我也是你们的神。这是主耶和华说的。」

\chapter{35}

\par 1 耶和华的话又临到我说：
\par 2 「人子啊，你要面向西珥山发预言，攻击他，
\par 3 对他说，主耶和华如此说：西珥山哪，我与你为敌，必向你伸手攻击你，使你荒凉，令人惊骇。
\par 4 我必使你的城邑变为荒场，成为凄凉。你就知道我是耶和华。
\par 5 因为你永怀仇恨，在以色列人遭灾、罪孽到了尽头的时候，将他们交与刀剑，
\par 6 所以主耶和华说：我指著我的永生起誓，我必使你遭遇流血的报应，罪（原文作血；本节同）必追赶你；你既不恨恶杀人流血，所以这罪必追赶你。
\par 7 我必使西珥山荒凉，令人惊骇，来往经过的人我必剪除。
\par 8 我必使西珥山满有被杀的人。被刀杀的，必倒在你小山和山谷，并一切的溪水中。
\par 9 我必使你永远荒凉，使你的城邑无人居住，你的民就知道我是耶和华。
\par 10 「因为你曾说：『这二国这二邦必归於我，我必得为业』（其实耶和华仍在那里），
\par 11 所以主耶和华说：我指著我的永生起誓，我必照你的怒气和你从仇恨中向他们所发的嫉妒待你。我审判你的时候，必将自己显明在他们中间。
\par 12 你也必知道我耶和华听见了你的一切毁谤，就是你攻击以色列山的话，说：『这些山荒凉，是归我们吞灭的。』
\par 13 你们也用口向我夸大，增添与我反对的话，我都听见了。
\par 14 主耶和华如此说：全地欢乐的时候，我必使你荒凉。
\par 15 你怎样因以色列家的地业荒凉而喜乐，我必照你所行的待你。西珥山哪，你和以东全地必都荒凉。你们就知道我是耶和华。」

\chapter{36}

\par 1 「人子啊，你要对以色列山发预言说：以色列山哪，要听耶和华的话。
\par 2 主耶和华如此说：因仇敌说：『阿哈！这永久的山冈都归我们为业了！』
\par 3 所以要发预言说，主耶和华如此说：因为敌人使你荒凉，四围吞吃，好叫你归与其余的外邦人为业，并且多嘴多舌的人提起你来，百姓也说你有臭名。
\par 4 故此，以色列山要听主耶和华的话。大山小冈、水沟山谷、荒废之地、被弃之城，为四围其余的外邦人所占据、所讥刺的，
\par 5 主耶和华对你们如此说：我真发愤恨如火，责备那其余的外邦人和以东的众人。他们快乐满怀，心存恨恶，将我的地归自己为业，又看为被弃的掠物。
\par 6 所以，你要指著以色列地说预言，对大山小冈、水沟山谷说，主耶和华如此说：我发愤恨和忿怒说，因你们曾受外邦人的羞辱，
\par 7 所以我起誓说：你们四围的外邦人总要担当自己的羞辱。这是主耶和华说的。
\par 8 「以色列山哪，你必发枝条，为我的民以色列结果子，因为他们快要来到。
\par 9 看哪，我是帮助你的，也必向你转意，使你得以耕种。
\par 10 我必使以色列全家的人数在你上面增多，城邑有人居住，荒场再被建造。
\par 11 我必使人和牲畜在你上面加增；他们必生养众多。我要使你照旧有人居住，并要赐福与你比先前更多，你就知道我是耶和华。
\par 12 我必使人，就是我的民以色列，行在你上面。他们必得你为业；你也不再使他们丧子。
\par 13 主耶和华如此说：因为人对你说：『你是吞吃人的，又使国民丧子』，
\par 14 所以主耶和华说：你必不再吞吃人，也不再使国民丧子。
\par 15 我使你不再听见各国的羞辱，不再受万民的辱骂，也不再使国民绊跌。这是主耶和华说的。」
\par 16 耶和华的话又临到我说：
\par 17 「人子啊，以色列家住在本地的时候，在行动作为上玷污那地。他们的行为在我面前，好像正在经期的妇人那样污秽。
\par 18 所以我因他们在那地上流人的血，又因他们以偶像玷污那地，就把我的忿怒倾在他们身上。
\par 19 我将他们分散在列国，四散在列邦，按他们的行动作为惩罚他们。
\par 20 他们到了所去的列国，就使我的圣名被亵渎；因为人谈论他们说，这是耶和华的民，是从耶和华的地出来的。
\par 21 我却顾惜我的圣名，就是以色列家在所到的列国中所亵渎的。
\par 22 「所以，你要对以色列家说，主耶和华如此说：以色列家啊，我行这事不是为你们，乃是为我的圣名，就是在你们到的列国中所亵渎的。
\par 23 我要使我的大名显为圣；这名在列国中已被亵渎，就是你们在他们中间所亵渎的。我在他们眼前，在你们身上显为圣的时候，他们就知道我是耶和华。这是主耶和华说的。
\par 24 我必从各国收取你们，从列邦聚集你们，引导你们归回本地。
\par 25 我必用清水洒在你们身上，你们就洁净了。我要洁净你们，使你们脱离一切的污秽，弃掉一切的偶像。
\par 26 我也要赐给你们一个新心，将新灵放在你们里面，又从你们的肉体中除掉石心，赐给你们肉心。
\par 27 我必将我的灵放在你们里面，使你们顺从我的律例，谨守遵行我的典章。
\par 28 你们必住在我所赐给你们列祖之地。你们要作我的子民，我要作你们的神。
\par 29 我必救你们脱离一切的污秽，也必命五谷丰登，不使你们遭遇饥荒。
\par 30 我必使树木多结果子，田地多出土产，好叫你们不再因饥荒受外邦人的讥诮。
\par 31 那时，你们必追想你们的恶行和你们不善的作为，就因你们的罪孽和可憎的事厌恶自己。
\par 32 主耶和华说：你们要知道，我这样行不是为你们。以色列家啊，当为自己的行为抱愧蒙羞。
\par 33 「主耶和华如此说：我洁净你们，使你们脱离一切罪孽的日子，必使城邑有人居住，荒场再被建造。
\par 34 过路的人虽看为荒废之地，现今这荒废之地仍得耕种。
\par 35 他们必说：『这先前为荒废之地，现在成如伊甸园；这荒废凄凉、毁坏的城邑现在坚固有人居住。』
\par 36 那时，在你们四围其余的外邦人必知道我耶和华修造那毁坏之处，培植那荒废之地。我耶和华说过，也必成就。
\par 37 「主耶和华如此说：我要加增以色列家的人数，多如羊群。他们必为这事向我求问，我要给他们成就。
\par 38 耶路撒冷在守节作祭物所献的羊群怎样多，照样，荒凉的城邑必被人群充满。他们就知道我是耶和华。」

\chapter{37}

\par 1 耶和华的灵（原文作手）降在我身上。耶和华藉他的灵带我出去，将我放在平原中；这平原遍满骸骨。
\par 2 他使我从骸骨的四围经过，谁知在平原的骸骨甚多，而且极其枯乾。
\par 3 他对我说：「人子啊，这些骸骨能复活吗？」我说：「主耶和华啊，你是知道的。」
\par 4 他又对我说：「你向这些骸骨发预言说：枯乾的骸骨啊，要听耶和华的话。
\par 5 主耶和华对这些骸骨如此说：『我必使气息进入你们里面，你们就要活了。
\par 6 我必给你们加上筋，使你们长肉，又将皮遮蔽你们，使气息进入你们里面，你们就要活了；你们便知道我是耶和华。』」
\par 7 於是，我遵命说预言。正说预言的时候，不料，有响声，有地震；骨与骨互相联络。
\par 8 我观看，见骸骨上有筋，也长了肉，又有皮遮蔽其上，只是还没有气息。
\par 9 主对我说：「人子啊，你要发预言，向风发预言，说主耶和华如此说：气息啊，要从四方（原文作风）而来，吹在这些被杀的人身上，使他们活了。」
\par 10 於是我遵命说预言，气息就进入骸骨，骸骨便活了，并且站起来，成为极大的军队。
\par 11 主对我说：「人子啊，这些骸骨就是以色列全家。他们说：『我们的骨头枯乾了，我们的指望失去了，我们灭绝净尽了。』
\par 12 所以你要发预言对他们说，主耶和华如此说：『我的民哪，我必开你们的坟墓，使你们从坟墓中出来，领你们进入以色列地。
\par 13 我的民哪，我开你们的坟墓，使你们从坟墓中出来，你们就知道我是耶和华。
\par 14 我必将我的灵放在你们里面，你们就要活了。我将你们安置在本地，你们就知道我耶和华如此说，也如此成就了。这是耶和华说的。』」
\par 15 耶和华的话又临到我说：
\par 16 「人子啊，你要取一根木杖，在其上写『为犹大和他的同伴以色列人』；又取一根木杖，在其上写『为约瑟，就是为以法莲，又为他的同伴以色列全家』。
\par 17 你要使这两根木杖接连为一，在你手中成为一根。
\par 18 你本国的子民问你说：『这是什麽意思？你不指示我们吗？』
\par 19 你就对他们说：『主耶和华如此说：我要将约瑟和他同伴以色列支派的杖，就是那在以法莲手中的，与犹大的杖一同接连为一，在我手中成为一根。』
\par 20 你所写的那两根杖要在他们眼前拿在手中，
\par 21 要对他们说，主耶和华如此说：我要将以色列人从他们所到的各国收取，又从四围聚集他们，引导他们归回本地。
\par 22 我要使他们在那地，在以色列山上成为一国，有一王作他们众民的王。他们不再为二国，决不再分为二国；
\par 23 也不再因偶像和可憎的物，并一切的罪过玷污自己。我却要救他们出离一切的住处，就是他们犯罪的地方；我要洁净他们，如此，他们要作我的子民，我要作他们的神。
\par 24 「我的仆人大卫必作他们的王；众民必归一个牧人。他们必顺从我的典章，谨守遵行我的律例。
\par 25 他们必住在我赐给我仆人雅各的地上，就是你们列祖所住之地。他们和他们的子孙，并子孙的子孙，都永远住在那里。我的仆人大卫必作他们的王，直到永远。
\par 26 并且我要与他们立平安的约，作为永约。我也要将他们安置在本地，使他们的人数增多，又在他们中间设立我的圣所，直到永远。
\par 27 我的居所必在他们中间；我要作他们的神，他们要作我的子民。
\par 28 我的圣所在以色列人中间直到永远，外邦人就必知道我是叫以色列成为圣的耶和华。」

\chapter{38}

\par 1 耶和华的话临到我说：
\par 2 「人子啊，你要面向玛各地的歌革，就是罗施、米设、土巴的王发预言攻击他，
\par 3 说主耶和华如此说：罗施、米设、土巴的王歌革啊，我与你为敌。
\par 4 我必用钩子钩住你的腮颊，调转你，将你和你的军兵、马匹、马兵带出来，都披挂整齐，成了大队，有大小盾牌，各拿刀剑。
\par 5 波斯人、古实人，和弗人（又作吕彼亚人），各拿盾牌，头上戴盔；
\par 6 歌篾人和他的军队，北方极处的陀迦玛族和他的军队，这许多国的民都同著你。
\par 7 「那聚集到你这里的各队都当准备；你自己也要准备，作他们的大帅。
\par 8 过了多日，你必被差派。到末後之年，你必来到脱离刀剑从列国收回之地，到以色列常久荒凉的山上；但那从列国中招聚出来的必在其上安然居住。
\par 9 你和你的军队，并同著你许多国的民，必如暴风上来，如密云遮盖地面。」
\par 10 主耶和华如此说：「到那时，你心必起意念，图谋恶计，
\par 11 说：『我要上那无城墙的乡村，我要到那安静的民那里，他们都没有城墙，无门、无闩，安然居住。
\par 12 我去要抢财为掳物，夺货为掠物，反手攻击那从前荒凉、现在有人居住之地，又攻击那住世界中间、从列国招聚、得了牲畜财货的民。』
\par 13 示巴人、底但人、他施的客商，和其间的少壮狮子都必问你说：『你来要抢财为掳物吗？你聚集军队要夺货为掠物吗？要夺取金银，掳去牲畜、财货吗？要抢夺许多财宝为掳物吗？』
\par 14 「人子啊，你要因此发预言，对歌革说，主耶和华如此说：到我民以色列安然居住之日，你岂不知道吗？
\par 15 你必从本地，从北方的极处率领许多国的民来，都骑著马，乃一大队极多的军兵。
\par 16 歌革啊，你必上来攻击我的民以色列，如密云遮盖地面。末後的日子，我必带你来攻击我的地，到我在外邦人眼前，在你身上显为圣的时候，好叫他们认识我。
\par 17 主耶和华如此说：我在古时藉我的仆人以色列的先知所说的，就是你吗？当日他们多年预言我必带你来攻击以色列人。」
\par 18 主耶和华说：「歌革上来攻击以色列地的时候，我的怒气要从鼻孔里发出。
\par 19 我发愤恨和烈怒如火说：那日在以色列地必有大震动，
\par 20 甚至海中的鱼、天空的鸟、田野的兽，并地上的一切昆虫，和其上的众人，因见我的面就都震动；山岭必崩裂，陡岩必塌陷，墙垣都必坍倒。」
\par 21 主耶和华说：「我必命我的诸山发刀剑来攻击歌革；人都要用刀剑杀害弟兄。
\par 22 我必用瘟疫和流血的事刑罚他。我也必将暴雨、大雹与火，并硫磺降与他和他的军队，并他所率领的众民。
\par 23 我必显为大，显为圣，在多国人的眼前显现；他们就知道我是耶和华。」

\chapter{39}

\par 1 「人子啊，你要向歌革发预言攻击他，说主耶和华如此说：罗施、米设、土巴的王歌革啊，我与你为敌。
\par 2 我必调转你，领你前往，使你从北方的极处上来，带你到以色列的山上。
\par 3 我必从你左手打落你的弓，从你右手打掉你的箭。
\par 4 你和你的军队，并同著你的列国人，都必倒在以色列的山上。我必将你给各类的鸷鸟和田野的走兽作食物。
\par 5 你必倒在田野，因为我曾说过。这是主耶和华说的。
\par 6 我要降火在玛各和海岛安然居住的人身上，他们就知道我是耶和华。
\par 7 「我要在我民以色列中显出我的圣名，也不容我的圣名再被亵渎，列国人就知道我是耶和华以色列中的圣者。
\par 8 主耶和华说：这日事情临近，也必成就，乃是我所说的日子。
\par 9 「住以色列城邑的人必出去捡器械，就是大小盾牌、弓箭、梃杖、枪矛，都当柴烧火，直烧七年，
\par 10 甚至他们不必从田野捡柴，也不必从树林伐木；因为他们要用器械烧火，并且抢夺那抢夺他们的人，掳掠那掳掠他们的人。这是主耶和华说的。」
\par 11 「当那日，我必将以色列地的谷，就是海东人所经过的谷，赐给歌革为坟地，使经过的人到此停步。在那里人必葬埋歌革和他的群众，就称那地为哈们歌革谷。
\par 12 以色列家的人必用七个月葬埋他们，为要洁净全地。
\par 13 全地的居民都必葬埋他们。当我得荣耀的日子，这事必叫他们得名声。这是主耶和华说的。
\par 14 他们必分派人时常巡查遍地，与过路的人一同葬埋那剩在地面上的尸首，好洁净全地。过了七个月，他们还要巡查。
\par 15 巡查遍地的人要经过全地，见有人的骸骨，就在旁边立一标记，等葬埋的人来将骸骨葬在哈们歌革谷。
\par 16 他们必这样洁净那地，并有一城名叫哈摩那。
\par 17 「人子啊，主耶和华如此说：你要对各类的飞鸟和田野的走兽说：你们聚集来吧，要从四方聚到我为你们献祭之地，就是在以色列山上献大祭之地，好叫你们吃肉、喝血。
\par 18 你们必吃勇士的肉，喝地上首领的血，就如吃公绵羊、羊羔、公山羊、公牛，都是巴珊的肥畜。
\par 19 你们吃我为你们所献的祭，必吃饱了脂油，喝醉了血。
\par 20 你们必在我席上饱吃马匹和坐车的人，并勇士和一切的战士。这是主耶和华说的。」
\par 21 「我必显我的荣耀在列国中；万民就必看见我所行的审判与我在他们身上所加的手。
\par 22 这样，从那日以後，以色列家必知道我是耶和华他们的神。
\par 23 列国人也必知道以色列家被掳掠是因他们的罪孽。他们得罪我，我就掩面不顾，将他们交在敌人手中，他们便都倒在刀下。
\par 24 我是照他们的污秽和罪过待他们，并且我掩面不顾他们。」
\par 25 主耶和华如此说：「我要使雅各被掳的人归回，要怜悯以色列全家，又为我的圣名发热心。
\par 26 他们在本地安然居住，无人惊吓，是我将他们从万民中领回，从仇敌之地召来。
\par 27 我在许多国的民眼前，在他们身上显为圣的时候，他们要担当自己的羞辱和干犯我的一切罪。
\par 28 因我使他们被掳到外邦人中，後又聚集他们归回本地，他们就知道我是耶和华他们的神；我必不再留他们一人在外邦。
\par 29 我也不再掩面不顾他们，因我已将我的灵浇灌以色列家。这是主耶和华说的。」

\chapter{40}

\par 1 我们被掳掠第二十五年，耶路撒冷城攻破後十四年，正在年初，月之初十日，耶和华的灵（原文作手）降在我身上，他把我带到以色列地。
\par 2 在神的异象中带我到以色列地，安置在至高的山上；在山上的南边有彷佛一座城建立。
\par 3 他带我到那里，见有一人，颜色（原文作形状）如铜，手拿麻绳和量度的竿，站在门口。
\par 4 那人对我说：「人子啊，凡我所指示你的，你都要用眼看，用耳听，并要放在心上。我带你到这里来，特为要指示你；凡你所见的，你都要告诉以色列家。」
\par 5 我见殿四围有墙。那人手拿量度的竿，长六肘，每肘是一肘零一掌。他用竿量墙，厚一竿，高一竿。
\par 6 他到了朝东的门，就上门的台阶，量门的这槛，宽一竿；又量门的那槛，宽一竿。
\par 7 又有卫房，每房长一竿，宽一竿，相隔五肘。门槛，就是挨著向殿的廊门槛，宽一竿。
\par 8 他又量向殿门的廊子，宽一竿。
\par 9 又量门廊，宽八肘，墙柱厚二肘；那门的廊子向著殿。
\par 10 东门洞有卫房：这旁三间，那旁三间，都是一样的尺寸；这边的柱子和那边的柱子，也是一样的尺寸。
\par 11 他量门口，宽十肘，长十三肘。
\par 12 卫房前展出的境界：这边一肘，那边一肘；卫房这边六肘，那边六肘。
\par 13 又量门洞，从这卫房顶的後檐到那卫房顶的後檐，宽二十五肘；卫房门与门相对。
\par 14 又量（原文作造）廊子六十肘（七十士译本是二十肘），墙柱外是院子，有廊为界，在门洞两边。
\par 15 从大门口到内廊前，共五十肘。
\par 16 卫房和门洞两旁柱间并廊子，都有严紧的窗棂；里边都有窗棂，柱上有雕刻的棕树。
\par 17 他带我到外院，见院的四围有铺石地；铺石地上有屋子三十间。
\par 18 铺石地，就是矮铺石地在各门洞两旁，以门洞的长短为度。
\par 19 他从下门量到内院外，共宽一百肘，东面北面都是如此。
\par 20 他量外院朝北的门，长宽若干。
\par 21 门洞的卫房，这旁三间，那旁三间。门洞的柱子和廊子，与第一门的尺寸一样。门洞长五十肘，宽二十五肘。
\par 22 其窗棂和廊子，并雕刻的棕树，与朝东的门尺寸一样。登七层台阶上到这门，前面有廊子。
\par 23 内院有门与这门相对，北面东面都是如此。他从这门量到那门，共一百肘。
\par 24 他带我往南去，见朝南有门，又照先前的尺寸量门洞的柱子和廊子。
\par 25 门洞两旁与廊子的周围都有窗棂，和先量的窗棂一样。门洞长五十肘，宽二十五肘。
\par 26 登七层台阶上到这门，前面有廊子；柱上有雕刻的棕树，这边一棵，那边一棵。
\par 27 内院朝南有门。从这门量到朝南的那门，共一百肘。
\par 28 他带我从南门到内院，就照先前的尺寸量南门。
\par 29 卫房和柱子，并廊子都照先前的尺寸。门洞两旁与廊子的周围都有窗棂。门洞长五十肘，宽二十五肘。
\par 30 周围有廊子，长二十五肘，宽五肘。
\par 31 廊子朝著外院，柱上有雕刻的棕树。登八层台阶上到这门。
\par 32 他带我到内院的东面，就照先前的尺寸量东门。
\par 33 卫房和柱子，并廊子都照先前的尺寸。门洞两旁与廊子的周围都有窗棂。门洞长五十肘，宽二十五肘。
\par 34 廊子朝著外院。门洞两旁的柱子都有雕刻的棕树。登八层台阶上到这门。
\par 35 他带我到北门，就照先前的尺寸量那门，
\par 36 就是量卫房和柱子，并廊子。门洞周围都有窗棂；门洞长五十肘，宽二十五肘。
\par 37 廊柱朝著外院。门洞两旁的柱子都有雕刻的棕树。登八层台阶上到这门。
\par 38 门洞的柱旁有屋子和门；祭司（原文作他们）在那里洗燔祭牲。
\par 39 在门廊内，这边有两张桌子，那边有两张桌子，在其上可以宰杀燔祭牲、赎罪祭牲，和赎愆祭牲。
\par 40 上到朝北的门口，这边有两张桌子，门廊那边也有两张桌子。
\par 41 门这边有四张桌子，那边有四张桌子，共八张；在其上祭司宰杀牺牲。
\par 42 为燔祭牲有四张桌子，是凿过的石头做成的，长一肘半，宽一肘半，高一肘。祭司将宰杀燔祭牲和平安祭牲所用的器皿放在其上。
\par 43 有钩子，宽一掌，钉在廊内的四围。桌子上有牺牲的肉。
\par 44 在北门旁，内院里有屋子，为歌唱的人而设。这屋子朝南（南：原文作东）；在南门旁，又有一间朝北。
\par 45 他对我说：「这朝南的屋子是为看守殿宇的祭司；
\par 46 那朝北的屋子是为看守祭坛的祭司。这些祭司是利未人中撒督的子孙，近前来事奉耶和华的。」
\par 47 他又量内院，长一百肘，宽一百肘，是见方的。祭坛在殿前。
\par 48 於是他带我到殿前的廊子，量廊子的墙柱。这面厚五肘，那面厚五肘。门两旁，这边三肘，那边三肘。
\par 49 廊子长二十肘，宽十一肘。上廊子有台阶。靠近墙柱又有柱子，这边一根，那边一根。

\chapter{41}

\par 1 他带我到殿那里量墙柱：这面厚六肘，那面厚六肘，宽窄与会幕相同。
\par 2 门口宽十肘。门两旁，这边五肘，那边五肘。他量殿长四十肘，宽二十肘。
\par 3 他到内殿量墙柱，各厚二肘。门口宽六肘，门两旁各宽七肘。
\par 4 他量内殿，长二十肘，宽二十肘。他对我说：「这是至圣所。」
\par 5 他又量殿墙，厚六肘；围著殿有旁屋，各宽四肘。
\par 6 旁屋有三层，层叠而上，每层排列三十间。旁屋的梁木搁在殿墙坎上，免得插入殿墙。
\par 7 这围殿的旁屋越高越宽；因旁屋围殿悬叠而上，所以越上越宽，从下一层，由中一层，到上一层。
\par 8 我又见围著殿有高月台。旁屋的根基，高足一竿，就是六大肘。
\par 9 旁屋的外墙厚五肘。旁屋之外还有余地。
\par 10 在旁屋与对面的房屋中间有空地，宽二十肘。
\par 11 旁屋的门都向余地：一门向北，一门向南。周围的余地宽五肘。
\par 12 在西面空地之後有房子，宽七十肘，长九十肘，墙四围厚五肘。
\par 13 这样，他量殿，长一百肘，又量空地和那房子并墙，共长一百肘。
\par 14 殿的前面和两旁的空地，宽一百肘。
\par 15 他量空地後面的那房子，并两旁的楼廊，共长一百肘。
\par 16 内殿、院廊、门槛、严紧的窗棂，并对著门槛的三层楼廊，从地到窗棂（窗棂都有蔽子），
\par 17 直到门以上，就是到内殿和外殿内外四围墙壁，都按尺寸用木板遮蔽。
\par 18 墙上雕刻基路伯和棕树。每二基路伯中间有一棵棕树，每基路伯有二脸。
\par 19 这边有人脸向著棕树，那边有狮子脸向著棕树，殿内周围都是如此。
\par 20 从地至门以上，都有基路伯和棕树。殿墙就是这样。
\par 21 殿的门柱是方的。至圣所的前面，形状和殿的形状一样。
\par 22 坛是木头做的，高三肘，长二肘。坛角和坛面，并四旁，都是木头做的。他对我说：「这是耶和华面前的桌子。」
\par 23 殿和至圣所的门各有两扇。
\par 24 每扇分两扇，这两扇是摺叠的。这边门分两扇，那边门也分两扇。
\par 25 殿的门扇上雕刻基路伯和棕树，与刻在墙上的一般。在外头廊前有木槛。
\par 26 廊这边那边都有严紧的窗棂和棕树；殿的旁屋和槛就是这样。

\chapter{42}

\par 1 他带我出来向北，到外院，又带我进入圣屋；这圣屋一排顺著空地，一排与北边铺石地之屋相对。
\par 2 这圣屋长一百肘，宽五十肘，有向北的门。
\par 3 对著内院那二十肘宽之空地，又对著外院的铺石地，在第三层楼上有楼廊对著楼廊。
\par 4 在圣屋前有一条夹道，宽十肘，长一百肘。房门都向北。
\par 5 圣屋因为楼廊占去些地方，所以上层比中下两层窄些。
\par 6 圣屋有三层，却无柱子，不像外院的屋子有柱子；所以上层比中下两层更窄。
\par 7 圣屋外，东边有墙，靠著外院，长五十肘。
\par 8 靠著外院的圣屋长五十肘。殿北面的圣屋长一百肘。
\par 9 在圣屋以下，东头有进入之处，就是从外院进入之处。
\par 10 向南（原文作东）在内院墙里有圣屋，一排与铺石地之屋相对，一排顺著空地。
\par 11 这圣屋前的夹道与北边圣屋的夹道长宽一样；出入之处与北屋门的样式相同。
\par 12 正在墙前、夹道的东头，有门可以进入，与向南圣屋的门一样。
\par 13 他对我说：「顺著空地的南屋北屋，都是圣屋；亲近耶和华的祭司当在那里吃至圣的物，也当在那里放至圣的物，就是素祭、赎罪祭，和赎愆祭，因此处为圣。
\par 14 祭司进去出了圣所的时候，不可直到外院，但要在圣屋放下他们供职的衣服，因为是圣衣；要穿上别的衣服才可以到属民的外院。」
\par 15 他量完了内殿，就带我出朝东的门，量院的四围。
\par 16 他用量度的竿量四围，量东面五百肘（原文作竿；本章下同），
\par 17 用竿量北面五百肘，
\par 18 用竿量南面五百肘，
\par 19 又转到西面，用竿量五百肘。
\par 20 他量四面，四围有墙，长五百肘，宽五百肘，为要分别圣地与俗地。

\chapter{43}

\par 1 以後，他带我到一座门，就是朝东的门。
\par 2 以色列神的荣光从东而来。他的声音如同多水的声音；地就因他的荣耀发光。
\par 3 其状如从前他来灭城的时候我所见的异象，那异象如我在迦巴鲁河边所见的异象，我就俯伏在地。
\par 4 耶和华的荣光从朝东的门照入殿中。
\par 5 灵将我举起，带入内院，不料，耶和华的荣光充满了殿。
\par 6 我听见有一位从殿中对我说话。有一人站在我旁边。
\par 7 他对我说：「人子啊，这是我宝座之地，是我脚掌所踏之地。我要在这里住，在以色列人中直到永远。以色列家和他们的君王必不再玷污我的圣名，就是行邪淫、在锡安的高处葬埋他们君王的尸首，
\par 8 使他们的门槛挨近我的门槛，他们的门框挨近我的门框；他们与我中间仅隔一墙，并且行可憎的事，玷污了我的圣名，所以我发怒灭绝他们。
\par 9 现在他们当从我面前远除邪淫和他们君王的尸首，我就住在他们中间直到永远。
\par 10 「人子啊，你要将这殿指示以色列家，使他们因自己的罪孽惭愧，也要他们量殿的尺寸。
\par 11 他们若因自己所行的一切事惭愧，你就将殿的规模、样式、出入之处，和一切形状、典章、礼仪、法则指示他们，在他们眼前写上，使他们遵照殿的一切规模典章去做。
\par 12 殿的法则乃是如此：殿在山顶上，四围的全界要称为至圣。这就是殿的法则。」
\par 13 以下量祭坛，是以肘为度（这肘是一肘零一掌）。底座高一肘，边宽一肘，四围起边高一掌，这是坛的座。
\par 14 从底座到下层磴台，高二肘，边宽一肘。从小磴台到大磴台，高四肘，边宽一肘。
\par 15 坛上的供台，高四肘。供台的四拐角上都有角。
\par 16 供台长十二肘，宽十二肘，四面见方。
\par 17 磴台长十四肘，宽十四肘，四面见方。四围起边高半肘，底座四围的边宽一肘。台阶朝东。
\par 18 他对我说：「人子啊，主耶和华如此说：建造祭坛，为要在其上献燔祭洒血，造成的时候典章如下：
\par 19 主耶和华说，你要将一只公牛犊作为赎罪祭，给祭司利未人撒督的後裔，就是那亲近我、事奉我的。
\par 20 你要取些公牛的血，抹在坛的四角和磴台的四拐角，并四围所起的边上。你这样洁净坛，坛就洁净了。
\par 21 你又要将那作赎罪祭的公牛犊烧在殿外、圣地之外预定之处。
\par 22 次日，要将无残疾的公山羊献为赎罪祭；要洁净坛，像用公牛犊洁净的一样。
\par 23 洁净了坛，就要将一只无残疾的公牛犊和羊群中一只无残疾的公绵羊
\par 24 奉到耶和华前。祭司要撒盐在其上，献与耶和华为燔祭。
\par 25 七日内，每日要预备一只公山羊为赎罪祭，也要预备一只公牛犊和羊群中的一只公绵羊，都要没有残疾的。
\par 26 七日祭司洁净坛，坛就洁净了；要这样把坛分别为圣。
\par 27 满了七日，自八日以後，祭司要在坛上献你们的燔祭和平安祭；我必悦纳你们。这是主耶和华说的。」

\chapter{44}

\par 1 他又带我回到圣地朝东的外门；那门关闭了。
\par 2 耶和华对我说：「这门必须关闭，不可敞开，谁也不可由其中进入；因为耶和华以色列的神已经由其中进入，所以必须关闭。
\par 3 至於王，他必按王的位分，坐在其内，在耶和华面前吃饼。他必由这门的廊而入，也必由此而出。」
\par 4 他又带我由北门来到殿前。我观看，见耶和华的荣光充满耶和华的殿，我就俯伏在地。
\par 5 耶和华对我说：「人子啊，我对你所说耶和华殿中的一切典章法则，你要放在心上，用眼看，用耳听，并要留心殿宇和圣地一切出入之处。
\par 6 你要对那悖逆的以色列家说，主耶和华如此说：以色列家啊，你们行一切可憎的事，当够了吧！
\par 7 你们把我的食物，就是脂油和血献上的时候，将身心未受割礼的外邦人领进我的圣地，玷污了我的殿；又背了我的约，在你们一切可憎的事上，加上这一层。
\par 8 你们也没有看守我的圣物，却派别人在圣地替你们看守我所吩咐你们的。
\par 9 「主耶和华如此说：以色列中的外邦人，就是身心未受割礼的，都不可入我的圣地。」
\par 10 「当以色列人走迷的时候，有利未人远离我，就是走迷离开我、随从他们的偶像，他们必担当自己的罪孽。
\par 11 然而他们必在我的圣地当仆役，照管殿门，在殿中供职；必为民宰杀燔祭牲和平安祭牲，必站在民前伺候他们。
\par 12 因为这些利未人曾在偶像前伺候这民，成了以色列家罪孽的绊脚石，所以我向他们起誓：他们必担当自己的罪孽。这是主耶和华说的。
\par 13 他们不可亲近我，给我供祭司的职分，也不可挨近我的一件圣物，就是至圣的物；他们却要担当自己的羞辱和所行可憎之事的报应。
\par 14 然而我要使他们看守殿宇，办理其中的一切事，并做其内一切当做之工。」
\par 15 「以色列人走迷离开我的时候，祭司利未人撒督的子孙仍看守我的圣所。他们必亲近我，事奉我，并且侍立在我面前，将脂油与血献给我。这是主耶和华说的。
\par 16 他们必进入我的圣所，就近我的桌前事奉我，守我所吩咐的。
\par 17 他们进内院门必穿细麻衣。在内院门和殿内供职的时候不可穿羊毛衣服。
\par 18 他们头上要戴细麻布裹头巾，腰穿细麻布裤子；不可穿使身体出汗的衣服。
\par 19 他们出到外院的民那里，当脱下供职的衣服，放在圣屋内，穿上别的衣服，免得因圣衣使民成圣。
\par 20 不可剃头，也不可容发绺长长，只可剪发。
\par 21 祭司进内院的时候都不可喝酒。
\par 22 不可娶寡妇和被休的妇人为妻，只可娶以色列後裔中的处女，或是祭司遗留的寡妇。
\par 23 他们要使我的民知道圣俗的分别，又使他们分辨洁净的和不洁净的。
\par 24 有争讼的事，他们应当站立判断，要按我的典章判断。在我一切的节期必守我的律法、条例，也必以我的安息日为圣日。
\par 25 他们不可挨近死尸沾染自己，只可为父亲、母亲、儿子、女儿、弟兄，和未嫁人的姊妹沾染自己。
\par 26 祭司洁净之後，必再计算七日。
\par 27 当他进内院，进圣所，在圣所中事奉的日子，要为自己献赎罪祭。这是主耶和华说的。
\par 28 「祭司必有产业，我是他们的产业。不可在以色列中给他们基业；我是他们的基业。
\par 29 素祭、赎罪祭，和赎愆祭他们都可以吃，以色列中一切永献的物都要归他们。
\par 30 首先初熟之物和一切所献的供物都要归给祭司。你们也要用初熟的麦子磨面给祭司；这样，福气就必临到你们的家了。
\par 31 无论是鸟是兽，凡自死的，或是撕裂的，祭司都不可吃。」

\chapter{45}

\par 1 你们拈阄分地为业，要献上一分给耶和华为圣供地，长二万五千肘，宽一万肘。这分以内，四围都为圣地。
\par 2 其中有作为圣所之地，长五百肘，宽五百肘，四面见方。四围再有五十肘为郊野之地。
\par 3 要以肘为度量地，长二万五千肘，宽一万肘。其中有圣所，是至圣的。
\par 4 这是全地的一分圣地，要归与供圣所职事的祭司，就是亲近事奉耶和华的，作为他们房屋之地与圣所之圣地。
\par 5 又有一分，长二万五千肘，宽一万肘，要归与在殿中供职的利未人，作为二十间房屋之业。
\par 6 也要分定属城的地业，宽五千肘，长二万五千肘，挨著那分圣供地，要归以色列全家。
\par 7 归王之地要在圣供地和属城之地的两旁，就是圣供地和属城之地的旁边，西至西头，东至东头，从西到东，其长与每支派的分一样。
\par 8 这地在以色列中必归王为业。我所立的王必不再欺压我的民，却要按支派将地分给以色列家。
\par 9 主耶和华如此说：「以色列的王啊，你们应当知足，要除掉强暴和抢夺的事，施行公平和公义，不再勒索我的民。这是主耶和华说的。
\par 10 「你们要用公道天平、公道伊法、公道罢特。
\par 11 伊法与罢特大小要一样。罢特可盛贺梅珥十分之一，伊法也可盛贺梅珥十分之一，都以贺梅珥的大小为准。
\par 12 舍客勒是二十季拉；二十舍客勒，二十五舍客勒，十五舍客勒，为你们的弥那。
\par 13 「你们当献的供物乃是这样：一贺梅珥麦子要献伊法六分之一；一贺梅珥大麦要献伊法六分之一。
\par 14 你们献所分定的油，按油的罢特，一柯珥油要献罢特十分之一（原来十罢特就是一贺梅珥）。
\par 15 从以色列滋润的草场上每二百羊中，要献一只羊羔。这都可作素祭、燔祭、平安祭，为民赎罪。这是主耶和华说的。
\par 16 此地的民都要奉上这供物给以色列中的王。
\par 17 王的本分是在节期、月朔、安息日，就是以色列家一切的节期，奉上燔祭、素祭、奠祭。他要预备赎罪祭、素祭、燔祭，和平安祭，为以色列家赎罪。」
\par 18 主耶和华如此说：「正月初一日，你要取无残疾的公牛犊，洁净圣所。
\par 19 祭司要取些赎罪祭牲的血，抹在殿的门柱上和坛磴台的四角上，并内院的门框上。
\par 20 本月初七日（七十士译本是七月初一日）也要为误犯罪的和愚蒙犯罪的如此行，为殿赎罪。
\par 21 「正月十四日，你们要守逾越节，守节七日，要吃无酵饼。
\par 22 当日，王要为自己和国内的众民预备一只公牛作赎罪祭。
\par 23 这节的七日，每日他要为耶和华预备无残疾的公牛七只、公绵羊七只为燔祭。每日又要预备公山羊一只为赎罪祭。
\par 24 他也要预备素祭，就是为一只公牛同献一伊法细面，为一只公绵羊同献一伊法细面，每一伊法细面加油一欣。
\par 25 七月十五日守节的时候，七日他都要如此行，照逾越节的赎罪祭、燔祭、素祭，和油的条例一样。」

\chapter{46}

\par 1 主耶和华如此说：「内院朝东的门，在办理事务的六日内必须关闭；惟有安息日和月朔必须敞开。
\par 2 王要从这门的廊进入，站在门框旁边。祭司要为他预备燔祭和平安祭，他就要在门槛那里敬拜，然後出去。这门直到晚上不可关闭。
\par 3 在安息日和月朔，国内的居民要在这门口，耶和华面前敬拜。
\par 4 安息日，王所献与耶和华的燔祭要用无残疾的羊羔六只，无残疾的公绵羊一只；
\par 5 同献的素祭要为公绵羊献一伊法细面，为羊羔照他的力量而献，一伊法细面加油一欣。
\par 6 当月朔，要献无残疾的公牛犊一只，羊羔六只，公绵羊一只，都要无残疾的。
\par 7 他也要预备素祭，为公牛献一伊法细面，为公绵羊献一伊法细面，为羊羔照他的力量而献，一伊法细面加油一欣。
\par 8 王进入的时候必由这门的廊而入，也必由此而出。
\par 9 「在各节期，国内居民朝见耶和华的时候，从北门进入敬拜的，必由南门而出；从南门进入的，必由北门而出。不可从所入的门而出，必要直往前行，由对门而出。
\par 10 民进入，王也要在民中进入；民出去，王也要一同出去。
\par 11 「在节期和圣会的日子同献的素祭，要为一只公牛献一伊法细面，为一只公绵羊献一伊法细面，为羊羔照他的力量而献，一伊法细面加油一欣。
\par 12 王预备甘心献的燔祭或平安祭，就是向耶和华甘心献的，当有人为他开朝东的门。他就预备燔祭和平安祭，与安息日预备的一样，献毕就出去。他出去之後，当有人将门关闭。」
\par 13 「每日，你要预备无残疾一岁的羊羔一只，献与耶和华为燔祭；要每早晨预备。
\par 14 每早晨也要预备同献的素祭，细面一伊法六分之一，并油一欣三分之一，调和细面。这素祭要常献与耶和华为永远的定例。
\par 15 每早晨要这样预备羊羔、素祭，并油为常献的燔祭。」
\par 16 主耶和华如此说：「王若将产业赐给他的儿子，就成了他儿子的产业，那是他们承受为业的。
\par 17 倘若王将一分产业赐给他的臣仆，就成了他臣仆的产业；到自由之年仍要归与王。至於王的产业，必归与他的儿子。
\par 18 王不可夺取民的产业，以致驱逐他们离开所承受的；他要从自己的地业中，将产业赐给他儿子，免得我的民分散，各人离开所承受的。」
\par 19 那带我的，将我从门旁进入之处、领进为祭司预备的圣屋，是朝北的，见後头西边有一块地。
\par 20 他对我说：「这是祭司煮赎愆祭、赎罪祭，烤素祭之地，免得带到外院，使民成圣。」
\par 21 他又带我到外院，使我经过院子的四拐角，见每拐角各有一个院子。
\par 22 院子四拐角的院子，周围有墙，每院长四十肘，宽三十肘。四拐角院子的尺寸都是一样，
\par 23 其中周围有一排房子，房子内有煮肉的地方。
\par 24 他对我说：「这都是煮肉的房子，殿内的仆役要在这里煮民的祭物。」

\chapter{47}

\par 1 他带我回到殿门，见殿的门槛下有水往东流出（原来殿面朝东）。这水从槛下，由殿的右边，在祭坛的南边往下流。
\par 2 他带我出北门，又领我从外边转到朝东的外门，见水从右边流出。
\par 3 他手拿准绳往东出去的时候，量了一千肘，使我　过水，水到踝子骨。
\par 4 他又量了一千肘，使我　过水，水就到膝；再量了一千肘，使我　过水，水便到腰；
\par 5 又量了一千肘，水便成了河，使我不能　过。因为水势涨起，成为可　的水，不可　的河。
\par 6 他对我说：「人子啊，你看见了什麽？」他就带我回到河边。
\par 7 我回到河边的时候，见在河这边与那边的岸上有极多的树木。
\par 8 他对我说：「这水往东方流去，必下到亚拉巴，直到海。所发出来的水必流入盐海，使水变甜（原文作得医治；下同）。
\par 9 这河水所到之处，凡滋生的动物都必生活，并且因这流来的水必有极多的鱼，海水也变甜了。这河水所到之处，百物都必生活。
\par 10 必有渔夫站在河边，从隐基底直到隐以革莲，都作晒（或作：张）网之处。那鱼各从其类，好像大海的鱼甚多。
\par 11 只是泥泞之地与洼湿之处不得治好，必为盐地。
\par 12 在河这边与那边的岸上必生长各类的树木；其果可作食物，叶子不枯乾，果子不断绝。每月必结新果子，因为这水是从圣所流出来的。树上的果子必作食物，叶子乃为治病。」
\par 13 主耶和华如此说：「你们要照地的境界，按以色列十二支派分地为业。约瑟必得两分。
\par 14 你们承受这地为业，要彼此均分；因为我曾起誓应许将这地赐与你们的列祖；这地必归你们为业。
\par 15 「地的四界乃是如此：北界从大海往希特伦，直到西达达口。
\par 16 又往哈马、比罗他、西伯莲（西伯莲在大马色与哈马两界中间），到浩兰边界的哈撒哈提干。
\par 17 这样，境界从海边往大马色地界上的哈萨以难，北边以哈马地为界。这是北界。
\par 18 「东界在浩兰、大马色、基列，和以色列地的中间，就是约但河。你们要从北界量到东海。这是东界。
\par 19 「南界是从他玛到米利巴加低斯的水，延到埃及小河，直到大海。这是南界。
\par 20 「西界就是大海，从南界直到哈马口对面之地。这是西界。
\par 21 「你们要按著以色列的支派彼此分这地。
\par 22 要拈阄分这地为业，归与自己和你们中间寄居的外人，就是在你们中间生养儿女的外人。你们要看他们如同以色列人中所生的一样；他们在以色列支派中要与你们同得地业
\par 23 外人寄居在哪支派中，你们就在那里分给他地业。这是主耶和华说的。」

\chapter{48}

\par 1 众支派按名所得之地记在下面：从北头，由希特伦往哈马口，到大马色地界上的哈萨以难。北边靠著哈马地（各支派的地都有东西的边界），是但的一分。
\par 2 挨著但的地界，从东到西，是亚设的一分。
\par 3 挨著亚设的地界，从东到西，是拿弗他利的一分。
\par 4 挨著拿弗他利的地界，从东到西，是玛拿西的一分。
\par 5 挨著玛拿西的地界，从东到西，是以法莲的一分。
\par 6 挨著以法莲的地界，从东到西，是流便的一分。
\par 7 挨著流便的地界，从东到西，是犹大的一分。
\par 8 挨著犹大的地界，从东到西，必有你们所当献的供地，宽二万五千肘。从东界到西界，长短与各分之地相同，圣地当在其中。
\par 9 你们献与耶和华的供地要长二万五千肘，宽一万肘。
\par 10 这圣供地要归与祭司，北长二万五千肘，西宽一万肘，东宽一万肘，南长二万五千肘。耶和华的圣地当在其中。
\par 11 这地要归与撒督的子孙中成为圣的祭司，就是那守我所吩咐的。当以色列人走迷的时候，他们不像那些利未人走迷了。
\par 12 这要归与他们为供地，是全地中至圣的。供地挨著利未人的地界。
\par 13 利未人所得的地要长二万五千肘，宽一万肘，与祭司的地界相等，都长二万五千肘，宽一万肘。
\par 14 这地不可卖，不可换，初熟之物也不可归与别人，因为是归耶和华为圣的。
\par 15 这二万五千肘前面所剩下五千肘宽之地要作俗用，作为造城盖房郊野之地。城要在当中。
\par 16 城的尺寸乃是如此：北面四千五百肘，南面四千五百肘，东面四千五百肘，西面四千五百肘。
\par 17 城必有郊野，向北二百五十肘，向南二百五十肘，向东二百五十肘，向西二百五十肘。
\par 18 靠著圣供地的余地，东长一万肘，西长一万肘，要与圣供地相等；其中的土产要作城内工人的食物。
\par 19 所有以色列支派中，在城内做工的，都要耕种这地。
\par 20 你们所献的圣供地连归城之地，是四方的：长二万五千肘，宽二万五千肘。
\par 21 圣供地连归城之地，两边的余地要归与王。供地东边，南北二万五千肘，东至东界，西边南北二万五千肘，西至西界，与各分之地相同，都要归王。圣供地和殿的圣地要在其中，
\par 22 并且利未人之地，与归城之地的东西两边延长之地（这两地在王地中间），就是在犹大和便雅悯两界中间，要归与王。
\par 23 论到其余的支派，从东到西，是便雅悯的一分。
\par 24 挨著便雅悯的地界，从东到西，是西缅的一分。
\par 25 挨著西缅的地界，从东到西，是以萨迦的一分。
\par 26 挨著以萨迦的地界，从东到西，是西布伦的一分。
\par 27 挨著西布伦的地界，从东到西，是迦得的一分。
\par 28 迦得地的南界是从他玛到米利巴加低斯的水，延到埃及小河，直到大海。
\par 29 这就是你们要拈阄分给以色列支派为业之地，乃是他们各支派所得之分。这是主耶和华说的。
\par 30 城的北面四千五百肘。出城之处如下；
\par 31 城的各门要按以色列支派的名字。北面有三门，一为流便门，一为犹大门，一为利未门；
\par 32 东面四千五百肘，有三门，一为约瑟门，一为便雅悯门，一为但门；
\par 33 南面四千五百肘，有三门，一为西缅门，一为以萨迦门，一为西布伦门；
\par 34 西面四千五百肘，有三门，一为迦得门，一为亚设门，一为拿弗他利门。
\par 35 城四围共一万八千肘。从此以後，这城的名字必称为「耶和华的所在」。


\end{document}