\begin{document}

\title{腓立比书}


\chapter{1}

\par 1 基督耶稣的仆人保罗和提摩太写信给凡住腓立比、在基督耶稣里的众圣徒，和诸位监督，诸位执事。
\par 2 愿恩惠、平安从神我们的父并主耶稣基督归与你们！
\par 3 我每逢想念你们，就感谢我的神；
\par 4 每逢为你们众人祈求的时候，常是欢欢喜喜的祈求。
\par 5 因为从头一天直到如今，你们是同心合意的兴旺福音。
\par 6 我深信那在你们心里动了善工的，必成全这工，直到耶稣基督的日子。
\par 7 我为你们众人有这样的意念，原是应当的；因你们常在我心里，无论我是在捆锁之中，是辩明证实福音的时候，你们都与我一同得恩。
\par 8 我体会基督耶稣的心肠，切切的想念你们众人；这是神可以给我作见证的。
\par 9 我所祷告的，就是要你们的爱心在知识和各样见识上多而又多，
\par 10 使你们能分别是非（或作：喜爱那美好的事），作诚实无过的人，直到基督的日子；
\par 11 并靠著耶稣基督结满了仁义的果子，叫荣耀称赞归与神。
\par 12 弟兄们，我愿意你们知道，我所遭遇的事更是叫福音兴旺，
\par 13 以致我受的捆锁在御营全军和其余的人中，已经显明是为基督的缘故。
\par 14 并且那在主里的弟兄多半因我受的捆锁就笃信不疑，越发放胆传神的道，无所惧怕。
\par 15 有的传基督是出於嫉妒分争，也有的是出於好意。
\par 16 这一等是出於爱心，知道我是为辩明福音设立的；
\par 17 那一等传基督是出於结党，并不诚实，意思要加增我捆锁的苦楚。
\par 18 这有何妨呢？或是假意，或是真心，无论怎样，基督究竟被传开了。为此，我就欢喜，并且还要欢喜；
\par 19 因为我知道，这事藉著你们的祈祷和耶稣基督之灵的帮助，终必叫我得救。
\par 20 照著我所切慕、所盼望的，没有一事叫我羞愧。只要凡事放胆，无论是生是死，总叫基督在我身上照常显大。
\par 21 因我活著就是基督，我死了就有益处。
\par 22 但我在肉身活著，若成就我工夫的果子，我就不知道该挑选什麽。
\par 23 我正在两难之间，情愿离世与基督同在，因为这是好得无比的。
\par 24 然而，我在肉身活著，为你们更是要紧的。
\par 25 我既然这样深信，就知道仍要住在世间，且与你们众人同住，使你们在所信的道上又长进又喜乐，
\par 26 叫你们在基督耶稣里的欢乐，因我再到你们那里去，就越发加增。
\par 27 只要你们行事为人与基督的福音相称，叫我或来见你们，或不在你们那里，可以听见你们的景况，知道你们同有一个心志，站立得稳，为所信的福音齐心努力。
\par 28 凡事不怕敌人的惊吓，这是证明他们沉沦，你们得救都是出於神。
\par 29 因为你们蒙恩，不但得以信服基督，并要为他受苦。
\par 30 你们的争战，就与你们在我身上从前所看见、现在所听见的一样。

\chapter{2}

\par 1 所以，在基督里若有什麽劝勉，爱心有什麽安慰，圣灵有什麽交通，心中有什麽慈悲怜悯，
\par 2 你们就要意念相同，爱心相同，有一样的心思，有一样的意念，使我的喜乐可以满足。
\par 3 凡事不可结党，不可贪图虚浮的荣耀；只要存心谦卑，各人看别人比自己强。
\par 4 各人不要单顾自己的事，也要顾别人的事。
\par 5 你们当以基督耶稣的心为心：
\par 6 他本有神的形像，不以自己与神同等为强夺的；
\par 7 反倒虚己，取了奴仆的形像，成为人的样式；
\par 8 既有人的样子，就自己卑微，存心顺服，以至於死，且死在十字架上。
\par 9 所以，神将他升为至高，又赐给他那超乎万名之上的名，
\par 10 叫一切在天上的、地上的，和地底下的，因耶稣的名无不屈膝，
\par 11 无不口称「耶稣基督为主」，使荣耀归与父神。
\par 12 这样看来，我亲爱的弟兄，你们既是常顺服的，不但我在你们那里，就是我如今不在你们那里，更是顺服的，就当恐惧战兢做成你们得救的工夫。
\par 13 因为你们立志行事都是神在你们心里运行，为要成就他的美意。
\par 14 凡所行的，都不要发怨言，起争论，
\par 15 使你们无可指摘，诚实无伪，在这弯曲悖谬的世代作神无瑕疵的儿女。你们显在这世代中，好像明光照耀，
\par 16 将生命的道表明出来，叫我在基督的日子好夸我没有空跑，也没有徒劳。
\par 17 我以你们的信心为供献的祭物，我若被浇奠在其上，也是喜乐，并且与你们众人一同喜乐。
\par 18 你们也要照样喜乐，并且与我一同喜乐。
\par 19 我靠主耶稣指望快打发提摩太去见你们，叫我知道你们的事，心里就得著安慰。
\par 20 因为我没有别人与我同心，实在挂念你们的事。
\par 21 别人都求自己的事，并不求耶稣基督的事。
\par 22 但你们知道提摩太的明证；他兴旺福音，与我同劳，待我像儿子待父亲一样。
\par 23 所以，我一看出我的事要怎样了结，就盼望立刻打发他去；
\par 24 但我靠著主自信我也必快去。
\par 25 然而，我想必须打发以巴弗提到你们那里去。他是我的兄弟，与我一同做工，一同当兵，是你们所差遣的，也是供给我需用的。
\par 26 他很想念你们众人，并且极其难过，因为你们听见他病了。
\par 27 他实在是病了，几乎要死；然而神怜恤他，不但怜恤他，也怜恤我，免得我忧上加忧。
\par 28 所以我越发急速打发他去，叫你们再见他，就可以喜乐，我也可以少些忧愁。
\par 29 故此，你们要在主里欢欢乐乐的接待他，而且要尊重这样的人；
\par 30 因他为做基督的工夫，几乎至死，不顾性命，要补足你们供给我的不及之处。

\chapter{3}

\par 1 弟兄们，我还有话说，你们要靠主喜乐。我把这话再写给你们，於我并不为难，於你们却是妥当。
\par 2 应当防备犬类，防备作恶的，防备妄自行割的。
\par 3 因为真受割礼的，乃是我们这以神的灵敬拜、在基督耶稣里夸口、不靠著肉体的。
\par 4 其实，我也可以靠肉体；若是别人想他可以靠肉体，我更可以靠著了。
\par 5 我第八天受割礼；我是以色列族、便雅悯支派的人，是希伯来人所生的希伯来人。就律法说，我是法利赛人；
\par 6 就热心说，我是逼迫教会的；就律法上的义说，我是无可指摘的。
\par 7 只是我先前以为与我有益的，我现在因基督都当作有损的。
\par 8 不但如此，我也将万事当作有损的，因我以认识我主基督耶稣为至宝。我为他已经丢弃万事，看作粪土，为要得著基督；
\par 9 并且得以在他里面，不是有自己因律法而得的义，乃是有信基督的义，就是因信神而来的义，
\par 10 使我认识基督，晓得他复活的大能，并且晓得和他一同受苦，效法他的死，
\par 11 或者我也得以从死里复活。
\par 12 这不是说我已经得著了，已经完全了；我乃是竭力追求，或者可以得著基督耶稣所以得著我的（所以得著我的：或作所要我得的）。
\par 13 弟兄们，我不是以为自己已经得著了；我只有一件事，就是忘记背後，努力面前的，
\par 14 向著标竿直跑，要得神在基督耶稣里从上面召我来得的奖赏。
\par 15 所以我们中间，凡是完全人总要存这样的心；若在什麽事上存别样的心，神也必以此指示你们。
\par 16 然而，我们到了什麽地步，就当照著什麽地步行。
\par 17 弟兄们，你们要一同效法我，也当留意看那些照我们榜样行的人。
\par 18 因为有许多人行事是基督十字架的仇敌。我屡次告诉你们，现在又流泪的告诉你们：
\par 19 他们的结局就是沉沦；他们的神就是自己的肚腹。他们以自己的羞辱为荣耀，专以地上的事为念。
\par 20 我们却是天上的国民，并且等候救主，就是主耶稣基督从天上降临。
\par 21 他要按著那能叫万有归服自己的大能，将我们这卑贱的身体改变形状，和他自己荣耀的身体相似。

\chapter{4}

\par 1 我所亲爱、所想念的弟兄们，你们就是我的喜乐，我的冠冕。我亲爱的弟兄，你们应当靠主站立得稳。
\par 2 我劝友阿爹和循都基，要在主里同心。
\par 3 我也求你这真实同负一轭的，帮助这两个女人，因为他们在福音上曾与我一同劳苦；还有革利免，并其余和我一同做工的，他们的名字都在生命册上。
\par 4 你们要靠主常常喜乐。我再说，你们要喜乐。
\par 5 当叫众人知道你们谦让的心。主已经近了。
\par 6 应当一无挂虑，只要凡事藉著祷告、祈求，和感谢，将你们所要的告诉神。
\par 7 神所赐、出人意外的平安必在基督耶稣里保守你们的心怀意念。
\par 8 弟兄们，我还有未尽的话：凡是真实的、可敬的、公义的、清洁的、可爱的、有美名的，若有什麽德行，若有什麽称赞，这些事你们都要思念。
\par 9 你们在我身上所学习的，所领受的，所听见的，所看见的，这些事你们都要去行，赐平安的神就必与你们同在。
\par 10 我靠主大大的喜乐，因为你们思念我的心如今又发生；你们向来就思念我，只是没有机会。
\par 11 我并不是因缺乏说这话；我无论在什麽景况都可以知足，这是我已经学会了。
\par 12 我知道怎样处卑贱，也知道怎样处丰富；或饱足，或饥饿；或有余，或缺乏，随事随在，我都得了秘诀。
\par 13 我靠著那加给我力量的，凡事都能做。
\par 14 然而，你们和我同受患难原是美事。
\par 15 腓立比人哪，你们也知道我初传福音离了马其顿的时候，论到授受的事，除了你们以外，并没有别的教会供给我。
\par 16 就是我在帖撒罗尼迦，你们也一次两次的打发人供给我的需用。
\par 17 我并不求什麽馈送，所求的就是你们的果子渐渐增多，归在你们的账上。
\par 18 但我样样都有，并且有余。我已经充足，因我从以巴弗提受了你们的馈送，当作极美的香气，为神所收纳、所喜悦的祭物。
\par 19 我的神必照他荣耀的丰富，在基督耶稣里，使你们一切所需用的都充足。
\par 20 愿荣耀归给我们的父神，直到永永远远。阿们！
\par 21 请问在基督耶稣里的各位圣徒安。在我这里的众弟兄都问你们安。
\par 22 众圣徒都问你们安。在该撒家里的人特特的问你们安。
\par 23 愿主耶稣基督的恩常在你们心里！


\end{document}