\begin{document}

\title{彼得前书}


\chapter{1}

\par 1 耶稣基督的使徒彼得写信给那分散在本都、加拉太、加帕多家、亚西亚、庇推尼寄居的，
\par 2 就是照父神的先见被拣选、藉著圣灵得成圣洁，以致顺服耶稣基督，又蒙他血所洒的人。愿恩惠、平安多多的加给你们。
\par 3 愿颂赞归与我们主耶稣基督的父神！他曾照自己的大怜悯，藉耶稣基督从死里复活，重生了我们，叫我们有活泼的盼望，
\par 4 可以得著不能朽坏、不能玷污、不能衰残、为你们存留在天上的基业。
\par 5 你们这因信蒙神能力保守的人，必能得著所预备，到末世要显现的救恩。
\par 6 因此，你们是大有喜乐；但如今，在百般的试炼中暂时忧愁，
\par 7 叫你们的信心既被试验，就比那被火试验仍然能坏的金子更显宝贵，可以在耶稣基督显现的时候得著称赞、荣耀、尊贵。
\par 8 你们虽然没有见过他，却是爱他；如今虽不得看见，却因信他就有说不出来、满有荣光的大喜乐；
\par 9 并且得著你们信心的果效，就是灵魂的救恩。
\par 10 论到这救恩，那预先说你们要得恩典的众先知早已详细的寻求考察，
\par 11 就是考察在他们心里基督的灵，预先证明基督受苦难，後来得荣耀，是指著什麽时候，并怎样的时候。
\par 12 他们得了启示，知道他们所传讲（原文作服事）的一切事，不是为自己，乃是为你们。那靠著从天上差来的圣灵传福音给你们的人，现在将这些事报给你们；天使也愿意详细察看这些事。
\par 13 所以要约束你们的心，（原文作束上你们心中的腰）谨慎自守，专心盼望耶稣基督显现的时候所带来给你们的恩。
\par 14 你们既作顺命的儿女，就不要效法从前蒙昧无知的时候那放纵私欲的样子。
\par 15 那召你们的既是圣洁，你们在一切所行的事上也要圣洁。
\par 16 因为经上记著说：「你们要圣洁，因为我是圣洁的。」
\par 17 你们既称那不偏待人，按各人行为审判人的主为父，就当存敬畏的心度你们在世寄居的日子，
\par 18 知道你们得赎，脱去你们祖宗所传流虚妄的行为，不是凭著能坏的金银等物，
\par 19 乃是凭著基督的宝血，如同无瑕疵、无玷污的羔羊之血。
\par 20 基督在创世以前是预先被神知道的，却在这末世才为你们显现。
\par 21 你们也因著他，信那叫他从死里复活、又给他荣耀的神，叫你们的信心和盼望都在於神。
\par 22 你们既因顺从真理，洁净了自己的心，以致爱弟兄没有虚假，就当从心里（从心里：有古卷是从清洁的心）彼此切实相爱。
\par 23 你们蒙了重生，不是由於能坏的种子，乃是由於不能坏的种子，是藉著神活泼常存的道。
\par 24 因为凡有血气的，尽都如草；他的美荣都像草上的花。草必枯乾，花必凋谢；
\par 25 惟有主的道是永存的。所传给你们的福音就是这道。

\chapter{2}

\par 1 所以，你们既除去一切的恶毒、（或作阴毒）诡诈，并假善、嫉妒，和一切毁谤的话，
\par 2 就要爱慕那纯净的灵奶，像才生的婴孩爱慕奶一样，叫你们因此渐长，以致得救。
\par 3 你们若尝过主恩的滋味，就必如此。
\par 4 主乃活石，固然是被人所弃的，却是被神所拣选、所宝贵的。
\par 5 你们来到主面前，也就像活石，被建造成为灵宫，作圣洁的祭司，藉著耶稣基督奉献神所悦纳的灵祭。
\par 6 因为经上说：看哪，我把所拣选、所宝贵的房角石安放在锡安；信靠他的人必不至於羞愧。
\par 7 所以，他在你们信的人就为宝贵，在那不信的人有话说：匠人所弃的石头已作了房角的头块石头。
\par 8 又说：作了绊脚的石头，跌人的磐石。他们既不顺从，就在道理上绊跌；（或作：他们绊跌都因不顺从道理）他们这样绊跌也是预定的。
\par 9 惟有你们是被拣选的族类，是有君尊的祭司，是圣洁的国度，是属神的子民，要叫你们宣扬那召你们出黑暗入奇妙光明者的美德。
\par 10 你们从前算不得子民，现在却作了神的子民；从前未曾蒙怜恤，现在却蒙了怜恤。
\par 11 亲爱的弟兄啊，你们是客旅，是寄居的。我劝你们要禁戒肉体的私欲；这私欲是与灵魂争战的。
\par 12 你们在外邦人中，应当品行端正，叫那些毁谤你们是作恶的，因看见你们的好行为，便在鉴察（或作：眷顾）的日子归荣耀给神。
\par 13 你们为主的缘故，要顺服人的一切制度，或是在上的君王，
\par 14 或是君王所派罚恶赏善的臣宰。
\par 15 因为神的旨意原是要你们行善，可以堵住那糊涂无知人的口。
\par 16 你们虽是自由的，却不可藉著自由遮盖恶毒，（或作：阴毒）总要作神的仆人。
\par 17 务要尊敬众人，亲爱教中的弟兄，敬畏神，尊敬君王。
\par 18 你们作仆人的，凡事要存敬畏的心顺服主人；不但顺服那善良温和的，就是那乖僻的也要顺服。
\par 19 倘若人为叫良心对得住神，就忍受冤屈的苦楚，这是可喜爱的。
\par 20 你们若因犯罪受责打，能忍耐，有什麽可夸的呢？但你们若因行善受苦，能忍耐，这在神看是可喜爱的。
\par 21 你们蒙召原是为此；因基督也为你们受过苦，给你们留下榜样，叫你们跟随他的脚踪行。
\par 22 他并没有犯罪，口里也没有诡诈。
\par 23 他被骂不还口；受害不说威吓的话，只将自己交托那按公义审判人的主。
\par 24 他被挂在木头上，亲身担当了我们的罪，使我们既然在罪上死，就得以在义上活。因他受的鞭伤，你们便得了医治。
\par 25 你们从前好像迷路的羊，如今却归到你们灵魂的牧人监督了。

\chapter{3}

\par 1 你们作妻子的要顺服自己的丈夫；这样，若有不信从道理的丈夫，他们虽然不听道，也可以因妻子的品行被感化过来；
\par 2 这正是因看见你们有贞洁的品行和敬畏的心。
\par 3 你们不要以外面的辫头发，戴金饰，穿美衣为妆饰，
\par 4 只要以里面存著长久温柔，安静的心为妆饰；这在神面前是极宝贵的。
\par 5 因为古时仰赖神的圣洁妇人正是以此为妆饰，顺服自己的丈夫，
\par 6 就如撒拉听从亚伯拉罕，称他为主。你们若行善，不因恐吓而害怕，便是撒拉的女儿了。
\par 7 你们作丈夫的，也要按情理　原文作知识　和妻子同住；因他比你软弱，（比你软弱：原文作是软弱的器皿）与你一同承受生命之恩的，所以要敬重他。这样，便叫你们的祷告没有阻碍。
\par 8 总而言之，你们都要同心，彼此体恤，相爱如弟兄，存慈怜谦卑的心。
\par 9 不以恶报恶，以辱骂还辱骂，倒要祝福；因你们是为此蒙召，好叫你们承受福气。
\par 10 因为经上说：人若爱生命，愿享美福，须要禁止舌头不出恶言，嘴唇不说诡诈的话；
\par 11 也要离恶行善；寻求和睦，一心追赶。
\par 12 因为，主的眼看顾义人；主的耳听他们的祈祷。惟有行恶的人，主向他们变脸。
\par 13 你们若是热心行善，有谁害你们呢？
\par 14 你们就是为义受苦，也是有福的。不要怕人的威吓，也不要惊慌；（的威吓：或作所怕的）
\par 15 只要心里尊主基督为圣。有人问你们心中盼望的缘由，就要常作准备，以温柔、敬畏的心回答各人；
\par 16 存著无亏的良心，叫你们在何事上被毁谤，就在何事上可以叫那诬赖你们在基督里有好品行的人自觉羞愧。
\par 17 神的旨意若是叫你们因行善受苦，总强如因行恶受苦。
\par 18 因基督也曾一次为罪受苦（有古卷：受死），就是义的代替不义的，为要引我们到神面前。按著肉体说，他被治死；按著灵性说，他复活了。
\par 19 他藉这灵曾去传道给那些在监狱里的灵听，
\par 20 就是那从前在挪亚预备方舟、神容忍等待的时候，不信从的人。当时进入方舟，藉著水得救的不多，只有八个人。
\par 21 这水所表明的洗礼，现在藉著耶稣基督复活也拯救你们；这洗礼本不在乎除掉肉体的污秽，只求在神面前有无亏的良心。
\par 22 耶稣已经进入天堂，在神的右边；众天使和有权柄的，并有能力的，都服从了他。

\chapter{4}

\par 1 基督既在肉身受苦，你们也当将这样的心志作为兵器，因为在肉身受过苦的，就已经与罪断绝了。
\par 2 你们存这样的心，从今以後就可以不从人的情欲，只从神的旨意在世度余下的光阴。
\par 3 因为往日随从外邦人的心意行邪淫、恶欲、醉酒、荒宴、群饮，并可恶拜偶像的事，时候已经够了。
\par 4 他们在这些事上，见你们不与他们同奔那放荡无度的路，就以为怪，毁谤你们。
\par 5 他们必在那将要审判活人死人的主面前交账。
\par 6 为此，就是死人也曾有福音传给他们，要叫他们的肉体按著人受审判，他们的灵性却靠神活著。
\par 7 万物的结局近了。所以，你们要谨慎自守，警醒祷告。
\par 8 最要紧的是彼此切实相爱，因为爱能遮掩许多的罪。
\par 9 你们要互相款待，不发怨言。
\par 10 各人要照所得的恩赐彼此服事，作神百般恩赐的好管家。
\par 11 若有讲道的，要按著神的圣言讲；若有服事人的，要按著神所赐的力量服事，叫神在凡事上因耶稣基督得荣耀。原来荣耀、权能都是他的，直到永永远远。阿们！
\par 12 亲爱的弟兄啊，有火炼的试验临到你们，不要以为奇怪（似乎是遭遇非常的事）
\par 13 倒要欢喜；因为你们是与基督一同受苦，使你们在他荣耀显现的时候，也可以欢喜快乐。
\par 14 你们若为基督的名受辱骂，便是有福的；因为神荣耀的灵常住在你们身上。
\par 15 你们中间却不可有人因为杀人、偷窃、作恶、好管闲事而受苦。
\par 16 若为作基督徒受苦，却不要羞耻，倒要因这名归荣耀给神。
\par 17 因为时候到了，审判要从神的家起首。若是先从我们起首，那不信从神福音的人将有何等的结局呢？
\par 18 若是义人仅仅得救，那不虔敬和犯罪的人将有何地可站呢？
\par 19 所以那照神旨意受苦的人要一心为善，将自己灵魂交与那信实的造化之主。

\chapter{5}

\par 1 我这作长老、作基督受苦的见证、同享後来所要显现之荣耀的，劝你们中间与我同作长老的人：
\par 2 务要牧养在你们中间神的群羊，按著神旨意照管他们；不是出於勉强，乃是出於甘心；也不是因为贪财，乃是出於乐意；
\par 3 也不是辖制所托付你们的，乃是作群羊的榜样。
\par 4 到了牧长显现的时候，你们必得那永不衰残的荣耀冠冕。
\par 5 你们年幼的，也要顺服年长的。就是你们众人也都要以谦卑束腰，彼此顺服；因为神阻挡骄傲的人，赐恩给谦卑的人。
\par 6 所以，你们要自卑，服在神大能的手下，到了时候他必叫你们升高。
\par 7 你们要将一切的忧虑卸给神，因为他顾念你们。
\par 8 务要谨守，警醒。因为你们的仇敌魔鬼，如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人。
\par 9 你们要用坚固的信心抵挡他，因为知道你们在世上的众弟兄也是经历这样的苦难。
\par 10 那赐诸般恩典的神曾在基督里召你们，得享他永远的荣耀，等你们暂受苦难之後，必要亲自成全你们，坚固你们，赐力量给你们。
\par 11 愿权能归给他，直到永永远远。阿们！
\par 12 我略略的写了这信，托我所看为忠心的兄弟西拉转交你们，劝勉你们，又证明这恩是神的真恩。你们务要在这恩上站立得住。
\par 13 在巴比伦与你们同蒙拣选的教会问你们安。我儿子马可也问你们安。
\par 14 你们要用爱心彼此亲嘴问安。愿平安归与你们凡在基督里的人！


\end{document}