\begin{document}

\title{Lamentations}

Lam 1:1  Как одиноко сидит город, некогда многолюдный! он стал, как вдова; великий между народами, князь над областями сделался данником.
Lam 1:2  Горько плачет он ночью, и слезы его на ланитах его. Нет у него утешителя из всех, любивших его; все друзья его изменили ему, сделались врагами ему.
Lam 1:3  Иуда переселился по причине бедствия и тяжкого рабства, поселился среди язычников, и не нашел покоя; все, преследовавшие его, настигли его в тесных местах.
Lam 1:4  Пути Сиона сетуют, потому что нет идущих на праздник; все ворота его опустели; священники его вздыхают, девицы его печальны, горько и ему самому.
Lam 1:5  Враги его стали во главе, неприятели его благоденствуют, потому что Господь наслал на него горе за множество беззаконий его; дети его пошли в плен впереди врага.
Lam 1:6  И отошло от дщери Сиона все ее великолепие; князья ее--как олени, не находящие пажити; обессиленные они пошли вперед погонщика.
Lam 1:7  Вспомнил Иерусалим, во дни бедствия своего и страданий своих, о всех драгоценностях своих, какие были у него в прежние дни, тогда как народ его пал от руки врага, и никто не помогает ему; неприятели смотрят на него и смеются над его субботами.
Lam 1:8  Тяжко согрешил Иерусалим, за то и сделался отвратительным; все, прославлявшие его, смотрят на него с презрением, потому что увидели наготу его; и сам он вздыхает и отворачивается назад.
Lam 1:9  На подоле у него была нечистота, но он не помышлял о будущности своей, и поэтому необыкновенно унизился, и нет у него утешителя. `Воззри, Господи, на бедствие мое, ибо враг возвеличился!'
Lam 1:10  Враг простер руку свою на все самое драгоценное его; он видит, как язычники входят во святилище его, о котором Ты заповедал, чтобы они не вступали в собрание Твое.
Lam 1:11  Весь народ его вздыхает, ища хлеба, отдает драгоценности свои за пищу, чтобы подкрепить душу. `Воззри, Господи, и посмотри, как я унижен!'
Lam 1:12  Да не будет этого с вами, все проходящие путем! взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь, какая постигла меня, какую наслал на меня Господь в день пламенного гнева Своего?
Lam 1:13  Свыше послал Он огонь в кости мои, и он овладел ими; раскинул сеть для ног моих, опрокинул меня, сделал меня бедным и томящимся всякий день.
Lam 1:14  Ярмо беззаконий моих связано в руке Его; они сплетены и поднялись на шею мою; Он ослабил силы мои. Господь отдал меня в руки, из которых не могу подняться.
Lam 1:15  Всех сильных моих Господь низложил среди меня, созвал против меня собрание, чтобы истребить юношей моих; как в точиле, истоптал Господь деву, дочь Иуды.
Lam 1:16  Об этом плачу я; око мое, око мое изливает воды, ибо далеко от меня утешитель, который оживил бы душу мою; дети мои разорены, потому что враг превозмог.
Lam 1:17  Сион простирает руки свои, но утешителя нет ему. Господь дал повеление о Иакове врагам его окружить его; Иерусалим сделался мерзостью среди них.
Lam 1:18  Праведен Господь, ибо я непокорен был слову Его. Послушайте, все народы, и взгляните на болезнь мою: девы мои и юноши мои пошли в плен.
Lam 1:19  Зову друзей моих, но они обманули меня; священники мои и старцы мои издыхают в городе, ища пищи себе, чтобы подкрепить душу свою.
Lam 1:20  Воззри, Господи, ибо мне тесно, волнуется во мне внутренность, сердце мое перевернулось во мне за то, что я упорно противился Тебе; отвне обесчадил меня меч, а дома--как смерть.
Lam 1:21  Услышали, что я стенаю, а утешителя у меня нет; услышали все враги мои о бедствии моем и обрадовались, что Ты соделал это: о, если бы Ты повелел наступить дню, предреченному Тобою, и они стали бы подобными мне!
Lam 1:22  Да предстанет пред лице Твое вся злоба их; и поступи с ними так же, как Ты поступил со мною за все грехи мои, ибо тяжки стоны мои, и сердце мое изнемогает.
Lam 2:1  Как помрачил Господь во гневе Своем дщерь Сиона! с небес поверг на землю красу Израиля и не вспомнил о подножии ног Своих в день гнева Своего.
Lam 2:2  Погубил Господь все жилища Иакова, не пощадил, разрушил в ярости Своей укрепления дщери Иудиной, поверг на землю, отверг царство и князей его, как нечистых:
Lam 2:3  в пылу гнева сломил все роги Израилевы, отвел десницу Свою от неприятеля и воспылал в Иакове, как палящий огонь, пожиравший все вокруг;
Lam 2:4  натянул лук Свой, как неприятель, направил десницу Свою, как враг, и убил все, вожделенное для глаз; на скинию дщери Сиона излил ярость Свою, как огонь.
Lam 2:5  Господь стал как неприятель, истребил Израиля, разорил все чертоги его, разрушил укрепления его и распространил у дщери Иудиной сетование и плач.
Lam 2:6  И отнял ограду Свою, как у сада; разорил Свое место собраний, заставил Господь забыть на Сионе празднества и субботы; и в негодовании гнева Своего отверг царя и священника.
Lam 2:7  Отверг Господь жертвенник Свой, отвратил сердце Свое от святилища Своего, предал в руки врагов стены чертогов его; в доме Господнем они шумели, как в праздничный день.
Lam 2:8  Господь определил разрушить стену дщери Сиона, протянул вервь, не отклонил руки Своей от разорения; истребил внешние укрепления, и стены вместе разрушены.
Lam 2:9  Ворота ее вдались в землю; Он разрушил и сокрушил запоры их; царь ее и князья ее--среди язычников; не стало закона, и пророки ее не сподобляются видений от Господа.
Lam 2:10  Сидят на земле безмолвно старцы дщери Сионовой, посыпали пеплом свои головы, препоясались вретищем; опустили к земле головы свои девы Иерусалимские.
Lam 2:11  Истощились от слез глаза мои, волнуется во мне внутренность моя, изливается на землю печень моя от гибели дщери народа моего, когда дети и грудные младенцы умирают от голода среди городских улиц.
Lam 2:12  Матерям своим говорят они: `где хлеб и вино?', умирая, подобно раненым, на улицах городских, изливая души свои в лоно матерей своих.
Lam 2:13  Что мне сказать тебе, с чем сравнить тебя, дщерь Иерусалима? чему уподобить тебя, чтобы утешить тебя, дева, дщерь Сиона? ибо рана твоя велика, как море; кто может исцелить тебя?
Lam 2:14  Пророки твои провещали тебе пустое и ложное и не раскрывали твоего беззакония, чтобы отвратить твое пленение, и изрекали тебе откровения ложные и приведшие тебя к изгнанию.
Lam 2:15  Руками всплескивают о тебе все проходящие путем, свищут и качают головою своею о дщери Иерусалима, говоря: `это ли город, который называли совершенством красоты, радостью всей земли?'
Lam 2:16  Разинули на тебя пасть свою все враги твои, свищут и скрежещут зубами, говорят: `поглотили мы его, только этого дня и ждали мы, дождались, увидели!'
Lam 2:17  Совершил Господь, что определил, исполнил слово Свое, изреченное в древние дни, разорил без пощады и дал врагу порадоваться над тобою, вознес рог неприятелей твоих.
Lam 2:18  Сердце их вопиет к Господу: стена дщери Сиона! лей ручьем слезы день и ночь, не давай себе покоя, не спускай зениц очей твоих.
Lam 2:19  Вставай, взывай ночью, при начале каждой стражи; изливай, как воду, сердце твое пред лицем Господа; простирай к Нему руки твои о душе детей твоих, издыхающих от голода на углах всех улиц.
Lam 2:20  `Воззри, Господи, и посмотри: кому Ты сделал так, чтобы женщины ели плод свой, младенцев, вскормленных ими? чтобы убиваемы были в святилище Господнем священник и пророк?
Lam 2:21  Дети и старцы лежат на земле по улицам; девы мои и юноши мои пали от меча; Ты убивал их в день гнева Твоего, заколал без пощады.
Lam 2:22  Ты созвал отовсюду, как на праздник, ужасы мои, и в день гнева Господня никто не спасся, никто не уцелел; тех, которые были мною вскормлены и вырощены, враг мой истребил'.
Lam 3:1  Я человек, испытавший горе от жезла гнева Его.
Lam 3:2  Он повел меня и ввел во тьму, а не во свет.
Lam 3:3  Так, Он обратился на меня и весь день обращает руку Свою;
Lam 3:4  измождил плоть мою и кожу мою, сокрушил кости мои;
Lam 3:5  огородил меня и обложил горечью и тяготою;
Lam 3:6  посадил меня в темное место, как давно умерших;
Lam 3:7  окружил меня стеною, чтобы я не вышел, отяготил оковы мои,
Lam 3:8  и когда я взывал и вопиял, задерживал молитву мою;
Lam 3:9  каменьями преградил дороги мои, извратил стези мои.
Lam 3:10  Он стал для меня как бы медведь в засаде, [как бы] лев в скрытном месте;
Lam 3:11  извратил пути мои и растерзал меня, привел меня в ничто;
Lam 3:12  натянул лук Свой и поставил меня как бы целью для стрел;
Lam 3:13  послал в почки мои стрелы из колчана Своего.
Lam 3:14  Я стал посмешищем для всего народа моего, вседневною песнью их.
Lam 3:15  Он пресытил меня горечью, напоил меня полынью.
Lam 3:16  Сокрушил камнями зубы мои, покрыл меня пеплом.
Lam 3:17  И удалился мир от души моей; я забыл о благоденствии,
Lam 3:18  и сказал я: погибла сила моя и надежда моя на Господа.
Lam 3:19  Помысли о моем страдании и бедствии моем, о полыни и желчи.
Lam 3:20  Твердо помнит это душа моя и падает во мне.
Lam 3:21  Вот что я отвечаю сердцу моему и потому уповаю:
Lam 3:22  по милости Господа мы не исчезли, ибо милосердие Его не истощилось.
Lam 3:23  Оно обновляется каждое утро; велика верность Твоя!
Lam 3:24  Господь часть моя, говорит душа моя, итак буду надеяться на Него.
Lam 3:25  Благ Господь к надеющимся на Него, к душе, ищущей Его.
Lam 3:26  Благо тому, кто терпеливо ожидает спасения от Господа.
Lam 3:27  Благо человеку, когда он несет иго в юности своей;
Lam 3:28  сидит уединенно и молчит, ибо Он наложил его на него;
Lam 3:29  полагает уста свои в прах, [помышляя]: `может быть, еще есть надежда';
Lam 3:30  подставляет ланиту свою биющему его, пресыщается поношением,
Lam 3:31  ибо не навек оставляет Господь.
Lam 3:32  Но послал горе, и помилует по великой благости Своей.
Lam 3:33  Ибо Он не по изволению сердца Своего наказывает и огорчает сынов человеческих.
Lam 3:34  Но, когда попирают ногами своими всех узников земли,
Lam 3:35  когда неправедно судят человека пред лицем Всевышнего,
Lam 3:36  когда притесняют человека в деле его: разве не видит Господь?
Lam 3:37  Кто это говорит: `и то бывает, чему Господь не повелел быть'?
Lam 3:38  Не от уст ли Всевышнего происходит бедствие и благополучие?
Lam 3:39  Зачем сетует человек живущий? всякий сетуй на грехи свои.
Lam 3:40  Испытаем и исследуем пути свои, и обратимся к Господу.
Lam 3:41  Вознесем сердце наше и руки к Богу, [сущему] на небесах:
Lam 3:42  мы отпали и упорствовали; Ты не пощадил.
Lam 3:43  Ты покрыл Себя гневом и преследовал нас, умерщвлял, не щадил;
Lam 3:44  Ты закрыл Себя облаком, чтобы не доходила молитва наша;
Lam 3:45  сором и мерзостью Ты сделал нас среди народов.
Lam 3:46  Разинули на нас пасть свою все враги наши.
Lam 3:47  Ужас и яма, опустошение и разорение--доля наша.
Lam 3:48  Потоки вод изливает око мое о гибели дщери народа моего.
Lam 3:49  Око мое изливается и не перестает, ибо нет облегчения,
Lam 3:50  доколе не призрит и не увидит Господь с небес.
Lam 3:51  Око мое опечаливает душу мою ради всех дщерей моего города.
Lam 3:52  Всячески усиливались уловить меня, как птичку, враги мои, без всякой причины;
Lam 3:53  повергли жизнь мою в яму и закидали меня камнями.
Lam 3:54  Воды поднялись до головы моей; я сказал: `погиб я'.
Lam 3:55  Я призывал имя Твое, Господи, из ямы глубокой.
Lam 3:56  Ты слышал голос мой; не закрой уха Твоего от воздыхания моего, от вопля моего.
Lam 3:57  Ты приближался, когда я взывал к Тебе, и говорил: `не бойся'.
Lam 3:58  Ты защищал, Господи, дело души моей; искуплял жизнь мою.
Lam 3:59  Ты видишь, Господи, обиду мою; рассуди дело мое.
Lam 3:60  Ты видишь всю мстительность их, все замыслы их против меня.
Lam 3:61  Ты слышишь, Господи, ругательство их, все замыслы их против меня,
Lam 3:62  речи восстающих на меня и их ухищрения против меня всякий день.
Lam 3:63  Воззри, сидят ли они, встают ли, я для них--песнь.
Lam 3:64  Воздай им, Господи, по делам рук их;
Lam 3:65  пошли им помрачение сердца и проклятие Твое на них;
Lam 3:66  преследуй их, Господи, гневом, и истреби их из поднебесной.
Lam 4:1  Как потускло золото, изменилось золото наилучшее! камни святилища раскиданы по всем перекресткам.
Lam 4:2  Сыны Сиона драгоценные, равноценные чистейшему золоту, как они сравнены с глиняною посудою, изделием рук горшечника!
Lam 4:3  И чудовища подают сосцы и кормят своих детенышей, а дщерь народа моего стала жестока подобно страусам в пустыне.
Lam 4:4  Язык грудного младенца прилипает к гортани его от жажды; дети просят хлеба, и никто не подает им.
Lam 4:5  Евшие сладкое истаевают на улицах; воспитанные на багрянице жмутся к навозу.
Lam 4:6  Наказание нечестия дщери народа моего превышает казнь за грехи Содома: тот низринут мгновенно, и руки человеческие не касались его.
Lam 4:7  Князья ее [были] в ней чище снега, белее молока; они были телом краше коралла, вид их был, как сапфир;
Lam 4:8  а теперь темнее всего черного лице их; не узнают их на улицах; кожа их прилипла к костям их, стала суха, как дерево.
Lam 4:9  Умерщвляемые мечом счастливее умерщвляемых голодом, потому что сии истаевают, поражаемые недостатком плодов полевых.
Lam 4:10  Руки мягкосердых женщин варили детей своих, чтобы они были для них пищею во время гибели дщери народа моего.
Lam 4:11  Совершил Господь гнев Свой, излил ярость гнева Своего и зажег на Сионе огонь, который пожрал основания его.
Lam 4:12  Не верили цари земли и все живущие во вселенной, чтобы враг и неприятель вошел во врата Иерусалима.
Lam 4:13  [Все это] --за грехи лжепророков его, за беззакония священников его, которые среди него проливали кровь праведников;
Lam 4:14  бродили как слепые по улицам, осквернялись кровью, так что невозможно было прикоснуться к одеждам их.
Lam 4:15  `Сторонитесь! нечистый!' кричали им; `сторонитесь, сторонитесь, не прикасайтесь'; и они уходили в смущении; а между народом говорили: `их более не будет!
Lam 4:16  лице Господне рассеет их; Он уже не призрит на них', потому что они лица священников не уважают, старцев не милуют.
Lam 4:17  Наши глаза истомлены в напрасном ожидании помощи; со сторожевой башни нашей мы ожидали народ, который не мог спасти нас.
Lam 4:18  А они подстерегали шаги наши, чтобы мы не могли ходить по улицам нашим; приблизился конец наш, дни наши исполнились; пришел конец наш.
Lam 4:19  Преследовавшие нас были быстрее орлов небесных; гонялись за нами по горам, ставили засаду для нас в пустыне.
Lam 4:20  Дыхание жизни нашей, помазанник Господень пойман в ямы их, тот, о котором мы говорили: `под тенью его будем жить среди народов'.
Lam 4:21  Радуйся и веселись, дочь Едома, обитательница земли Уц! И до тебя дойдет чаша; напьешься допьяна и обнажишься.
Lam 4:22  Дщерь Сиона! наказание за беззаконие твое кончилось; Он не будет более изгонять тебя; но твое беззаконие, дочь Едома, Он посетит и обнаружит грехи твои.
Lam 5:1  Вспомни, Господи, что над нами совершилось; призри и посмотри на поругание наше.
Lam 5:2  Наследие наше перешло к чужим, домы наши--к иноплеменным;
Lam 5:3  мы сделались сиротами, без отца; матери наши--как вдовы.
Lam 5:4  Воду свою пьем за серебро, дрова наши достаются нам за деньги.
Lam 5:5  Нас погоняют в шею, мы работаем, [и] не имеем отдыха.
Lam 5:6  Протягиваем руку к Египтянам, к Ассириянам, чтобы насытиться хлебом.
Lam 5:7  Отцы наши грешили: их уже нет, а мы несем наказание за беззакония их.
Lam 5:8  Рабы господствуют над нами, и некому избавить от руки их.
Lam 5:9  С опасностью жизни от меча, в пустыне достаем хлеб себе.
Lam 5:10  Кожа наша почернела, как печь, от жгучего голода.
Lam 5:11  Жен бесчестят на Сионе, девиц--в городах Иудейских.
Lam 5:12  Князья повешены руками их, лица старцев не уважены.
Lam 5:13  Юношей берут к жерновам, и отроки падают под ношами дров.
Lam 5:14  Старцы уже не сидят у ворот; юноши не поют.
Lam 5:15  Прекратилась радость сердца нашего; хороводы наши обратились в сетование.
Lam 5:16  Упал венец с головы нашей; горе нам, что мы согрешили!
Lam 5:17  От сего-то изнывает сердце наше; от сего померкли глаза наши.
Lam 5:18  Оттого, что опустела гора Сион, лисицы ходят по ней.
Lam 5:19  Ты, Господи, пребываешь во веки; престол Твой--в род и род.
Lam 5:20  Для чего совсем забываешь нас, оставляешь нас на долгое время?
Lam 5:21  Обрати нас к Тебе, Господи, и мы обратимся; обнови дни наши, как древле.
Lam 5:22  Неужели Ты совсем отверг нас, прогневался на нас безмерно?


\end{document}