\begin{document}

\title{Jude}

Jud 1:1  Иуда, раб Иисуса Христа, брат Иакова, призванным, которые освящены Богом Отцем и сохранены Иисусом Христом:
Jud 1:2  милость вам и мир и любовь да умножатся.
Jud 1:3  Возлюбленные! имея все усердие писать вам об общем спасении, я почел за нужное написать вам увещание--подвизаться за веру, однажды преданную святым.
Jud 1:4  Ибо вкрались некоторые люди, издревле предназначенные к сему осуждению, нечестивые, обращающие благодать Бога нашего в [повод к] распутству и отвергающиеся единого Владыки Бога и Господа нашего Иисуса Христа.
Jud 1:5  Я хочу напомнить вам, уже знающим это, что Господь, избавив народ из земли Египетской, потом неверовавших погубил,
Jud 1:6  и ангелов, не сохранивших своего достоинства, но оставивших свое жилище, соблюдает в вечных узах, под мраком, на суд великого дня.
Jud 1:7  Как Содом и Гоморра и окрестные города, подобно им блудодействовавшие и ходившие за иною плотию, подвергшись казни огня вечного, поставлены в пример, --
Jud 1:8  так точно будет и с сими мечтателями, которые оскверняют плоть, отвергают начальства и злословят высокие власти.
Jud 1:9  Михаил Архангел, когда говорил с диаволом, споря о Моисеевом теле, не смел произнести укоризненного суда, но сказал: `да запретит тебе Господь'.
Jud 1:10  А сии злословят то, чего не знают; что же по природе, как бессловесные животные, знают, тем растлевают себя.
Jud 1:11  Горе им, потому что идут путем Каиновым, предаются обольщению мзды, как Валаам, и в упорстве погибают, как Корей.
Jud 1:12  Таковые бывают соблазном на ваших вечерях любви; пиршествуя с вами, без страха утучняют себя. Это безводные облака, носимые ветром; осенние деревья, бесплодные, дважды умершие, исторгнутые;
Jud 1:13  свирепые морские волны, пенящиеся срамотами своими; звезды блуждающие, которым блюдется мрак тьмы на веки.
Jud 1:14  О них пророчествовал и Енох, седьмый от Адама, говоря: `се, идет Господь со тьмами святых Ангелов Своих--
Jud 1:15  сотворить суд над всеми и обличить всех между ними нечестивых во всех делах, которые произвело их нечестие, и во всех жестоких словах, которые произносили на Него нечестивые грешники'.
Jud 1:16  Это ропотники, ничем не довольные, поступающие по своим похотям (нечестиво и беззаконно); уста их произносят надутые слова; они оказывают лицеприятие для корысти.
Jud 1:17  Но вы, возлюбленные, помните предсказанное Апостолами Господа нашего Иисуса Христа.
Jud 1:18  Они говорили вам, что в последнее время появятся ругатели, поступающие по своим нечестивым похотям.
Jud 1:19  Это люди, отделяющие себя (от единства веры), душевные, не имеющие духа.
Jud 1:20  А вы, возлюбленные, назидая себя на святейшей вере вашей, молясь Духом Святым,
Jud 1:21  сохраняйте себя в любви Божией, ожидая милости от Господа нашего Иисуса Христа, для вечной жизни.
Jud 1:22  И к одним будьте милостивы, с рассмотрением,
Jud 1:23  а других страхом спасайте, исторгая из огня, обличайте же со страхом, гнушаясь даже одеждою, которая осквернена плотью.
Jud 1:24  Могущему же соблюсти вас от падения и поставить пред славою Своею непорочными в радости,
Jud 1:25  Единому Премудрому Богу, Спасителю нашему чрез Иисуса Христа Господа нашего, слава и величие, сила и власть прежде всех веков, ныне и во все веки. Аминь.


\end{document}