\begin{document}

\title{Ovadya}


\chapter{1}

\par 1 Ovadya'nin görümü. Egemen RAB'bin Edom için söyledikleri: RAB'den bir haber aldik: Uluslara gönderdigi haberci, "Gelin, Edom'la savasalim!" diyor.
\par 2 Edom'a, "Bak, seni uluslar arasinda küçük düsürecegim, Herkes seni hor görecek" diyor.
\par 3 "Kaya kovuklarinda yasayan, Evini yükseklerde kuran sen! Yüregindeki gurur seni aldatti. Içinden, 'Beni kim yere indirebilir?' diyorsun.
\par 4 Kartal gibi yükselsen de, Yuvani yildizlar arasinda kursan da, Oradan indirecegim seni" diyor RAB.
\par 5 "Hirsizlar ya da haydutlar gece sana gelselerdi, Yalnizca gereksindiklerini çalmazlar miydi? Üzüm toplayanlar bagina girseydi, Birkaç salkim birakmazlar miydi? Ama seni ne felaketler bekliyor;
\par 6 Esav'in her seyi yagmalanacak, Gizli hazineleri ortaya çikarilacak.
\par 7 Seninle antlasma yapanlarin hepsi Seni topragindan sürecek. Güvendigin insanlar Seni aldatip yenilgiye ugratacak, Ekmegini yiyenler sana tuzak kuracak Ve sen farkina varmayacaksin bile."
\par 8 RAB diyor ki, "O gün Edom'un bilge adamlarini, Esav'in daglarindaki bilgiçleri yok edecegim.
\par 9 Ey Teman, yigitlerin öyle bir korkuya kapilacak ki, Esav'in daglarinda bulunanlarin hepsi Kiyima ugrayip yok olacak.
\par 10 "Yakup soyundan gelen kardeslerine Yaptigin zorbaliktan ötürü utanca bogulacak Ve sonsuza dek yok olacaksin.
\par 11 Çünkü yabancilar onlarin malini mülkünü yagmaladiklari gün Uzakta durup seyrettin. Öteki uluslar kapilarindan içeri girip Yerusalim için kura çektiklerinde Sen de onlardan biri gibi davrandin.
\par 12 Yahudali kardeslerinin o kötü gününden Zevk almamaliydin. Baslarina gelen yikima sevinmemeli, Sikintili günlerinde onlarla alay etmemeliydin.
\par 13 Halkim felakete ugradigi gün Kente girmemeliydin, O gün halkimin ugradigi kötülükten zevk almamali, Malini mülkünü ele geçirmeye kalkmamaliydin.
\par 14 Kaçmaya çalisanlari öldürmek için Yol agzinda durmamali, O sikintili günde kurtulanlari Düsmana teslim etmemeliydin."
\par 15 "RAB'bin bütün uluslari yargilayacagi gün yaklasti. Ey Edom, ne yaptiysan sana da aynisi yapilacak. Yaptiklarin kendi basina gelecek.
\par 16 Ey Yahudalilar, kutsal dagimda nasil içtiyseniz, Bütün uluslar da öyle içecekler. Içip içip yok olacaklar, Hiç var olmamis gibi."
\par 17 "Ama kurtulanlar Siyon Dagi'nda toplanacak Ve orasi kutsal olacak. Yakup soyu da mirasina kavusacak.
\par 18 Yakup soyu ates, Yusuf soyu alev, Esav soyu aniz olacak. Onlari yakip yok edecekler. Esav soyundan kurtulan olmayacak." RAB böyle diyor.
\par 19 Yahudalilar'dan Negev halki Esav'in daglarini; Sefela halki Filist bölgesini; Yahudalilar'in tümü Efrayim ve Samiriye topraklarini; Benyaminliler Gilat'i mülk edinecekler.
\par 20 Kenan'dan sürülmüs olan Israilli savasçilar Sarefat'a kadar uzanan topraklari, Sefarat'taki Yerusalimli sürgünler de Negev'deki kentleri mülk edinecekler.
\par 21 Halki kurtaranlar Esav'in daglarini yönetimleri altina almak için Siyon Dagi'na çikacaklar ve egemenlik RAB'bin olacak.


\end{document}