\begin{document}

\title{Habakkuk}


\chapter{1}

\par 1 Peygamber Habakkuk'a bir görümde verilen bildiridir.
\par 2 Ya RAB, ne zamana dek seni yardima çagiracagim, Beni duymuyor musun? "Zorbalik var" diye haykiriyorum sana, Ama kurtarmiyorsun!
\par 3 Bunca kötülügü bana neden gösteriyorsun, Nasil hos görürsün bunca haksizligi? Nereye baksam siddet ve zorbalik var. Kavgalarin, çekismelerin sonu gelmiyor.
\par 4 Bu yüzden yasa islemez oldu, Bir türlü yerini bulmuyor hak. Kötüler dogrulari kiskaca almis Ve böylece adalet saptiriliyor.
\par 5 "Bakin öbür uluslara, Gördüklerinize büsbütün sasacaksiniz. Sizin gününüzde öyle isler yapacagim ki, Anlatsalar inanmayacaksiniz.
\par 6 Baskalarina ait topraklari ele geçirmek için Dünyanin dört yanina yürüyen o acimasiz ve saldirgan ulusu, Kildaniler'i* güçlendirecegim.
\par 7 Dehsetli ve korkunçturlar, Gururlu ve baslarina buyrukturlar.
\par 8 Parstan çeviktir atlari, Aç kurttan daha azgin. Atlilari yeri deserek geliyor uzaklardan, Avina saldiran kartal gibi uçuyorlar,
\par 9 Yagmalamak için geliyor hepsi. Ordulari çöl rüzgari gibi ilerliyor Ve kum gibi tutsak topluyorlar.
\par 10 Küçümsüyorlar krallari, Yöneticilerle alay ediyorlar. Dudak büküyorlar bütün surlu kentlere, Önlerine toprak yigip onlari ele geçiriyorlar.
\par 11 Rüzgar gibi geçip gidiyorlar. Bu suçlu adamlarin ilahlari kendi güçleridir."
\par 12 Ya RAB, kutsal Tanrim, Öncesizlikten beri var olan sen degil misin? Sen ölmeyeceksin. Ya RAB, bizi yargilamak için Kildaniler'i* mi seçtin? Ey siginagimiz, onlara mi verdin cezalandirma yetkisini?
\par 13 Kötüye bakamayacak kadar saftir gözlerin. Haksizligi hos göremezsin. Öyleyse nasil hos görürsün Bu hain adamlari? Dogrular kötülere yem olurken Neden susuyorsun?
\par 14 Insanlari denizdeki baliklara, Yöneticiden yoksun sürüngenlere* çevirdin.
\par 15 Kildaniler onlari oltayla, agla, Serpme agla tutar gibi tutuyor Ve sevinç çigliklari atiyorlar.
\par 16 Kurban kesiyorlar aglarina bu yüzden. Kendilerine lezzetli ve bol yiyecek saglayan aglari için buhur yakiyorlar.
\par 17 Aglarini durmadan bosaltmaya, Uluslari acimasizca öldürmeye devam edecekler mi?

\chapter{2}

\par 1 Nöbet yerinde, gözcü kulesinde durayim, Bakayim RAB bana ne diyecek, Yakinmalarima ne yanit verecek göreyim.
\par 2 Söyle yanitladi RAB: "Göreceklerini tas levhalara oyarak yaz. Öyle ki, herkes bir çirpida okusun.
\par 3 Bu olaylarin zamani gelmedi henüz. Sonun belirtileridir bunlar ve yalan degildir. Gecikiyormus gibi görünse de bekle olacaklari, Kesinlikle olacak, gecikmeyecek.
\par 4 Bakin su övüngen kisiye, niyeti iyi degildir. Ama dogru kisi sadakatiyle yasayacaktir.
\par 5 Servet aldaticidir. Küstahlar kalici degildir; Açgözlüdürler ölüler diyari gibi Ve ölüm gibi hiç doymazlar. Ülkeleri ele geçirip halklari tutsak alirlar.
\par 6 Tutsak alinanlar onlari küçümseyip alay etmeyecekler mi? 'Kendisine ait olmayani ele geçirenin, Haraç alarak zenginlesenin vay haline! Daha ne kadar sürecek bu?' demeyecekler mi?
\par 7 Haraca kestikleriniz ansizin ayaklanmayacak mi? Uyanip yakaniza yapismayacaklar mi? Iste o zaman onlar için çapul mali gibi olacaksiniz.
\par 8 Birçok ulusu soydugunuz, Kan döktügünüz, Ülkelere, kentlere ve oralarda yasayan herkese zorbalik ettiginiz için, Halklardan sag kalanlar da sizi soyacaklar.
\par 9 Evini haksiz kazançla dolduranin, Felaketten kaçmak için yuvasini yüksek yere kuranin vay haline!
\par 10 Birçok halki kiyima ugratmakla Kendi soyunuzu utanca bogdunuz, Kendi yikiminizi hazirladiniz.
\par 11 Duvar taslari bile haykiracak bunu Ve yankilanacak ahsap kirisler.
\par 12 Kan dökerek kentler kuranin, Zorbalikla beldeler yapanin vay haline!
\par 13 Halklarin bütün emeklerinin yanmasi, Uluslarin bütün çabalarinin bosa gitmesi Her Seye Egemen RAB'bin isi degil mi?
\par 14 Çünkü sular denizi nasil dolduruyorsa, Dünya da RAB'bin yüceliginin bilgisiyle dolacak.
\par 15 Çiplak bedenlerini seyretmek için Komsularina içki içirip sarhos eden, Içkiye zehir bile katan sizlerin vay haline!
\par 16 Onur yerine utanca bogulacaksiniz. Simdi sira sizde, için de çiplakliginiz görünsün. RAB size sag elindeki ceza dolu kâseden* içirecek. Onurunuz kirilacak, rezil olacaksiniz.
\par 17 Lübnan'a ettiginiz zorbalik kendi basiniza gelecek. Telef ettiginiz hayvanlar sizi dehsete düsürecek. Çünkü insan kani döktünüz, Ülkelere, kentlere ve oralarda yasayan herkese zorbalik ettiniz.
\par 18 Insanin biçim verdigi oyma ya da dökme putun ne yarari var ki aldatmaktan baska? Putu yapan, yaptigina güvenir, Ama yaptigi ne ki, dilsiz puttan baska.
\par 19 Tahta puta, 'Canlan!' diyenin, Dilsiz tasa, 'Uyan' diyenin Vay haline! Put yol gösterebilir mi? Altinla, gümüsle kaplanmis, Ama içinde yasam solugu yok.
\par 20 Oysa RAB kutsal tapinagindadir. Sussun bütün dünya O'nun önünde."

\chapter{3}

\par 1 Peygamber Habakkuk'un Duasi - Sigyonot Makaminda
\par 2 Ya RAB, ününü duydum ve yaptiklarinin karsisinda ürperdim. Günümüzde de ayni seyleri yap, ya RAB, Simdi herkes bilsin neler yapabildigini. Öfkeliyken merhametini animsa!
\par 3 Tanri Teman'dan, Kutsal Tanri Paran Dagi'ndan geldi. Sela Görkemi kapladi gökleri, O'na sunulan övgüler dünyayi doldurdu.
\par 4 Günes gibi parildiyor, Elleri isik saçiyor. Gücünün gizi ellerinde.
\par 5 Yayiliyor salgin hastaliklar önüsira, Ardisira da ölümcül hastaliklar.
\par 6 Durusuyla dünyayi sarsti, Titretti uluslari bakisiyla, Yasli daglar darmadagin oldu, Dünya kurulali beri var olan tepeler O'na bas egdi. Tanri'nin yollari degismezdir.
\par 7 Kusan çadirlarini çaresizlik içinde gördüm, Midyan konutlari korkudan titriyordu.
\par 8 Ya RAB, nehirlere mi öfkelendin? Gazabin irmaklara mi? Yoksa denize mi kizdin da, Atlarina, yenilmez savas arabalarina bindin?
\par 9 Gerdin yayini, Oklarin içtigin antlardir. Sela*fd* Yeryüzünü akarsularla yardin.
\par 10 Sarsildi daglar seni görünce, Seller her yani süpürüp geçti. Engin denizler gürledi, dalgalar yükseldi.
\par 11 Uçusan oklarinin piriltisindan, Parlayan mizraginin isiltisindan, Yerlerinde durakaldi günes ve ay.
\par 12 Gazap içinde ilerledin yeryüzünde, Uluslari öfkeyle çigneyip ezdin.
\par 13 Kendi halkini, seçtigin ulusu kurtarmaya geldin. Kötü soyun basini ezdin, Soydun onu tepeden tirnaga. Sela
\par 14 Basini kendi mizragiyla deldin. Askerleri firtina gibi gelmisti bizi dagitmaya, Saklanan düskünleri yok etmis gibi seviniyorlardi.
\par 15 Sense atlarinla çigneyip geçtin büyük denizleri, Sularini köpürterek...
\par 16 Sesini duyunca yüregim hopladi, Segirdi dudaklarim, Kemiklerim eridi sanki, Çözüldü dizlerimin bagi. Ama bize saldiran halkin felakete ugrayacagi günü Sabirla bekleyecegim.
\par 17 Tomurcuklanmasa incir agaçlari, Asmalar üzüm vermese, Bosa gitse de zeytine verilen emek, Tarlalar ürün vermese de, Bosalsa da davar agillari, Sigir kalmasa da ahirlarda,
\par 18 Ben yine RAB sayesinde sevinecegim, Kurtulusumun Tanrisi sayesinde sevinçten cosacagim.
\par 19 Egemen RAB gücümdür benim. Ayaklarima geyik ayaginin çevikligini verir. Asirtir beni yükseklerden.


\end{document}