\begin{document}

\title{2 Selanikliler}


\chapter{1}

\par 1 Pavlus, Silvanus ve Timoteos'tan Babamiz Tanri'ya ve Rab Isa Mesih'e ait Selanik kilisesine* selam!
\par 2 Baba Tanri'dan ve Rab Isa Mesih'ten sizlere lütuf ve esenlik olsun.
\par 3 Kardesler, sizin için her zaman Tanri'ya sükran borçluyuz. Böyle yapmamiz da yerindedir. Çünkü imaniniz büyüdükçe büyüyor, her birinizin öbürüne olan sevgisi artiyor.
\par 4 Bu nedenle bizler, katlandiginiz bütün zulüm ve sikintilar karsisindaki sabir ve imaninizdan ötürü Tanri'nin kiliseleri* arasinda sizinle övünüyoruz.
\par 5 Bütün bunlar Tanri'nin adil yargisinin belirtisidir. Sonuç olarak, ugrunda aci çektiginiz Tanri Egemenligi'ne* layik sayilacaksiniz.
\par 6 Tanri adil olani yapacak: Size sikinti çektirenlere sikinti ile karsilik verecek, sikinti çeken sizleriyse bizimle birlikte rahata kavusturacaktir. Bütün bunlar Rab Isa alev alev yanan ates içinde güçlü melekleriyle gökten gelip göründügü zaman olacak. Rabbimiz Isa, Tanri'yi tanimayanlari ve kendisiyle ilgili Müjde'ye uymayanlari cezalandiracak.
\par 9 Böyleleri Rab'bin varligindan ve yüce gücünden uzak kalarak sonsuza dek mahvolma cezasina çarptirilacaklar. Bütün bunlar Rab'bin kendi kutsallari arasinda yüceltilmek ve bütün imanlilarda hayranlik uyandirmak üzere geldigi gün olacak. Sizler ise iman edenlerdensiniz. Çünkü size ettigimiz tanikliga inandiniz.
\par 11 Iste bu nedenle Tanrimiz sizi çagrisina layik görsün, iyilige yönelik her dileginizi, imana dayanan her ugrasinizi kendi gücüyle sonuçlandirsin diye sizin için her zaman dua ediyoruz.
\par 12 Öyle ki, Tanrimiz'in ve Rab Isa Mesih'in lütfuyla Rabbimiz Isa'nin adi sizde yüceltilsin, siz de O'nda yüceltilesiniz.

\chapter{2}

\par 1 Rabbimiz Isa Mesih'in gelisine ve O'nunla birlikte olmak üzere toplanmamiza gelince: Kardesler, size rica ediyoruz, Rab'bin gününün geldigini ileri süren herhangi bir ruh, bir söz ya da bizden gelmis gibi gösterilen bir mektup hemen aklinizi karistirmasin, sizi telaslandirmasin.
\par 3 Hiç kimse hiçbir sekilde sizi aldatmasin. Çünkü imandan dönüs baslamadikça, mahvolacak olan o yasa tanimaz adam ortaya çikmadikça o gün gelmeyecektir.
\par 4 Bu adam, tanri diye anilan ya da tapilan her seye karsi gelerek kendini hepsinden yüce gösterecek, hatta kendisini Tanri ilan ederek Tanri'nin Tapinagi'nda oturacaktir.
\par 5 Daha yaninizdayken bunlari size söyledigimi hatirlamiyor musunuz?
\par 6 Zamani gelince ortaya çikarilacak olan bu adami simdilik neyin engelledigini biliyorsunuz.
\par 7 Evet, yasa tanimazligin gizli gücü su anda bile etkindir; ama bu gücü simdilik engelleyen ortadan kaldirilincaya dek görevini sürdürecektir.
\par 8 Sonra yasa tanimaz adam ortaya çikacak. Rab Isa onu agzinin soluguyla öldürecek, gelisinin görkemiyle yok edecek.
\par 9 Yasa tanimaz adam, her türlü mucizede, yaniltici belirtilerle harikalarda ve mahvolanlari aldatan her türlü kötülükte sergilenen Seytan'in etkinligiyle gelecek. Mahvolanlar, gerçegi sevmeye ve böylece kurtulmaya yanasmadiklarindan mahvoluyorlar.
\par 11 Iste bu nedenle Tanri yalana kanmalari için onlarin üzerine yaniltici bir güç gönderiyor.
\par 12 Öyle ki, gerçege inanmayan ve kötülükten hoslananlarin hepsi yargilansin.
\par 13 Ama biz, ey Rab'bin sevdigi kardesler, sizler için her zaman Tanri'ya sükran borçluyuz. Çünkü Tanri, Ruh araciligiyla kutsal kilinip gerçege inanarak kurtulmaniz için sizi ta baslangiçtan seçti.
\par 14 Rabbimiz Isa Mesih'in yüceligine kavusmaniz için, bildirdigimiz Müjde'yle sizi bu kurtulusa çagirdi.
\par 15 Öyleyse dayanin, kardeslerim! Ister sözle ister mektupla, size ilettigimiz ögretilere simsiki tutunun.
\par 16 Rabbimiz Isa Mesih'in kendisi ve bizi sevip lütfuyla bize sonsuz cesaret ve saglam bir umut veren Babamiz Tanri sizi yüreklendirsin, her iyi eylem ve sözde pekistirsin.

\chapter{3}

\par 1 Son olarak, kardesler, Rab'bin sözü aranizda oldugu gibi hizla yayilip yüceltilsin diye bizim için dua edin.
\par 2 Ahlaksiz, kötü insanlardan kurtulmamiz için de dua edin. Çünkü herkes iman etmis degildir.
\par 3 Ama Rab güvenilirdir. O sizi pekistirecek, kötü olandan* koruyacaktir.
\par 4 Buyurduklarimizi yaptiginiza ve yapacaginiza dair Rab'de size güveniyoruz.
\par 5 Rab yüreklerinizi Tanri'nin sevgisine, Mesih'in sabrina yöneltsin.
\par 6 Kardesler, bizden aldiklari ögretilere uymayip bos gezen bütün kardeslerden uzak durmanizi Rab Isa Mesih'in adiyla buyuruyoruz.
\par 7 Bizleri nasil örnek almaniz gerektigini kendiniz biliyorsunuz. Çünkü biz aranizdayken bos gezenler degildik.
\par 8 Kimsenin ekmegini karsiliksiz yemedik. Herhangi birinize yük olmamak için ugrasip didindik, gece gündüz çalistik.
\par 9 Yardimlarinizi hak etmedigimiz için degil, izleyebileceginiz bir örnek birakmak için böyle yaptik.
\par 10 Hatta sizinle birlikteyken su buyrugu vermistik: "Çalismak istemeyen yemek de yemesin!"
\par 11 Çünkü aranizda bazilarinin bos gezdigini duyuyoruz. Bunlar hiçbir is yapmiyor, baskalarinin isine karisip duruyorlarmis.
\par 12 Böylelerine Rab Isa Mesih adina yalvariyor, sunu buyuruyoruz: Sakin bir sekilde çalisip kendi kazançlarindan yesinler.
\par 13 Sizlerse kardesler, iyilik yapmaktan usanmayin.
\par 14 Eger bu mektuptaki sözlerimize uymayan olursa onu mimleyin. Yaptiklarindan utanmasi için onunla iliskinizi kesin.
\par 15 Yine de onu düsman saymayin, bir kardes olarak uyarin.
\par 16 Esenlik kaynagi olan Rab'bin kendisi size her zaman, her durumda esenlik versin. Rab hepinizle birlikte olsun.
\par 17 Ben Pavlus bu selami kendi elimle yaziyorum. Her mektubumun özel isaretidir bu; böyle yazarim.
\par 18 Rabbimiz Isa Mesih'in lütfu hepinizle birlikte olsun.


\end{document}