\begin{document}

\title{2 Yuhanna}


\chapter{1}

\par 1 Ben ihtiyardan*, Tanri'nin seçtigi, gerçekten sevdigim hanimefendiye ve çocuklarina selamlar! Yalniz ben degil, gerçegi bilenlerin hepsi de si zleri seviyor.
\par 2 Çünkü gerçek içimizde yasiyor ve sonsuza dek bizimle olacak.
\par 3 Baba Tanri'dan ve Baba'nin Oglu Isa Mesih'ten gelen lütuf, merhamet ve esenlik de gerçekte ve sevgide bizimle olacaktir.
\par 4 Senin çocuklarindan bazilarinin Baba'dan aldigimiz buyruga uyarak gerçegin izinden yürüdügünü görünce çok sevindim.
\par 5 Simdi sana rica ediyorum, hanimefendi, birbirimizi sevelim. Bu sana yazdigim yeni bir buyruk degil, baslangiçtan beri kabul ettigimiz buyruktur.
\par 6 Sevgi Tanri'nin buyruklarina uygun yasamamiz demektir. Baslangiçtan beri isittiginiz gibi, O'nun buyrugu sevgi yolunda yürümenizdir.
\par 7 Ne var ki, Isa Mesih'in beden alip geldigini kabul etmeyen birçok aldatici dünyanin her yanina yayildi. Aldatici, Mesih karsiti olan bunlardir.
\par 8 Basardiklarinizi yitirmemek ve ödülünüzü eksiksiz almak için kendinize dikkat edin.
\par 9 Haddini asip Mesih'in ögretisine bagli kalmayan hiç kimsede Tanri yoktur. Bu ögretiye bagli kalanda ise hem Baba, hem de Ogul vardir.
\par 10 Size gelip de bu ögretiyi getirmeyeni evinize almayin, ona selam bile vermeyin.
\par 11 Çünkü böyle birine selam veren, kötü islerine ortak olur.
\par 12 Size yazacak çok seyim var, ama bunlari kâgitla, mürekkeple iletmek istemedim. Sevincimiz tam olsun diye yaniniza gelmek ve sizinle yüz yüze konusmak umudundayim.
\par 13 Tanri'nin seçtigi kizkardesinin çocuklari sana selam ederler.


\end{document}