<Pages>
<Page Title="Génesis_4">
<Free_Text>== Caín y Abel ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Conoció Adán a su mujer Eva, la cual concibió y dio a luz a Caín, y dijo: Por voluntad de Jehová he adquirido varón.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Después dio a luz a su hermano Abel. Y Abel fue pastor de ovejas, y Caín fue labrador de la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y aconteció andando el tiempo, que Caín trajo del fruto de la tierra una ofrenda a Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y Abel trajo también de los primogénitos de sus ovejas, de lo más gordo de ellas. Y miró Jehová con agrado a Abel y a su ofrenda;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; pero no miró con agrado a Caín y a la ofrenda suya. Y se ensañó Caín en gran manera, y decayó su semblante.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Entonces Jehová dijo a Caín: ¿Por qué te has ensañado, y por qué ha decaído tu semblante?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Si bien hicieres, ¿no serás enaltecido? y si no hicieres bien, el pecado está a la puerta; con todo esto, a ti será su deseo, y tú te enseñorearás de él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Y dijo Caín a su hermano Abel: Salgamos al campo. Y aconteció que estando ellos en el campo, Caín se levantó contra su hermano Abel, y lo mató.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Y Jehová dijo a Caín: ¿Dónde está Abel tu hermano? Y él respondió: No sé. ¿Soy yo acaso guarda de mi hermano?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Y él le dijo: ¿Qué has hecho? La voz de la sangre de tu hermano clama a mí desde la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Ahora, pues, maldito seas tú de la tierra, que abrió su boca para recibir de tu mano la sangre de tu hermano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Cuando labres la tierra, no te volverá a dar su fuerza; errante y extranjero serás en la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Y dijo Caín a Jehová: Grande es mi castigo para ser soportado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; He aquí me echas hoy de la tierra, y de tu presencia me esconderé, y seré errante y extranjero en la tierra; y sucederá que cualquiera que me hallare, me matará.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Y le respondió Jehová: Ciertamente cualquiera que matare a Caín, siete veces será castigado. Entonces Jehová puso señal en Caín, para que no lo matase cualquiera que le hallara.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Salió, pues, Caín de delante de Jehová, y habitó en tierra de Nod, al oriente de Edén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Y conoció Caín a su mujer, la cual concibió y dio a luz a Enoc; y edificó una ciudad, y llamó el nombre de la ciudad del nombre de su hijo, Enoc.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Y a Enoc le nació Irad, e Irad engendró a Mehujael, y Mehujael engendró a Metusael, y Metusael engendró a Lamec.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Y Lamec tomó para sí dos mujeres; el nombre de la una fue Ada, y el nombre de la otra, Zila.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Y Ada dio a luz a Jabal, el cual fue padre de los que habitan en tiendas y crían ganados.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Y el nombre de su hermano fue Jubal, el cual fue padre de todos los que tocan arpa y flauta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Y Zila también dio a luz a Tubal-caín, artífice de toda obra de bronce y de hierro; y la hermana de Tubal-caín fue Naama.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Y dijo Lamec a sus mujeres:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Ada y Zila, oíd mi voz;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Mujeres de Lamec, escuchad mi dicho:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Que un varón mataré por mi herida,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y un joven por mi golpe.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Si siete veces será vengado Caín,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Lamec en verdad setenta veces siete lo será.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Y conoció de nuevo Adán a su mujer, la cual dio a luz un hijo, y llamó su nombre Set: Porque Dios (dijo ella) me ha sustituido otro hijo en lugar de Abel, a quien mató Caín.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Y a Set también le nació un hijo, y llamó su nombre Enós. Entonces los hombres comenzaron a invocar el nombre de Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
</Pages>