<Pages><Page ID="245" Title="Génesis 1"><Free_Text id="1">== La creación ==</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; En el principio creó Dios los cielos y la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y la tierra estaba desordenada y vacía, y las tinieblas estaban sobre la faz del abismo, y el Espíritu de Dios se movía sobre la faz de las aguas.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y dijo Dios: Sea la luz; y fue la luz.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y vio Dios que la luz era buena; y separó Dios la luz de las tinieblas.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y llamó Dios a la luz Día, y a las tinieblas llamó Noche. Y fue la tarde y la mañana un día.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Luego dijo Dios: Haya expansión en medio de las aguas, y separe las aguas de las aguas.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; E hizo Dios la expansión, y separó las aguas que estaban debajo de la expansión, de las aguas que estaban sobre la expansión. Y fue así.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Y llamó Dios a la expansión Cielos. Y fue la tarde y la mañana el día segundo.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Dijo también Dios: Júntense las aguas que están debajo de los cielos en un lugar, y descúbrase lo seco. Y fue así.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Y llamó Dios a lo seco Tierra, y a la reunión de las aguas llamó Mares. Y vio Dios que era bueno.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Después dijo Dios: Produzca la tierra hierba verde, hierba que dé semilla; árbol de fruto que dé fruto según su género, que su semilla esté en él, sobre la tierra. Y fue así.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Produjo, pues, la tierra hierba verde, hierba que da semilla según su naturaleza, y árbol que da fruto, cuya semilla está en él, según su género. Y vio Dios que era bueno.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Y fue la tarde y la mañana el día tercero.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Dijo luego Dios: Haya lumbreras en la expansión de los cielos para separar el día de la noche; y sirvan de señales para las estaciones, para días y años,&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; y sean por lumbreras en la expansión de los cielos para alumbrar sobre la tierra. Y fue así.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; E hizo Dios las dos grandes lumbreras; la lumbrera mayor para que señorease en el día, y la lumbrera menor para que señorease en la noche; hizo también las estrellas.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Y las puso Dios en la expansión de los cielos para alumbrar sobre la tierra,&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; y para señorear en el día y en la noche, y para separar la luz de las tinieblas. Y vio Dios que era bueno.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Y fue la tarde y la mañana el día cuarto.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Dijo Dios: Produzcan las aguas seres vivientes, y aves que vuelen sobre la tierra, en la abierta expansión de los cielos.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Y creó Dios los grandes monstruos marinos, y todo ser viviente que se mueve, que las aguas produjeron según su género, y toda ave alada según su especie. Y vio Dios que era bueno.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Y Dios los bendijo, diciendo: Fructificad y multiplicaos, y llenad las aguas en los mares, y multiplíquense las aves en la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Y fue la tarde y la mañana el día quinto.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Luego dijo Dios: Produzca la tierra seres vivientes según su género, bestias y serpientes y animales de la tierra según su especie. Y fue así.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; E hizo Dios animales de la tierra según su género, y ganado según su género, y todo animal que se arrastra sobre la tierra según su especie. Y vio Dios que era bueno.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Entonces dijo Dios: Hagamos al hombre a nuestra imagen, conforme a nuestra semejanza; y señoree en los peces del mar, en las aves de los cielos, en las bestias, en toda la tierra, y en todo animal que se arrastra sobre la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Y creó Dios al hombre a su imagen, a imagen de Dios lo creó; varón y hembra los creó.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Y los bendijo Dios, y les dijo: Fructificad y multiplicaos; llenad la tierra, y sojuzgadla, y señoread en los peces del mar, en las aves de los cielos, y en todas las bestias que se mueven sobre la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Y dijo Dios: He aquí que os he dado toda planta que da semilla, que está sobre toda la tierra, y todo árbol en que hay fruto y que da semilla; os serán para comer.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Y a toda bestia de la tierra, y a todas las aves de los cielos, y a todo lo que se arrastra sobre la tierra, en que hay vida, toda planta verde les será para comer. Y fue así.&lt;br&gt;</Free_Text><Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text id="1">&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Y vio Dios todo lo que había hecho, y he aquí que era bueno en gran manera. Y fue la tarde y la mañana el día sexto.&lt;br&gt;</Free_Text></Page></Pages>