<Pages>
<Page Title="Deuteronomio_1">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Estas son las palabras que habló Moisés a todo Israel a este lado del Jordán en el desierto, en el Arabá frente al Mar Rojo, entre Parán, Tofel, Labán, Hazerot y Dizahab.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Once jornadas hay desde Horeb, camino del monte de Seir, hasta Cades-barnea.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y aconteció que a los cuarenta años, en el mes undécimo, el primero del mes, Moisés habló a los hijos de Israel conforme a todas las cosas que Jehová le había mandado acerca de ellos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; después que derrotó a Sehón rey de los amorreos, el cual habitaba en Hesbón, y a Og rey de Basán que habitaba en Astarot en Edrei.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; De este lado del Jordán, en tierra de Moab, resolvió Moisés declarar esta ley, diciendo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Jehová nuestro Dios nos habló en Horeb, diciendo: Habéis estado bastante tiempo en este monte.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Volveos e id al monte del amorreo y a todas sus comarcas, en el Arabá, en el monte, en los valles, en el Neguev, y junto a la costa del mar, a la tierra del cananeo, y al Líbano, hasta el gran río, el río Eufrates.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Mirad, yo os he entregado la tierra; entrad y poseed la tierra que Jehová juró a vuestros padres Abraham, Isaac y Jacob, que les daría a ellos y a su descendencia después de ellos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; En aquel tiempo yo os hablé diciendo: Yo solo no puedo llevaros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Jehová vuestro Dios os ha multiplicado, y he aquí hoy vosotros sois como las estrellas del cielo en multitud.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; ¡Jehová Dios de vuestros padres os haga mil veces más de lo que ahora sois, y os bendiga, como os ha prometido!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; ¿Cómo llevaré yo solo vuestras molestias, vuestras cargas y vuestros pleitos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Dadme de entre vosotros, de vuestras tribus, varones sabios y entendidos y expertos, para que yo los ponga por vuestros jefes.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Y me respondisteis y dijisteis: Bueno es hacer lo que has dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Y tomé a los principales de vuestras tribus, varones sabios y expertos, y los puse por jefes sobre vosotros, jefes de millares, de centenas, de cincuenta y de diez, y gobernadores de vuestras tribus.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Y entonces mandé a vuestros jueces, diciendo: Oíd entre vuestros hermanos, y juzgad justamente entre el hombre y su hermano, y el extranjero.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; No hagáis distinción de persona en el juicio; así al pequeño como al grande oiréis; no tendréis temor de ninguno, porque el juicio es de Dios; y la causa que os fuere difícil, la traeréis a mí, y yo la oiré.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Os mandé, pues, en aquel tiempo, todo lo que habíais de hacer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Y salidos de Horeb, anduvimos todo aquel grande y terrible desierto que habéis visto, por el camino del monte del amorreo, como Jehová nuestro Dios nos lo mandó; y llegamos hasta Cades- barnea.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Entonces os dije: Habéis llegado al monte del amorreo, el cual Jehová nuestro Dios nos da.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Mira, Jehová tu Dios te ha entregado la tierra; sube y toma posesión de ella, como Jehová el Dios de tus padres te ha dicho; no temas ni desmayes.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Y vinisteis a mí todos vosotros, y dijisteis: Enviemos varones delante de nosotros que nos reconozcan la tierra, y a su regreso nos traigan razón del camino por donde hemos de subir, y de las ciudades adonde hemos de llegar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Y el dicho me pareció bien; y tomé doce varones de entre vosotros, un varón por cada tribu.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Y se encaminaron, y subieron al monte, y llegaron hasta el valle de Escol, y reconocieron la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Y tomaron en sus manos del fruto del país, y nos lo trajeron, y nos dieron cuenta, y dijeron: Es buena la tierra que Jehová nuestro Dios nos da.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Sin embargo, no quisisteis subir, antes fuisteis rebeldes al mandato de Jehová vuestro Dios;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; y murmurasteis en vuestras tiendas, diciendo: Porque Jehová nos aborrece, nos ha sacado de tierra de Egipto, para entregarnos en manos del amorreo para destruirnos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; ¿A dónde subiremos? Nuestros hermanos han atemorizado nuestro corazón, diciendo: Este pueblo es mayor y más alto que nosotros, las ciudades grandes y amuralladas hasta el cielo; y también vimos allí a los hijos de Anac.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Entonces os dije: No temáis, ni tengáis miedo de ellos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Jehová vuestro Dios, el cual va delante de vosotros, él peleará por vosotros, conforme a todas las cosas que hizo por vosotros en Egipto delante de vuestros ojos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Y en el desierto has visto que Jehová tu Dios te ha traído, como trae el hombre a su hijo, por todo el camino que habéis andado, hasta llegar a este lugar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Y aun con esto no creísteis a Jehová vuestro Dios,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; quien iba delante de vosotros por el camino para reconoceros el lugar donde habíais de acampar, con fuego de noche para mostraros el camino por donde anduvieseis, y con nube de día.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Y oyó Jehová la voz de vuestras palabras, y se enojó, y juró diciendo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; No verá hombre alguno de estos, de esta mala generación, la buena tierra que juré que había de dar a vuestros padres,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; excepto Caleb hijo de Jefone; él la verá, y a él le daré la tierra que pisó, y a sus hijos; porque ha seguido fielmente a Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; También contra mí se airó Jehová por vosotros, y me dijo: Tampoco tú entrarás allá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; Josué hijo de Nun, el cual te sirve, él entrará allá; anímale, porque él la hará heredar a Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Y vuestros niños, de los cuales dijisteis que servirían de botín, y vuestros hijos que no saben hoy lo bueno ni lo malo, ellos entrarán allá, y a ellos la daré, y ellos la heredarán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Pero vosotros volveos e id al desierto, camino del Mar Rojo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1:41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1:41&lt;/small&gt; Entonces respondisteis y me dijisteis: Hemos pecado contra Jehová; nosotros subiremos y pelearemos, conforme a todo lo que Jehová nuestro Dios nos ha mandado. Y os armasteis cada uno con sus armas de guerra, y os preparasteis para subir al monte.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; Y Jehová me dijo: Diles: No subáis, ni peleéis, pues no estoy entre vosotros; para que no seáis derrotados por vuestros enemigos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">43</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;43&lt;/small&gt; Y os hablé, y no disteis oído; antes fuisteis rebeldes al mandato de Jehová, y persistiendo con altivez subisteis al monte.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">44</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;44&lt;/small&gt; Pero salió a vuestro encuentro el amorreo, que habitaba en aquel monte, y os persiguieron como hacen las avispas, y os derrotaron en Seir, hasta Horma.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">45</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;45&lt;/small&gt; Y volvisteis y llorasteis delante de Jehová, pero Jehová no escuchó vuestra voz, ni os prestó oído.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">46</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;46&lt;/small&gt; Y estuvisteis en Cades por muchos días, los días que habéis estado allí.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_2">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Luego volvimos y salimos al desierto, camino del Mar Rojo, como Jehová me había dicho; y rodeamos el monte de Seir por mucho tiempo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y Jehová me habló, diciendo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Bastante habéis rodeado este monte; volveos al norte.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y manda al pueblo, diciendo: Pasando vosotros por el territorio de vuestros hermanos los hijos de Esaú, que habitan en Seir, ellos tendrán miedo de vosotros; mas vosotros guardaos mucho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; No os metáis con ellos, porque no os daré de su tierra ni aun lo que cubre la planta de un pie; porque yo he dado por heredad a Esaú el monte de Seir.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Compraréis de ellos por dinero los alimentos, y comeréis; y también compraréis de ellos el agua, y beberéis;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; pues Jehová tu Dios te ha bendecido en toda obra de tus manos; él sabe que andas por este gran desierto; estos cuarenta años Jehová tu Dios ha estado contigo, y nada te ha faltado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Y nos alejamos del territorio de nuestros hermanos los hijos de Esaú, que habitaban en Seir, por el camino del Arabá desde Elat y Ezión-geber; y volvimos, y tomamos el camino del desierto de Moab.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Y Jehová me dijo: No molestes a Moab, ni te empeñes con ellos en guerra, porque no te daré posesión de su tierra; porque yo he dado a Ar por heredad a los hijos de Lot.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; (Los emitas habitaron en ella antes, pueblo grande y numeroso, y alto como los hijos de Anac.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Por gigantes eran ellos tenidos también, como los hijos de Anac; y los moabitas los llaman emitas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Y en Seir habitaron antes los horeos, a los cuales echaron los hijos de Esaú; y los arrojaron de su presencia, y habitaron en lugar de ellos, como hizo Israel en la tierra que les dio Jehová por posesión.)&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Levantaos ahora, y pasad el arroyo de Zered. Y pasamos el arroyo de Zered.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Y los días que anduvimos de Cades-barnea hasta cuando pasamos el arroyo de Zered fueron treinta y ocho años; hasta que se acabó toda la generación de los hombres de guerra de en medio del campamento, como Jehová les había jurado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Y también la mano de Jehová vino sobre ellos para destruirlos de en medio del campamento, hasta acabarlos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Y aconteció que después que murieron todos los hombres de guerra de entre el pueblo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Jehová me habló, diciendo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Tú pasarás hoy el territorio de Moab, a Ar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Y cuando te acerques a los hijos de Amón, no los molestes, ni contiendas con ellos; porque no te daré posesión de la tierra de los hijos de Amón, pues a los hijos de Lot la he dado por heredad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; (Por tierra de gigantes fue también ella tenida; habitaron en ella gigantes en otro tiempo, a los cuales los amonitas llamaban zomzomeos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; pueblo grande y numeroso, y alto, como los hijos de Anac; a los cuales Jehová destruyó delante de los amonitas. Estos sucedieron a aquéllos, y habitaron en su lugar,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; como hizo Jehová con los hijos de Esaú que habitaban en Seir, delante de los cuales destruyó a los horeos; y ellos sucedieron a éstos, y habitaron en su lugar hasta hoy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Y a los aveos que habitaban en aldeas hasta Gaza, los caftoreos que salieron de Caftor los destruyeron, y habitaron en su lugar.)&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Levantaos, salid, y pasad el arroyo de Arnón; he aquí he entregado en tu mano a Sehón rey de Hesbón, amorreo, y a su tierra; comienza a tomar posesión de ella, y entra en guerra con él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Hoy comenzaré a poner tu temor y tu espanto sobre los pueblos debajo de todo el cielo, los cuales oirán tu fama, y temblarán y se angustiarán delante de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Y envié mensajeros desde el desierto de Cademot a Sehón rey de Hesbón con palabras de paz, diciendo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Pasaré por tu tierra por el camino; por el camino iré, sin apartarme ni a diestra ni a siniestra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; La comida me venderás por dinero, y comeré; el agua también me darás por dinero, y beberé; solamente pasaré a pie,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; como lo hicieron conmigo los hijos de Esaú que habitaban en Seir, y los moabitas que habitaban en Ar; hasta que cruce el Jordán a la tierra que nos da Jehová nuestro Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Mas Sehón rey de Hesbón no quiso que pasásemos por el territorio suyo; porque Jehová tu Dios había endurecido su espíritu, y obstinado su corazón para entregarlo en tu mano, como hasta hoy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Y me dijo Jehová: He aquí yo he comenzado a entregar delante de ti a Sehón y a su tierra; comienza a tomar posesión de ella para que la heredes.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Y nos salió Sehón al encuentro, él y todo su pueblo, para pelear en Jahaza.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Mas Jehová nuestro Dios lo entregó delante de nosotros; y lo derrotamos a él y a sus hijos, y a todo su pueblo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Tomamos entonces todas sus ciudades, y destruimos todas las ciudades, hombres, mujeres y niños; no dejamos ninguno.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; Solamente tomamos para nosotros los ganados, y los despojos de las ciudades que habíamos tomado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Desde Aroer, que está junto a la ribera del arroyo de Arnón, y la ciudad que está en el valle, hasta Galaad, no hubo ciudad que escapase de nosotros; todas las entregó Jehová nuestro Dios en nuestro poder.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Solamente a la tierra de los hijos de Amón no llegamos; ni a todo lo que está a la orilla del arroyo de Jaboc ni a las ciudades del monte, ni a lugar alguno que Jehová nuestro Dios había prohibido.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_3">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Volvimos, pues, y subimos camino de Basán, y nos salió al encuentro Og rey de Basán para pelear, él y todo su pueblo, en Edrei.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y me dijo Jehová: No tengas temor de él, porque en tu mano he entregdo a él y a todo su pueblo, con su tierra; y harás con él como hiciste con Sehón rey amorreo, que habitaba en Hesbón.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y Jehová nuestro Dios entregó también en nuestra mano a Og rey de Basán, y a todo su pueblo, al cual derrotamos hasta acabar con todos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y tomamos entonces todas sus ciudades; no quedó ciudad que no les tomásemos; sesenta ciudades, toda la tierra de Argob, del reino de Og en Basán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Todas estas eran ciudades fortificadas con muros altos, con puertas y barras, sin contar otras muchas ciudades sin muro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Y las destruimos, como hicimos a Sehón rey de Hesbón, matando en toda ciudad a hombres, mujeres y niños.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Y tomamos para nosotros todo el ganado, y los despojos de las ciudades.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; También tomamos en aquel tiempo la tierra desde el arroyo de Arnón hasta el monte de Hermón, de manos de los dos reyes amorreos que estaban a este lado del Jordán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; (Los sidonios llaman a Hermón, Sirión; y los amorreos, Senir.)&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Todas las ciudades de la llanura, y todo Galaad, y todo Basán hasta Salca y Edrei, ciudades del reino de Og en Basán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Porque únicamente Og rey de Basán había quedado del resto de los gigantes. Su cama, una cama de hierro, ¿no está en Rabá de los hijos de Amón? La longitud de ella es de nueve codos,  y su anchura de cuatro codos, según el codo de un hombre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Rubén, Gad y la media tribu de Manasés se establecen al oriente del Jordán ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Y esta tierra que heredamos en aquel tiempo, desde Aroer, que está junto al arroyo de Arnón, y la mitad del monte de Galaad con sus ciudades, la di a los rubenitas y a los gaditas;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; y el resto de Galaad, y todo Basán, del reino de Og, toda la tierra de Argob, que se llamaba la tierra de los gigantes, lo di a la media tribu de Manasés.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Jair hijo de Manasés tomó toda la tierra de Argob hasta el límite con Gesur y Maaca, y la llamó por su nombre, Basán- havot-jair, hasta hoy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Y Galaad se lo di a Maquir.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Y a los rubenitas y gaditas les di de Galaad hasta el arroyo de Arnón, teniendo por límite el medio del valle, hasta el arroyo de Jaboc, el cual es límite de los hijos de Amón;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; también el Arabá, con el Jordán como límite desde Cineret hasta el mar del Arabá, el Mar Salado, al pie de las laderas del Pisga al oriente.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Y os mandé entonces, diciendo: Jehová vuestro Dios os ha dado esta tierra por heredad; pero iréis armados todos los valientes delante de vuestros hermanos los hijos de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Solamente vuestras mujeres, vuestros hijos y vuestros ganados (yo sé que tenéis mucho ganado), quedarán en las ciudades que os he dado,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; hasta que Jehová dé reposo a vuestros hermanos, así como a vosotros, y hereden ellos también la tierra que Jehová vuestro Dios les da al otro lado del Jordán; entonces os volveréis cada uno a la heredad que yo os he dado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Ordené también a Josué en aquel tiempo, diciendo: Tus ojos vieron todo lo que Jehová vuestro Dios ha hecho a aquellos dos reyes; así hará Jehová a todos los reinos a los cuales pasarás tú.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; No los temáis; porque Jehová vuestro Dios, él es el que pelea por vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Y oré a Jehová en aquel tiempo, diciendo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Señor Jehová, tú has comenzado a mostrar a tu siervo tu grandeza, y tu mano poderosa; porque ¿qué dios hay en el cielo ni en la tierra que haga obras y proezas como las tuyas?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Pase yo, te ruego, y vea aquella tierra buena que está más allá del Jordán, aquel buen monte, y el Líbano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Pero Jehová se había enojado contra mí a causa de vosotros, por lo cual no me escuchó; y me dijo Jehová: Basta, no me hables más de este asunto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Sube a la cumbre del Pisga y alza tus ojos al oeste, y al norte, y al sur, y al este, y mira con tus propios ojos; porque no pasarás el Jordán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Y manda a Josué, y anímalo, y fortalécelo; porque él ha de pasar delante de este pueblo, y él les hará heredar la tierra que verás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Y paramos en el valle delante de Bet-peor.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_4">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Ahora, pues, oh Israel, oye los estatutos y decretos que yo os enseño, para que los ejecutéis, y viváis, y entréis y poseáis la tierra que Jehová el Dios de vuestros padres os da.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; No añadiréis a la palabra que yo os mando, ni disminuiréis de ella, para que guardéis los mandamientos de Jehová vuestro Dios que yo os ordene.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Vuestros ojos vieron lo que hizo Jehová con motivo de Baal- peor; que a todo hombre que fue en pos de Baal-peor destruyó Jehová tu Dios de en medio de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Mas vosotros que seguisteis a Jehová vuestro Dios, todos estáis vivos hoy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Mirad, yo os he enseñado estatutos y decretos, como Jehová mi Dios me mandó, para que hagáis así en medio de la tierra en la cual entráis para tomar posesión de ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Guardadlos, pues, y ponedlos por obra; porque esta es vuestra sabiduría y vuestra inteligencia ante los ojos de los pueblos, los cuales oirán todos estos estatutos, y dirán: Ciertamente pueblo sabio y entendido, nación grande es esta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Porque ¿qué nación grande hay que tenga dioses tan cercanos a ellos como lo está Jehová nuestro Dios en todo cuanto le pedimos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Y ¿qué nación grande hay que tenga estatutos y juicios justos como es toda esta ley que yo pongo hoy delante de vosotros?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Por tanto, guárdate, y guarda tu alma con diligencia, para que no te olvides de las cosas que tus ojos han visto, ni se aparten de tu corazón todos los días de tu vida; antes bien, las enseñarás a tus hijos, y a los hijos de tus hijos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; El día que estuviste delante de Jehová tu Dios en Horeb, cuando Jehová me dijo: Reúneme el pueblo, para que yo les haga oír mis palabras, las cuales aprenderán, para temerme todos los días que vivieren sobre la tierra, y las enseñarán a sus hijos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; y os acercasteis y os pusisteis al pie del monte; y el monte ardía en fuego hasta en medio de los cielos con tinieblas, nube y oscuridad;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; y habló Jehová con vosotros de en medio del fuego; oísteis la voz de sus palabras, mas a excepción de oír la voz, ninguna figura visteis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Y él os anunció su pacto, el cual os mandó poner por obra; los diez mandamientos, y los escribió en dos tablas de piedra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; A mí también me mandó Jehová en aquel tiempo que os enseñase los estatutos y juicios, para que los pusieseis por obra en la tierra a la cual pasáis a tomar posesión de ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Guardad, pues, mucho vuestras almas; pues ninguna figura visteis el día que Jehová habló con vosotros de en medio del fuego;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; para que no os corrompáis y hagáis para vosotros escultura, imagen de figura alguna, efigie de varón o hembra,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; figura de animal alguno que está en la tierra, figura de ave alguna alada que vuele por el aire,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; figura de ningún animal que se arrastre sobre la tierra, figura de pez alguno que haya en el agua debajo de la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; No sea que alces tus ojos al cielo, y viendo el sol y la luna y las estrellas, y todo el ejército del cielo, seas impulsado, y te inclines a ellos y les sirvas; porque Jehová tu Dios los ha concedido a todos los pueblos debajo de todos los cielos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Pero a vosotros Jehová os tomó, y os ha sacado del horno de hierro, de Egipto, para que seáis el pueblo de su heredad como en este día.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Y Jehová se enojó contra mí por causa de vosotros, y juró que yo no pasaría el Jordán, ni entraría en la buena tierra que Jehová tu Dios te da por heredad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Así que yo voy a morir en esta tierra, y no pasaré el Jordán; mas vosotros pasaréis, y poseeréis aquella buena tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Guardaos, no os olvidéis del pacto de Jehová vuestro Dios, que él estableció con vosotros, y no os hagáis escultura o imagen de ninguna cosa que Jehová tu Dios te ha prohibido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Porque Jehová tu Dios es fuego consumidor, Dios celoso.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Cuando hayáis engendrado hijos y nietos, y hayáis envejecido en la tierra, si os corrompiereis e hiciereis escultura o imagen de cualquier cosa, e hiciereis lo malo ante los ojos de Jehová vuestro Dios, para enojarlo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; yo pongo hoy por testigos al cielo y a la tierra, que pronto pereceréis totalmente de la tierra hacia la cual pasáis el Jordán para tomar posesión de ella; no estaréis en ella largos días sin que seáis destruidos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Y Jehová os esparcirá entre los pueblos, y quedaréis pocos en número entre las naciones a las cuales os llevará Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Y serviréis allí a dioses hechos de manos de hombres, de madera y piedra, que no ven, ni oyen, ni comen, ni huelen.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Mas si desde allí buscares a Jehová tu Dios, lo hallarás, si lo buscares de todo tu corazón y de toda tu alma.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Cuando estuvieres en angustia, y te alcanzaren todas estas cosas, si en los postreros días te volvieres a Jehová tu Dios, y oyeres su voz;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; porque Dios misericordioso es Jehová tu Dios; no te dejará, ni te destruirá, ni se olvidará del pacto que les juró a tus padres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Porque pregunta ahora si en los tiempos pasados que han sido antes de ti, desde el día que creó Dios al hombre sobre la tierra, si desde un extremo del cielo al otro se ha hecho cosa semejante a esta gran cosa, o se haya oído otra como ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; ¿Ha oído pueblo alguno la voz de Dios, hablando de en medio del fuego, como tú la has oído, sin perecer?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; ¿O ha intentado Dios venir a tomar para sí una nación de en medio de otra nación, con pruebas, con señales, con milagros y con guerra, y mano poderosa y brazo extendido, y hechos aterradores como todo lo que hizo con vosotros Jehová vuestro Dios en Egipto ante tus ojos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; A ti te fue mostrado, para que supieses que Jehová es Dios, y no hay otro fuera de él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Desde los cielos te hizo oír su voz, para enseñarte; y sobre la tierra te mostró su gran fuego, y has oído sus palabras de en medio del fuego.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Y por cuanto él amó a tus padres, escogió a su descendencia después de ellos, y te sacó de Egipto con su presencia y con su gran poder,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; para echar de delante de tu presencia naciones grandes y más fuertes que tú, y para introducirte y darte su tierra por heredad, como hoy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Aprende pues, hoy, y reflexiona en tu corazón que Jehová es Dios arriba en el cielo y abajo en la tierra, y no hay otro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Y guarda sus estatutos y sus mandamientos, los cuales yo te mando hoy, para que te vaya bien a ti y a tus hijos después de ti, y prolongues tus días sobre la tierra que Jehová tu Dios te da para siempre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Entonces apartó Moisés tres ciudades a este lado del Jordán al nacimiento del sol,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; para que huyese allí el homicida que matase a su prójimo sin intención, sin haber tenido enemistad con él nunca antes; y que huyendo a una de estas ciudades salvase su vida:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">43</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;43&lt;/small&gt; Beser en el desierto, en tierra de la llanura, para los rubenitas; Ramot en Galaad para los gaditas, y Golán en Basán para los de Manasés.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">44</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;44&lt;/small&gt; Esta, pues, es la ley que Moisés puso delante de los hijos de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">45</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;45&lt;/small&gt; Estos son los testimonios, los estatutos y los decretos que habló Moisés a los hijos de Israel cuando salieron de Egipto;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">46</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;46&lt;/small&gt; a este lado del Jordán, en el valle delante de Bet-peor, en la tierra de Sehón rey de los amorreos que habitaba en Hesbón, al cual derrotó Moisés con los hijos de Israel, cuando salieron de Egipto;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">47</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;47&lt;/small&gt; y poseyeron su tierra, y la tierra de Og rey de Basán; dos reyes de los amorreos que estaban de este lado del Jordán, al oriente.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">48</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;48&lt;/small&gt; Desde Aroer, que está junto a la ribera del arroyo de Arnón, hasta el monte de Sion, que es Hermón;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">49</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;49&lt;/small&gt; y todo el Arabá de este lado del Jordán, al oriente, hasta el mar del Arabá, al pie de las laderas del Pisga.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_5">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Llamó Moisés a todo Israel y les dijo: Oye, Israel, los estatutos y decretos que yo pronuncio hoy en vuestros oídos; aprendedlos, y guardadlos, para ponerlos por obra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Jehová nuestro Dios hizo pacto con nosotros en Horeb.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; No con nuestros padres hizo Jehová este pacto, sino con nosotros todos los que estamos aquí hoy vivos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Cara a cara habló Jehová con vosotros en el monte de en medio del fuego.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Yo estaba entonces entre Jehová y vosotros, para declararos la palabra de Jehová; porque vosotros tuvisteis temor del fuego, y no subisteis al monte. Dijo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Yo soy Jehová tu Dios, que te saqué de tierra de Egipto, de casa de servidumbre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; No tendrás dioses ajenos delante de mí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; No harás para ti escultura, ni imagen alguna de cosa que está arriba en los cielos, ni abajo en la tierra, ni en las aguas debajo de la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; No te inclinarás a ellas ni las servirás; porque yo soy Jehová tu Dios, fuerte, celoso, que visito la maldad de los padres sobre los hijos hasta la tercera y cuarta generación de los que me aborrecen,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; y que hago misericordia a millares, a los que me aman y guardan mis mandamientos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; No tomarás el nombre de Jehová tu Dios en vano; porque Jehová no dará por inocente al que tome su nombre en vano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Guardarás el día de reposo para santificarlo, como Jehová tu Dios te ha mandado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Seis días trabajarás, y harás toda tu obra;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; mas el séptimo día es reposo a Jehová tu Dios; ninguna obra harás tú, ni tu hijo, ni tu hija, ni tu siervo, ni tu sierva, ni tu buey, ni tu asno, ni ningún animal tuyo, ni el extranjero que está dentro de tus puertas, para que descanse tu siervo y tu sierva como tú.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Acuérdate que fuiste siervo en tierra de Egipto, y que Jehová tu Dios te sacó de allá con mano fuerte y brazo extendido; por lo cual Jehová tu Dios te ha mandado que guardes el día de reposo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Honra a tu padre y a tu madre, como Jehová tu Dios te ha mandado, para que sean prolongados tus días, y para que te vaya bien sobre la tierra que Jehová tu Dios te da.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; No matarás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; No cometerás adulterio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; No hurtarás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; No dirás falso testimonio contra tu prójimo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; No codiciarás la mujer de tu prójimo, ni desearás la casa de tu prójimo, ni su tierra, ni su siervo, ni su sierva, ni su buey, ni su asno, ni cosa alguna de tu prójimo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Estas palabras habló Jehová a toda vuestra congregación en el monte, de en medio del fuego, de la nube y de la oscuridad, a gran voz; y no añadió más. Y las escribió en dos tablas de piedra, las cuales me dio a mí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Y aconteció que cuando vosotros oísteis la voz de en medio de las tinieblas, y visteis al monte que ardía en fuego, vinisteis a mí, todos los príncipes de vuestras tribus, y vuestros ancianos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; y dijisteis: He aquí Jehová nuestro Dios nos ha mostrado su gloria y su grandeza, y hemos oído su voz de en medio del fuego; hoy hemos visto que Jehová habla al hombre, y éste aún vive.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Ahora, pues, ¿por qué vamos a morir? Porque este gran fuego nos consumirá; si oyéremos otra vez la voz de Jehová nuestro Dios, moriremos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Porque ¿qué es el hombre, para que oiga la voz del Dios viviente que habla de en medio del fuego, como nosotros la oímos, y aún viva?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Acércate tú, y oye todas las cosas que dijere Jehová nuestro Dios; y tú nos dirás todo lo que Jehová nuestro Dios te dijere, y nosotros oiremos y haremos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Y oyó Jehová la voz de vuestras palabras cuando me hablabais, y me dijo Jehová: He oído la voz de las palabras de este pueblo, que ellos te han hablado; bien está todo lo que han dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; ¡Quién diera que tuviesen tal corazón, que me temiesen y guardasen todos los días todos mis mandamientos, para que a ellos y a sus hijos les fuese bien para siempre!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Ve y diles: Volveos a vuestras tiendas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Y tú quédate aquí conmigo, y te diré todos los mandamientos y estatutos y decretos que les enseñarás, a fin de que los pongan ahora por obra en la tierra que yo les doy por posesión.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Mirad, pues, que hagáis como Jehová vuestro Dios os ha mandado; no os apartéis a diestra ni a siniestra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Andad en todo el camino que Jehová vuestro Dios os ha mandado, para que viváis y os vaya bien, y tengáis largos días en la tierra que habéis de poseer.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_6">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Estos, pues, son los mandamientos, estatutos y decretos que Jehová vuestro Dios mandó que os enseñase, para que los pongáis por obra en la tierra a la cual pasáis vosotros para tomarla;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; para que temas a Jehová tu Dios, guardando todos sus estatutos y sus mandamientos que yo te mando, tú, tu hijo, y el hijo de tu hijo, todos los días de tu vida, para que tus días sean prolongados.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Oye, pues, oh Israel, y cuida de ponerlos por obra, para que te vaya bien en la tierra que fluye leche y miel, y os multipliquéis, como te ha dicho Jehová el Dios de tus padres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Oye, Israel: Jehová nuestro Dios, Jehová uno es.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y amarás a Jehová tu Dios de todo tu corazón, y de toda tu alma, y con todas tus fuerzas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Y estas palabras que yo te mando hoy, estarán sobre tu corazón;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; y las repetirás a tus hijos, y hablarás de ellas estando en tu casa, y andando por el camino, y al acostarte, y cuando te levantes.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Y las atarás como una señal en tu mano, y estarán como frontales entre tus ojos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; y las escribirás en los postes de tu casa, y en tus puertas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Cuando Jehová tu Dios te haya introducido en la tierra que juró a tus padres Abraham, Isaac y Jacob que te daría, en ciudades grandes y buenas que tú no edificaste,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; y casas llenas de todo bien, que tú no llenaste, y cisternas cavadas que tú no cavaste, viñas y olivares que no plantaste, y luego que comas y te sacies,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; cuídate de no olvidarte de Jehová, que te sacó de la tierra de Egipto, de casa de servidumbre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; A Jehová tu Dios temerás, y a él solo servirás, y por su nombre jurarás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; No andaréis en pos de dioses ajenos, de los dioses de los pueblos que están en vuestros contornos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; porque el Dios celoso, Jehová tu Dios, en medio de ti está; para que no se inflame el furor de Jehová tu Dios contra ti, y te destruya de sobre la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; No tentaréis a Jehová vuestro Dios, como lo tentasteis en Masah.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Guardad cuidadosamente los mandamientos de Jehová vuestro Dios, y sus testimonios y sus estatutos que te ha mandado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Y haz lo recto y bueno ante los ojos de Jehová, para que te vaya bien, y entres y poseas la buena tierra que Jehová juró a tus padres;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; para que él arroje a tus enemigos de delante de ti, como Jehová ha dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Mañana cuando te preguntare tu hijo, diciendo: ¿Qué significan los testimonios y estatutos y decretos que Jehová nuestro Dios os mandó?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; entonces dirás a tu hijo: Nosotros éramos siervos de Faraón en Egipto, y Jehová nos sacó de Egipto con mano poderosa.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Jehová hizo señales y milagros grandes y terribles en Egipto, sobre Faraón y sobre toda su casa, delante de nuestros ojos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; y nos sacó de allá, para traernos y darnos la tierra que juró a nuestros padres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Y nos mandó Jehová que cumplamos todos estos estatutos, y que temamos a Jehová nuestro Dios, para que nos vaya bien todos los días, y para que nos conserve la vida, como hasta hoy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Y tendremos justicia cuando cuidemos de poner por obra todos estos mandamientos delante de Jehová nuestro Dios, como él nos ha mandado.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_7">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Cuando Jehová tu Dios te haya introducido en la tierra en la cual entrarás para tomarla, y haya echado de delante de ti a muchas naciones, al heteo, al gergeseo, al amorreo, al cananeo, al ferezeo, al heveo y al jebuseo, siete naciones mayores y más poderosas que tú,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; y Jehová tu Dios las haya entregado delante de ti, y las hayas derrotado, las destruirás del todo; no harás con ellas alianza, ni tendrás de ellas misericordia.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y no emparentarás con ellas; no darás tu hija a su hijo, ni tomarás a su hija para tu hijo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Porque desviará a tu hijo de en pos de mí, y servirán a dioses ajenos; y el furor de Jehová se encenderá sobre vosotros, y te destruirá pronto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Mas así habéis de hacer con ellos: sus altares destruiréis, y quebraréis sus estatuas, y destruiréis sus imágenes de Asera, y quemaréis sus esculturas en el fuego.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Porque tú eres pueblo santo para Jehová tu Dios; Jehová tu Dios te ha escogido para serle un pueblo especial, más que todos los pueblos que están sobre la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; No por ser vosotros más que todos los pueblos os ha querido Jehová y os ha escogido, pues vosotros erais el más insignificante de todos los pueblos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; sino por cuanto Jehová os amó, y quiso guardar el juramento que juró a vuestros padres, os ha sacado Jehová con mano poderosa, y os ha rescatado de servidumbre, de la mano de Faraón rey de Egipto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Conoce, pues, que Jehová tu Dios es Dios, Dios fiel, que guarda el pacto y la misericordia a los que le aman y guardan sus mandamientos, hasta mil generaciones;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; y que da el pago en persona al que le aborrece, destruyéndolo; y no se demora con el que le odia, en persona le dará el pago.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Guarda, por tanto, los mandamientos, estatutos y decretos que yo te mando hoy que cumplas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Y por haber oído estos decretos y haberlos guardado y puesto por obra, Jehová tu Dios guardará contigo el pacto y la misericordia que juró a tus padres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Y te amará, te bendecirá y te multiplicará, y bendecirá el fruto de tu vientre y el fruto de tu tierra, tu grano, tu mosto, tu aceite, la cría de tus vacas, y los rebaños de tus ovejas, en la tierra que juró a tus padres que te daría.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Bendito serás más que todos los pueblos; no habrá en ti varón ni hembra estéril, ni en tus ganados.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Y quitará Jehová de ti toda enfermedad; y todas las malas plagas de Egipto, que tú conoces, no las pondrá sobre ti, antes las pondrá sobre todos los que te aborrecieren.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Y consumirás a todos los pueblos que te da Jehová tu Dios; no los perdonará tu ojo, ni servirás a sus dioses, porque te será tropiezo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Si dijeres en tu corazón: Estas naciones son mucho más numerosas que yo; ¿cómo las podré exterminar?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; no tengas temor de ellas; acuérdate bien de lo que hizo Jehová tu Dios con Faraón y con todo Egipto;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; de las grandes pruebas que vieron tus ojos, y de las señales y milagros, y de la mano poderosa y el brazo extendido con que Jehová tu Dios te sacó; así hará Jehová tu Dios con todos los pueblos de cuya presencia tú temieres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; También enviará Jehová tu Dios avispas sobre ellos, hasta que perezcan los que quedaren y los que se hubieren escondido de delante de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; No desmayes delante de ellos, porque Jehová tu Dios está en medio de ti, Dios grande y temible.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Y Jehová tu Dios echará a estas naciones de delante de ti poco a poco; no podrás acabar con ellas en seguida, para que las fieras del campo no se aumenten contra ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Mas Jehová tu Dios las entregará delante de ti, y él las quebrantará con grande destrozo, hasta que sean destruidas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; El entregará sus reyes en tu mano, y tú destruirás el nombre de ellos de debajo del cielo; nadie te hará frente hasta que los destruyas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Las esculturas de sus dioses quemarás en el fuego; no codiciarás plata ni oro de ellas para tomarlo para ti, para que no tropieces en ello, pues es abominación a Jehová tu Dios;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; y no traerás cosa abominable a tu casa, para que no seas anatema; del todo la aborrecerás y la abominarás, porque es anatema.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_8">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Cuidaréis de poner por obra todo mandamiento que yo os ordeno hoy, para que viváis, y seáis multiplicados, y entréis y poseáis la tierra que Jehová prometió con juramento a vuestros padres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y te acordarás de todo el camino por donde te ha traído Jehová tu Dios estos cuarenta años en el desierto, para afligirte, para probarte, para saber lo que había en tu corazón, si habías de guardar o no sus mandamientos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y te afligió, y te hizo tener hambre, y te sustentó con maná, comida que no conocías tú, ni tus padres la habían conocido, para hacerte saber que no sólo de pan vivirá el hombre, mas de todo lo que sale de la boca de Jehová vivirá el hombre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Tu vestido nunca se envejeció sobre ti, ni el pie se te ha hinchado en estos cuarenta años.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Reconoce asimismo en tu corazón, que como castiga el hombre a su hijo, así Jehová tu Dios te castiga.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Guardarás, pues, los mandamientos de Jehová tu Dios, andando en sus caminos, y temiéndole.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Porque Jehová tu Dios te introduce en la buena tierra, tierra de arroyos, de aguas, de fuentes y de manantiales, que brotan en vegas y montes;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; tierra de trigo y cebada, de vides, higueras y granados; tierra de olivos, de aceite y de miel;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; tierra en la cual no comerás el pan con escasez, ni te faltará nada en ella; tierra cuyas piedras son hierro, y de cuyos montes sacarás cobre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Y comerás y te saciarás, y bendecirás a Jehová tu Dios por la buena tierra que te habrá dado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Cuídate de no olvidarte de Jehová tu Dios, para cumplir sus mandamientos, sus decretos y sus estatutos que yo te ordeno hoy;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; no suceda que comas y te sacies, y edifiques buenas casas en que habites,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; y tus vacas y tus ovejas se aumenten, y la plata y el oro se te multipliquen, y todo lo que tuvieres se aumente;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; y se enorgullezca tu corazón, y te olvides de Jehová tu Dios, que te sacó de tierra de Egipto, de casa de servidumbre;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; que te hizo caminar por un desierto grande y espantoso, lleno de serpientes ardientes, y de escorpiones, y de sed, donde no había agua, y él te sacó agua de la roca del pedernal;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; que te sustentó con maná en el desierto, comida que tus padres no habían conocido, afligiéndote y probándote, para a la postre hacerte bien;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; y digas en tu corazón: Mi poder y la fuerza de mi mano me han traído esta riqueza.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Sino acuérdate de Jehová tu Dios, porque él te da el poder para hacer las riquezas, a fin de confirmar su pacto que juró a tus padres, como en este día.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Mas si llegares a olvidarte de Jehová tu Dios y anduvieres en pos de dioses ajenos, y les sirvieres y a ellos te inclinares, yo lo afirmo hoy contra vosotros, que de cierto pereceréis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Como las naciones que Jehová destruirá delante de vosotros, así pereceréis, por cuanto no habréis atendido a la voz de Jehová vuestro Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_9">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Oye, Israel: tú vas hoy a pasar el Jordán, para entrar a desposeer a naciones más numerosas y más poderosas que tú, ciudades grandes y amuralladas hasta el cielo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; un pueblo grande y alto, hijos de los anaceos, de los cuales tienes tú conocimiento, y has oído decir: ¿Quién se sostendrá delante de los hijos de Anac?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Entiende, pues, hoy, que es Jehová tu Dios el que pasa delante de ti como fuego consumidor, que los destruirá y humillará delante de ti; y tú los echarás, y los destruirás en seguida, como Jehová te ha dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; No pienses en tu corazón cuando Jehová tu Dios los haya echado de delante de ti, diciendo: Por mi justicia me ha traído Jehová a poseer esta tierra; pues por la impiedad de estas naciones Jehová las arroja de delante de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; No por tu justicia, ni por la rectitud de tu corazón entras a poseer la tierra de ellos, sino por la impiedad de estas naciones Jehová tu Dios las arroja de delante de ti, y para confirmar la palabra que Jehová juró a tus padres Abraham, Isaac y Jacob.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Por tanto, sabe que no es por tu justicia que Jehová tu Dios te da esta buena tierra para tomarla; porque pueblo duro de cerviz eres tú.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Acuérdate, no olvides que has provocado la ira de Jehová tu Dios en el desierto; desde el día que saliste de la tierra de Egipto, hasta que entrasteis en este lugar, habéis sido rebeldes a Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; En Horeb provocasteis a ira a Jehová, y se enojó Jehová contra vosotros para destruiros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Cuando yo subí al monte para recibir las tablas de piedra, las tablas del pacto que Jehová hizo con vosotros, estuve entonces en el monte cuarenta días y cuarenta noches, sin comer pan ni beber agua;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; y me dio Jehová las dos tablas de piedra escritas con el dedo de Dios; y en ellas estaba escrito según todas las palabras que os habló Jehová en el monte, de en medio del fuego, el día de la asamblea.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Sucedió al fin de los cuarenta días y cuarenta noches, que Jehová me dio las dos tablas de piedra, las tablas del pacto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Y me dijo Jehová: Levántate, desciende pronto de aquí, porque tu pueblo que sacaste de Egipto se ha corrompido; pronto se han apartado del camino que yo les mandé; se han hecho una imagen de fundición.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Y me habló Jehová, diciendo: He observado a ese pueblo, y he aquí que es pueblo duro de cerviz.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Déjame que los destruya, y borre su nombre de debajo del cielo, y yo te pondré sobre una nación fuerte y mucho más numerosa que ellos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Y volví y descendí del monte, el cual ardía en fuego, con las tablas del pacto en mis dos manos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Y miré, y he aquí habíais pecado contra Jehová vuestro Dios; os habíais hecho un becerro de fundición, apartándoos pronto del camino que Jehová os había mandado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Entonces tomé las dos tablas y las arrojé de mis dos manos, y las quebré delante de vuestros ojos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Y me postré delante de Jehová como antes, cuarenta días y cuarenta noches; no comí pan ni bebí agua, a causa de todo vuestro pecado que habíais cometido haciendo el mal ante los ojos de Jehová para enojarlo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Porque temí a causa del furor y de la ira con que Jehová estaba enojado contra vosotros para destruiros. Pero Jehová me escuchó aun esta vez.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Contra Aarón también se enojó Jehová en gran manera para destruirlo; y también oré por Aarón en aquel entonces.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Y tomé el objeto de vuestro pecado, el becerro que habíais hecho, y lo quemé en el fuego, y lo desmenucé moliéndolo muy bien, hasta que fue reducido a polvo; y eché el polvo de él en el arroyo que descendía del monte.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; También en Tabera, en Masah y en Kibrot-hataava  provocasteis a ira a Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Y cuando Jehová os envió desde Cades-barnea, diciendo: Subid y poseed la tierra que yo os he dado, también fuisteis rebeldes al mandato de Jehová vuestro Dios, y no le creísteis, ni obedecisteis a su voz.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Rebeldes habéis sido a Jehová desde el día que yo os conozco.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Me postré, pues, delante de Jehová; cuarenta días y cuarenta noches estuve postrado, porque Jehová dijo que os había de destruir.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Y oré a Jehová, diciendo: Oh Señor Jehová, no destruyas a tu pueblo y a tu heredad que has redimido con tu grandeza, que sacaste de Egipto con mano poderosa.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Acuérdate de tus siervos Abraham, Isaac y Jacob; no mires a la dureza de este pueblo, ni a su impiedad ni a su pecado,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; no sea que digan los de la tierra de donde nos sacaste: Por cuanto no pudo Jehová introducirlos en la tierra que les había prometido, o porque los aborrecía, los sacó para matarlos en el desierto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Y ellos son tu pueblo y tu heredad, que sacaste con tu gran poder y con tu brazo extendido.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_10">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; En aquel tiempo Jehová me dijo: Lábrate dos tablas de piedra como las primeras, y sube a mí al monte, y hazte un arca de madera;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; y escribiré en aquellas tablas las palabras que estaban en las primeras tablas que quebraste; y las pondrás en el arca.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; E hice un arca de madera de acacia, y labré dos tablas de piedra como las primeras, y subí al monte con las dos tablas en mi mano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y escribió en las tablas conforme a la primera escritura, los diez mandamientos que Jehová os había hablado en el monte de en medio del fuego, el día de la asamblea; y me las dio Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y volví y descendí del monte, y puse las tablas en el arca que había hecho; y allí están, como Jehová me mandó.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; (Después salieron los hijos de Israel de Beerot-bene- jaacán a Mosera; allí murió Aarón, y allí fue sepultado, y en lugar suyo tuvo el sacerdocio su hijo Eleazar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; De allí partieron a Gudgoda, y de Gudgoda a Jotbata, tierra de arroyos de aguas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; En aquel tiempo apartó Jehová la tribu de Leví  para que llevase el arca del pacto de Jehová, para que estuviese delante de Jehová para servirle, y para bendecir en su nombre, hasta hoy,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; por lo cual Leví no tuvo parte ni heredad con sus hermanos; Jehová es su heredad, como Jehová tu Dios le dijo.)&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Y yo estuve en el monte como los primeros días, cuarenta días y cuarenta noches; y Jehová también me escuchó esta vez, y no quiso Jehová destruirte.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Y me dijo Jehová: Levántate, anda, para que marches delante del pueblo, para que entren y posean la tierra que juré a sus padres que les había de dar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Ahora, pues, Israel, ¿qué pide Jehová tu Dios de ti, sino que temas a Jehová tu Dios, que andes en todos sus caminos, y que lo ames, y sirvas a Jehová tu Dios con todo tu corazón y con toda tu alma;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; que guardes los mandamientos de Jehová y sus estatutos, que yo te prescribo hoy, para que tengas prosperidad?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; He aquí, de Jehová tu Dios son los cielos, y los cielos de los cielos, la tierra, y todas las cosas que hay en ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Solamente de tus padres se agradó Jehová para amarlos, y escogió su descendencia después de ellos, a vosotros, de entre todos los pueblos, como en este día.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Circuncidad, pues, el prepucio de vuestro corazón, y no endurezcáis más vuestra cerviz.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Porque Jehová vuestro Dios es Dios de dioses y Señor de señores, Dios grande, poderoso y temible, que no hace acepción de personas, ni toma cohecho;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; que hace justicia al huérfano y a la viuda; que ama también al extranjero dándole pan y vestido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Amaréis, pues, al extranjero; porque extranjeros fuisteis en la tierra de Egipto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; A Jehová tu Dios temerás, a él solo servirás, a él seguirás, y por su nombre jurarás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; El es el objeto de tu alabanza, y él es tu Dios, que ha hecho contigo estas cosas grandes y terribles que tus ojos han visto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Con setenta personas descendieron tus padres a Egipto, y ahora Jehová te ha hecho como las estrellas del cielo en multitud.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_11">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Amarás, pues, a Jehová tu Dios, y guardarás sus ordenanzas, sus estatutos, sus decretos y sus mandamientos, todos los días.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y comprended hoy, porque no hablo con vuestros hijos que no han sabido ni visto el castigo de Jehová vuestro Dios, su grandeza, su mano poderosa, y su brazo extendido,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; y sus señales, y sus obras que hizo en medio de Egipto a Faraón rey de Egipto, y a toda su tierra;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; y lo que hizo al ejército de Egipto, a sus caballos y a sus carros; cómo precipitó las aguas del Mar Rojo sobre ellos, cuando venían tras vosotros y Jehová los destruyó hasta hoy;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; y lo que ha hecho con vosotros en el desierto, hasta que habéis llegado a este lugar;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; y lo que hizo con Datán y Abiram, hijos de Eliab hijo de Rubén; cómo abrió su boca la tierra, y los tragó con sus familias, sus tiendas, y todo su ganado, en medio de todo Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Mas vuestros ojos han visto todas las grandes obras que Jehová ha hecho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Guardad, pues, todos los mandamientos que yo os prescribo hoy, para que seáis fortalecidos, y entréis y poseáis la tierra a la cual pasáis para tomarla;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; y para que os sean prolongados los días sobre la tierra, de la cual juró Jehová a vuestros padres, que había de darla a ellos y a su descendencia, tierra que fluye leche y miel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; La tierra a la cual entras para tomarla no es como la tierra de Egipto de donde habéis salido, donde sembrabas tu semilla, y regabas con tu pie, como huerto de hortaliza.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; La tierra a la cual pasáis para tomarla es tierra de montes y de vegas, que bebe las aguas de la lluvia del cielo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; tierra de la cual Jehová tu Dios cuida; siempre están sobre ella los ojos de Jehová tu Dios, desde el principio del año hasta el fin.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Si obedeciereis cuidadosamente a mis mandamientos que yo os prescribo hoy, amando a Jehová vuestro Dios, y sirviéndole con todo vuestro corazón, y con toda vuestra alma,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; yo daré la lluvia de vuestra tierra a su tiempo, la temprana y la tardía; y recogerás tu grano, tu vino y tu aceite.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Daré también hierba en tu campo para tus ganados; y comerás, y te saciarás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Guardaos, pues, que vuestro corazón no se infatúe, y os apartéis y sirváis a dioses ajenos, y os inclinéis a ellos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; y se encienda el furor de Jehová sobre vosotros, y cierre los cielos, y no haya lluvia, ni la tierra dé su fruto, y perezcáis pronto de la buena tierra que os da Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Por tanto, pondréis estas mis palabras en vuestro corazón y en vuestra alma, y las ataréis como señal en vuestra mano, y serán por frontales entre vuestros ojos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Y las enseñaréis a vuestros hijos, hablando de ellas cuando te sientes en tu casa, cuando andes por el camino, cuando te acuestes, y cuando te levantes,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; y las escribirás en los postes de tu casa, y en tus puertas;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; para que sean vuestros días, y los días de vuestros hijos, tan numerosos sobre la tierra que Jehová juró a vuestros padres que les había de dar, como los días de los cielos sobre la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Porque si guardareis cuidadosamente todos estos mandamientos que yo os prescribo para que los cumpláis, y si amareis a Jehová vuestro Dios, andando en todos sus caminos, y siguiéndole a él,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Jehová también echará de delante de vosotros a todas estas naciones, y desposeeréis naciones grandes y más poderosas que vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Todo lugar que pisare la planta de vuestro pie será vuestro; desde el desierto hasta el Líbano, desde el río Eufrates hasta el mar occidental será vuestro territorio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Nadie se sostendrá delante de vosotros; miedo y temor de vosotros pondrá Jehová vuestro Dios sobre toda la tierra que pisareis, como él os ha dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; He aquí yo pongo hoy delante de vosotros la bendición y la maldición:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; la bendición, si oyereis los mandamientos de Jehová vuestro Dios, que yo os prescribo hoy,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; y la maldición, si no oyereis los mandamientos de Jehová vuestro Dios, y os apartareis del camino que yo os ordeno hoy, para ir en pos de dioses ajenos que no habéis conocido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Y cuando Jehová tu Dios te haya introducido en la tierra a la cual vas para tomarla, pondrás la bendición sobre el monte Gerizim, y la maldición sobre el monte Ebal,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; los cuales están al otro lado del Jordán, tras el camino del occidente en la tierra del cananeo, que habita en el Arabá frente a Gilgal, junto al encinar de More.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Porque vosotros pasáis el Jordán para ir a poseer la tierra que os da Jehová vuestro Dios; y la tomaréis, y habitaréis en ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Cuidaréis, pues, de cumplir todos los estatutos y decretos que yo presento hoy delante de vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_12">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Estos son los estatutos y decretos que cuidaréis de poner por obra en la tierra que Jehová el Dios de tus padres te ha dado para que tomes posesión de ella, todos los días que vosotros viviereis sobre la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Destruiréis enteramente todos los lugares donde las naciones que vosotros heredaréis sirvieron a sus dioses, sobre los montes altos, y sobre los collados, y debajo de todo árbol frondoso.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Derribaréis sus altares, y quebraréis sus estatuas, y sus imágenes de Asera consumiréis con fuego; y destruiréis las esculturas de sus dioses, y raeréis su nombre de aquel lugar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; No haréis así a Jehová vuestro Dios,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; sino que el lugar que Jehová vuestro Dios escogiere de entre todas vuestras tribus, para poner allí su nombre para su habitación, ése buscaréis, y allá iréis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Y allí llevaréis vuestros holocaustos, vuestros sacrificios, vuestros diezmos, y la ofrenda elevada de vuestras manos, vuestros votos, vuestras ofrendas voluntarias, y las primicias de vuestras vacas y de vuestras ovejas;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; y comeréis allí delante de Jehová vuestro Dios, y os alegraréis, vosotros y vuestras familias, en toda obra de vuestras manos en la cual Jehová tu Dios te hubiere bendecido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; No haréis como todo lo que hacemos nosotros aquí ahora, cada uno lo que bien le parece,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; porque hasta ahora no habéis entrado al reposo y a la heredad que os da Jehová vuestro Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Mas pasaréis el Jordán, y habitaréis en la tierra que Jehová vuestro Dios os hace heredar; y él os dará reposo de todos vuestros enemigos alrededor, y habitaréis seguros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Y al lugar que Jehová vuestro Dios escogiere para poner en él su nombre, allí llevaréis todas las cosas que yo os mando: vuestros holocaustos, vuestros sacrificios, vuestros diezmos, las ofrendas elevadas de vuestras manos, y todo lo escogido de los votos que hubiereis prometido a Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Y os alegraréis delante de Jehová vuestro Dios, vosotros, vuestros hijos, vuestras hijas, vuestros siervos y vuestras siervas, y el levita que habite en vuestras poblaciones; por cuanto no tiene parte ni heredad con vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Cuídate de no ofrecer tus holocaustos en cualquier lugar que vieres;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; sino que en el lugar que Jehová escogiere, en una de tus tribus, allí ofrecerás tus holocaustos, y allí harás todo lo que yo te mando.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Con todo, podrás matar y comer carne en todas tus poblaciones conforme a tu deseo, según la bendición que Jehová tu Dios te haya dado; el inmundo y el limpio la podrá comer, como la de gacela o de ciervo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Solamente que sangre no comeréis; sobre la tierra la derramaréis como agua.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Ni comerás en tus poblaciones el diezmo de tu grano, de tu vino o de tu aceite, ni las primicias de tus vacas, ni de tus ovejas, ni los votos que prometieres, ni las ofrendas voluntarias, ni las ofrendas elevadas de tus manos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; sino que delante de Jehová tu Dios las comerás, en el lugar que Jehová tu Dios hubiere escogido, tú, tu hijo, tu hija, tu siervo, tu sierva, y el levita que habita en tus poblaciones; te alegrarás delante de Jehová tu Dios de toda la obra de tus manos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Ten cuidado de no desamparar al levita en todos tus días sobre la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Cuando Jehová tu Dios ensanchare tu territorio, como él te ha dicho, y tú dijeres: Comeré carne, porque deseaste comerla, conforme a lo que deseaste podrás comer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Si estuviere lejos de ti el lugar que Jehová tu Dios escogiere para poner allí su nombre, podrás matar de tus vacas y de tus ovejas que Jehová te hubiere dado, como te he mandado yo, y comerás en tus puertas según todo lo que deseares.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Lo mismo que se come la gacela y el ciervo, así las podrás comer; el inmundo y el limpio podrán comer también de ellas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Solamente que te mantengas firme en no comer sangre; porque la sangre es la vida, y no comerás la vida juntamente con su carne.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; No la comerás; en tierra la derramarás como agua.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; No comerás de ella, para que te vaya bien a ti y a tus hijos después de ti, cuando hicieres lo recto ante los ojos de Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Pero las cosas que hubieres consagrado, y tus votos, las tomarás, y vendrás con ellas al lugar que Jehová hubiere escogido;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; y ofrecerás tus holocaustos, la carne y la sangre, sobre el altar de Jehová tu Dios; y la sangre de tus sacrificios será derramada sobre el altar de Jehová tu Dios, y podrás comer la carne.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Guarda y escucha todas estas palabras que yo te mando, para que haciendo lo bueno y lo recto ante los ojos de Jehová tu Dios, te vaya bien a ti y a tus hijos después de ti para siempre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Cuando Jehová tu Dios haya destruido delante de ti las naciones adonde tú vas para poseerlas, y las heredes, y habites en su tierra,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; guárdate que no tropieces yendo en pos de ellas, después que sean destruidas delante de ti; no preguntes acerca de sus dioses, diciendo: De la manera que servían aquellas naciones a sus dioses, yo también les serviré.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; No harás así a Jehová tu Dios; porque toda cosa abominable que Jehová aborrece, hicieron ellos a sus dioses; pues aun a sus hijos y a sus hijas quemaban en el fuego a sus dioses.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Cuidarás de hacer todo lo que yo te mando; no añadirás a ello, ni de ello quitarás.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_13">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Cuando se levantare en medio de ti profeta, o soñador de sueños, y te anunciare señal o prodigios,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; y si se cumpliere la señal o prodigio que él te anunció, diciendo: Vamos en pos de dioses ajenos, que no conociste, y sirvámosles;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; no darás oído a las palabras de tal profeta, ni al tal soñador de sueños; porque Jehová vuestro Dios os está probando, para saber si amáis a Jehová vuestro Dios con todo vuestro corazón, y con toda vuestra alma.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; En pos de Jehová vuestro Dios andaréis; a él temeréis, guardaréis sus mandamientos y escucharéis su voz, a él serviréis, y a él seguiréis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Tal profeta o soñador de sueños ha de ser muerto, por cuanto aconsejó rebelión contra Jehová vuestro Dios que te sacó de tierra de Egipto y te rescató de casa de servidumbre, y trató de apartarte del camino por el cual Jehová tu Dios te mandó que anduvieses; y así quitarás el mal de en medio de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Si te incitare tu hermano, hijo de tu madre, o tu hijo, tu hija, tu mujer o tu amigo íntimo, diciendo en secreto: Vamos y sirvamos a dioses ajenos, que ni tú ni tus padres conocisteis,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; de los dioses de los pueblos que están en vuestros alrededores, cerca de ti o lejos de ti, desde un extremo de la tierra hasta el otro extremo de ella;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; no consentirás con él, ni le prestarás oído; ni tu ojo le compadecerá, ni le tendrás misericordia, ni lo encubrirás,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; sino que lo matarás; tu mano se alzará primero sobre él para matarle, y después la mano de todo el pueblo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Le apedrearás hasta que muera, por cuanto procuró apartarte de Jehová tu Dios, que te sacó de tierra de Egipto, de casa de servidumbre;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; para que todo Israel oiga, y tema, y no vuelva a hacer en medio de ti cosa semejante a esta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Si oyeres que se dice de alguna de tus ciudades que Jehová tu Dios te da para vivir en ellas,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; que han salido de en medio de ti hombres impíos que han instigado a los moradores de su ciudad, diciendo: Vamos y sirvamos a dioses ajenos, que vosotros no conocisteis;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; tú inquirirás, y buscarás y preguntarás con diligencia; y si pareciere verdad, cosa cierta, que tal abominación se hizo en medio de ti,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; irremisiblemente herirás a filo de espada a los moradores de aquella ciudad, destruyéndola con todo lo que en ella hubiere, y también matarás sus ganados a filo de espada.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Y juntarás todo su botín en medio de la plaza, y consumirás con fuego la ciudad y todo su botín, todo ello, como holocausto a Jehová tu Dios, y llegará a ser un montón de ruinas para siempre; nunca más será edificada.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Y no se pegará a tu mano nada del anatema, para que Jehová se aparte del ardor de su ira, y tenga de ti misericordia, y tenga compasión de ti, y te multiplique, como lo juró a tus padres,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; cuando obedecieres a la voz de Jehová tu Dios, guardando todos sus mandamientos que yo te mando hoy, para hacer lo recto ante los ojos de Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_14">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Hijos sois de Jehová vuestro Dios; no os sajaréis, ni os raparéis a causa de muerto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Porque eres pueblo santo a Jehová tu Dios, y Jehová te ha escogido para que le seas un pueblo único de entre todos los pueblos que están sobre la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Nada abominable comerás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Estos son los animales que podréis comer: el buey, la oveja, la cabra,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; el ciervo, la gacela, el corzo, la cabra montés, el íbice, el antílope y el carnero montés.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Y todo animal de pezuñas, que tiene hendidura de dos uñas, y que rumiare entre los animales, ese podréis comer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Pero estos no comeréis, entre los que rumian o entre los que tienen pezuña hendida: camello, liebre y conejo; porque rumian, mas no tienen pezuña hendida, serán inmundos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; ni cerdo, porque tiene pezuña hendida, mas no rumia; os será inmundo. De la carne de éstos no comeréis, ni tocaréis sus cuerpos muertos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; De todo lo que está en el agua, de estos podréis comer: todo lo que tiene aleta y escama.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Mas todo lo que no tiene aleta y escama, no comeréis; inmundo será.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Toda ave limpia podréis comer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Y estas son de las que no podréis comer: el águila, el quebrantahuesos, el azor,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; el gallinazo, el milano según su especie,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; todo cuervo según su especie,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; el avestruz, la lechuza, la gaviota y el gavilán según sus especies,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; el buho, el ibis, el calamón,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; el pelícano, el buitre, el somormujo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; la cigüeña, la garza según su especie, la abubilla y el murciélago.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Todo insecto alado será inmundo; no se comerá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Toda ave limpia podréis comer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Ninguna cosa mortecina comeréis; al extranjero que está en tus poblaciones la darás, y él podrá comerla; o véndela a un extranjero, porque tú eres pueblo santo a Jehová tu Dios. No cocerás el cabrito en la leche de su madre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Indefectiblemente diezmarás  todo el producto del grano que rindiere tu campo cada año.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Y comerás delante de Jehová tu Dios en el lugar que él escogiere para poner allí su nombre, el diezmo de tu grano, de tu vino y de tu aceite, y las primicias de tus manadas y de tus ganados, para que aprendas a temer a Jehová tu Dios todos los días.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Y si el camino fuere tan largo que no puedas llevarlo, por estar lejos de ti el lugar que Jehová tu Dios hubiere escogido para poner en él su nombre, cuando Jehová tu Dios te bendijere,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; entonces lo venderás y guardarás el dinero en tu mano, y vendrás al lugar que Jehová tu Dios escogiere;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; y darás el dinero por todo lo que deseas, por vacas, por ovejas, por vino, por sidra, o por cualquier cosa que tú deseares; y comerás allí delante de Jehová tu Dios, y te alegrarás tú y tu familia.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Y no desampararás al levita que habitare en tus poblaciones; porque no tiene parte ni heredad contigo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Al fin de cada tres años sacarás todo el diezmo de tus productos de aquel año, y lo guardarás en tus ciudades.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Y vendrá el levita, que no tiene parte ni heredad contigo, y el extranjero, el huérfano y la viuda que hubiere en tus poblaciones, y comerán y serán saciados; para que Jehová tu Dios te bendiga en toda obra que tus manos hicieren.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_15">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Cada siete años harás remisión.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y esta es la manera de la remisión: perdonará a su deudor todo aquel que hizo empréstito de su mano, con el cual obligó a su prójimo; no lo demandará más a su prójimo, o a su hermano, porque es pregonada la remisión de Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Del extranjero demandarás el reintegro; pero lo que tu hermano tuviere tuyo, lo perdonará tu mano,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; para que así no haya en medio de ti mendigo; porque Jehová te bendecirá con abundancia en la tierra que Jehová tu Dios te da por heredad para que la tomes en posesión,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; si escuchares fielmente la voz de Jehová tu Dios, para guardar y cumplir todos estos mandamientos que yo te ordeno hoy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Ya que Jehová tu Dios te habrá bendecido, como te ha dicho, prestarás entonces a muchas naciones, mas tú no tomarás prestado; tendrás dominio sobre muchas naciones, pero sobre ti no tendrán dominio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Cuando haya en medio de ti menesteroso de alguno de tus hermanos en alguna de tus ciudades, en la tierra que Jehová tu Dios te da, no endurecerás tu corazón, ni cerrarás tu mano contra tu hermano pobre,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; sino abrirás a él tu mano liberalmente, y en efecto le prestarás lo que necesite.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Guárdate de tener en tu corazón pensamiento perverso, diciendo: Cerca está el año séptimo, el de la remisión, y mires con malos ojos a tu hermano menesteroso para no darle; porque él podrá clamar contra ti a Jehová, y se te contará por pecado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Sin falta le darás, y no serás de mezquino corazón cuando le des; porque por ello te bendecirá Jehová tu Dios en todos tus hechos, y en todo lo que emprendas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Porque no faltarán menesterosos en medio de la tierra; por eso yo te mando, diciendo: Abrirás tu mano a tu hermano, al pobre y al menesteroso en tu tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Si se vendiere a ti tu hermano hebreo o hebrea, y te hubiere servido seis años, al séptimo le despedirás libre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Y cuando lo despidieres libre, no le enviarás con las manos vacías.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Le abastecerás liberalmente de tus ovejas, de tu era y de tu lagar; le darás de aquello en que Jehová te hubiere bendecido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Y te acordarás de que fuiste siervo en la tierra de Egipto, y que Jehová tu Dios te rescató; por tanto yo te mando esto hoy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Si él te dijere: No te dejaré; porque te ama a ti y a tu casa, y porque le va bien contigo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; entonces tomarás una lesna, y horadarás su oreja contra la puerta, y será tu siervo para siempre; así también harás a tu criada.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; No te parezca duro cuando le enviares libre, pues por la mitad del costo de un jornalero te sirvió seis años; y Jehová tu Dios te bendecirá en todo cuanto hicieres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Consagrarás a Jehová tu Dios todo primogénito macho de tus vacas y de tus ovejas; no te servirás del primogénito de tus vacas, ni trasquilarás el primogénito de tus ovejas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Delante de Jehová tu Dios los comerás cada año, tú y tu familia, en el lugar que Jehová escogiere.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Y si hubiere en él defecto, si fuere ciego, o cojo, o hubiere en él cualquier falta, no lo sacrificarás a Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; En tus poblaciones lo comerás; el inmundo lo mismo que el limpio comerán de él, como de una gacela o de un ciervo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Solamente que no comas su sangre; sobre la tierra la derramarás como agua.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_16">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Guardarás el mes de Abib, y harás pascua  a Jehová tu Dios; porque en el mes de Abib te sacó Jehová tu Dios de Egipto, de noche.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y sacrificarás la pascua a Jehová tu Dios, de las ovejas y de las vacas, en el lugar que Jehová escogiere para que habite allí su nombre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; No comerás con ella pan con levadura; siete días comerás con ella pan sin levadura, pan de aflicción, porque aprisa saliste de tierra de Egipto; para que todos los días de tu vida te acuerdes del día en que saliste de la tierra de Egipto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y no se verá levadura contigo en todo tu territorio por siete días; y de la carne que matares en la tarde del primer día, no quedará hasta la mañana.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; No podrás sacrificar la pascua en cualquiera de las ciudades que Jehová tu Dios te da;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; sino en el lugar que Jehová tu Dios escogiere para que habite allí su nombre, sacrificarás la pascua por la tarde a la puesta del sol, a la hora que saliste de Egipto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Y la asarás y comerás en el lugar que Jehová tu Dios hubiere escogido; y por la mañana regresarás y volverás a tu habitación.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Seis días comerás pan sin levadura, y el séptimo día será fiesta solemne a Jehová tu Dios; no trabajarás en él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Siete semanas contarás; desde que comenzare a meterse la hoz en las mieses comenzarás a contar las siete semanas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Y harás la fiesta solemne de las semanas  a Jehová tu Dios; de la abundancia voluntaria de tu mano será lo que dieres, según Jehová tu Dios te hubiere bendecido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Y te alegrarás delante de Jehová tu Dios, tú, tu hijo, tu hija, tu siervo, tu sierva, el levita que habitare en tus ciudades, y el extranjero, el huérfano y la viuda que estuvieren en medio de ti, en el lugar que Jehová tu Dios hubiere escogido para poner allí su nombre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Y acuérdate de que fuiste siervo en Egipto; por tanto, guardarás y cumplirás estos estatutos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; La fiesta solemne de los tabernáculos harás por siete días, cuando hayas hecho la cosecha de tu era y de tu lagar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Y te alegrarás en tus fiestas solemnes, tú, tu hijo, tu hija, tu siervo, tu sierva, y el levita, el extranjero, el huérfano y la viuda que viven en tus poblaciones.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Siete días celebrarás fiesta solemne a Jehová tu Dios en el lugar que Jehová escogiere; porque te habrá bendecido Jehová tu Dios en todos tus frutos, y en toda la obra de tus manos, y estarás verdaderamente alegre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Tres veces cada año aparecerá todo varón tuyo delante de Jehová tu Dios en el lugar que él escogiere: en la fiesta solemne de los panes sin levadura, y en la fiesta solemne de las semanas, y en la fiesta solemne de los tabernáculos. Y ninguno se presentará delante de Jehová con las manos vacías;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; cada uno con la ofrenda de su mano, conforme a la bendición que Jehová tu Dios te hubiere dado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Jueces y oficiales pondrás en todas tus ciudades que Jehová tu Dios te dará en tus tribus, los cuales juzgarán al pueblo con justo juicio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; No tuerzas el derecho; no hagas acepción de personas, ni tomes soborno; porque el soborno ciega los ojos de los sabios, y pervierte las palabras de los justos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; La justicia, la justicia seguirás, para que vivas y heredes la tierra que Jehová tu Dios te da.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; No plantarás ningún árbol para Asera cerca del altar de Jehová tu Dios, que tú te habrás hecho,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; ni te levantarás estatua, lo cual aborrece Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_17">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; No ofrecerás en sacrificio a Jehová tu Dios, buey o cordero en el cual haya falta o alguna cosa mala, pues es abominación a Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Cuando se hallare en medio de ti, en alguna de tus ciudades que Jehová tu Dios te da, hombre o mujer que haya hecho mal ante los ojos de Jehová tu Dios traspasando su pacto,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; que hubiere ido y servido a dioses ajenos, y se hubiere inclinado a ellos, ya sea al sol, o a la luna, o a todo el ejército del cielo, lo cual yo he prohibido;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; y te fuere dado aviso, y después que oyeres y hubieres indagado bien, la cosa pareciere de verdad cierta, que tal abominación ha sido hecha en Israel;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; entonces sacarás a tus puertas al hombre o a la mujer que hubiere hecho esta mala cosa, sea hombre o mujer, y los apedrearás, y así morirán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Por dicho de dos o de tres testigos morirá el que hubiere de morir; no morirá por el dicho de un solo testigo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; La mano de los testigos caerá primero sobre él para matarlo, y después la mano de todo el pueblo; así quitarás el mal de en medio de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Cuando alguna cosa te fuere difícil en el juicio, entre una clase de homicidio y otra, entre una clase de derecho legal y otra, y entre una clase de herida y otra, en negocios de litigio en tus ciudades; entonces te levantarás y recurrirás al lugar que Jehová tu Dios escogiere;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; y vendrás a los sacerdotes levitas, y al juez que hubiere en aquellos días, y preguntarás; y ellos te enseñarán la sentencia del juicio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Y harás según la sentencia que te indiquen los del lugar que Jehová escogiere, y cuidarás de hacer según todo lo que te manifiesten.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Según la ley que te enseñen, y según el juicio que te digan, harás; no te apartarás ni a diestra ni a siniestra de la sentencia que te declaren.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Y el hombre que procediere con soberbia, no obedeciendo al sacerdote que está para ministrar allí delante de Jehová tu Dios, o al juez, el tal morirá; y quitarás el mal de en medio de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Y todo el pueblo oirá, y temerá, y no se ensoberbecerá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Cuando hayas entrado en la tierra que Jehová tu Dios te da, y tomes posesión de ella y la habites, y digas: Pondré un rey sobre mí, como todas las naciones que están en mis alrededores;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; ciertamente pondrás por rey sobre ti al que Jehová tu Dios escogiere; de entre tus hermanos pondrás rey sobre ti; no podrás poner sobre ti a hombre extranjero, que no sea tu hermano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Pero él no aumentará para sí caballos, ni hará volver al pueblo a Egipto con el fin de aumentar caballos; porque Jehová os ha dicho: No volváis nunca por este camino.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Ni tomará para sí muchas mujeres, para que su corazón no se desvíe; ni plata ni oro amontonará para sí en abundancia.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Y cuando se siente sobre el trono de su reino, entonces escribirá para sí en un libro una copia de esta ley, del original que está al cuidado de los sacerdotes levitas;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; y lo tendrá consigo, y leerá en él todos los días de su vida, para que aprenda a temer a Jehová su Dios, para guardar todas las palabras de esta ley y estos estatutos, para ponerlos por obra;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; para que no se eleve su corazón sobre sus hermanos, ni se aparte del mandamiento a diestra ni a siniestra; a fin de que prolongue sus días en su reino, él y sus hijos, en medio de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_18">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Los sacerdotes levitas, es decir, toda la tribu de Leví, no tendrán parte ni heredad en Israel; de las ofrendas quemadas a Jehová y de la heredad de él comerán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; No tendrán, pues, heredad entre sus hermanos; Jehová es su heredad, como él les ha dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y este será el derecho de los sacerdotes de parte del pueblo, de los que ofrecieren en sacrificio buey o cordero: darán al sacerdote la espaldilla, las quijadas y el cuajar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Las primicias de tu grano, de tu vino y de tu aceite, y las primicias de la lana de tus ovejas le darás;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; porque le ha escogido Jehová tu Dios de entre todas tus tribus, para que esté para administrar en el nombre de Jehová, él y sus hijos para siempre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Y cuando saliere un levita de alguna de tus ciudades de entre todo Israel, donde hubiere vivido, y viniere con todo el deseo de su alma al lugar que Jehová escogiere,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; ministrará en el nombre de Jehová su Dios como todos sus hermanos los levitas que estuvieren allí delante de Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Igual ración a la de los otros comerá, además de sus patrimonios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Cuando entres a la tierra que Jehová tu Dios te da, no aprenderás a hacer según las abominaciones de aquellas naciones.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; No sea hallado en ti quien haga pasar a su hijo o a su hija por el fuego, ni quien practique adivinación, ni agorero, ni sortílego, ni hechicero,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; ni encantador, ni adivino, ni mago, ni quien consulte a los muertos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Porque es abominación para con Jehová cualquiera que hace estas cosas, y por estas abominaciones Jehová tu Dios echa estas naciones de delante de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Perfecto serás delante de Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Porque estas naciones que vas a heredar, a agoreros y a adivinos oyen; mas a ti no te ha permitido esto Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Profeta de en medio de ti, de tus hermanos, como yo, te levantará Jehová tu Dios; a él oiréis;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; conforme a todo lo que pediste a Jehová tu Dios en Horeb el día de la asamblea, diciendo: No vuelva yo a oír la voz de Jehová mi Dios, ni vea yo más este gran fuego, para que no muera.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Y Jehová me dijo: Han hablado bien en lo que han dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Profeta les levantaré de en medio de sus hermanos, como tú; y pondré mis palabras en su boca, y él les hablará todo lo que yo le mandare.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Mas a cualquiera que no oyere mis palabras que él hablare en mi nombre, yo le pediré cuenta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; El profeta que tuviere la presunción de hablar palabra en mi nombre, a quien yo no le haya mandado hablar, o que hablare en nombre de dioses ajenos, el tal profeta morirá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Y si dijeres en tu corazón: ¿Cómo conoceremos la palabra que Jehová no ha hablado?;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; si el profeta hablare en nombre de Jehová, y no se cumpliere lo que dijo, ni aconteciere, es palabra que Jehová no ha hablado; con presunción la habló el tal profeta; no tengas temor de él.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_19">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Cuando Jehová tu Dios destruya a las naciones cuya tierra Jehová tu Dios te da a ti, y tú las heredes, y habites en sus ciudades, y en sus casas;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; te apartarás tres ciudades en medio de la tierra que Jehová tu Dios te da para que la poseas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Arreglarás los caminos, y dividirás en tres partes la tierra que Jehová tu Dios te dará en heredad, y será para que todo homicida huya allí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y este es el caso del homicida que huirá allí, y vivirá: aquel que hiriere a su prójimo sin intención y sin haber tenido enemistad con él anteriormente;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; como el que fuere con su prójimo al monte a cortar leña, y al dar su mano el golpe con el hacha para cortar algún leño, saltare el hierro del cabo, y diere contra su prójimo y éste muriere; aquél huirá a una de estas ciudades, y vivirá;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; no sea que el vengador de la sangre, enfurecido, persiga al homicida, y le alcance por ser largo el camino, y le hiera de muerte, no debiendo ser condenado a muerte por cuanto no tenía enemistad con su prójimo anteriormente.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Por tanto yo te mando, diciendo: Separarás tres ciudades.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Y si Jehová tu Dios ensanchare tu territorio, como lo juró a tus padres, y te diere toda la tierra que prometió dar a tus padres,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; siempre y cuando guardares todos estos mandamientos que yo te prescribo hoy, para ponerlos por obra; que ames a Jehová tu Dios y andes en sus caminos todos los días; entonces añadirás tres ciudades más a estas tres,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; para que no sea derramada sangre inocente en medio de la tierra que Jehová tu Dios te da por heredad, y no seas culpado de derramamiento de sangre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Pero si hubiere alguno que aborreciere a su prójimo y lo acechare, y se levantare contra él y lo hiriere de muerte, y muriere; si huyere a alguna de estas ciudades,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; entonces los ancianos de su ciudad enviarán y lo sacarán de allí, y lo entregarán en mano del vengador de la sangre para que muera.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; No le compadecerás; y quitarás de Israel la sangre inocente, y te irá bien.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; En la heredad que poseas en la tierra que Jehová tu Dios te da, no reducirás los límites de la propiedad de tu prójimo, que fijaron los antiguos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; No se tomará en cuenta a un solo testigo contra ninguno en cualquier delito ni en cualquier pecado, en relación con cualquiera ofensa cometida. Sólo por el testimonio de dos o tres testigos se mantendrá la acusación.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Cuando se levantare testigo falso contra alguno, para testificar contra él,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; entonces los dos litigantes se presentarán delante de Jehová, y delante de los sacerdotes y de los jueces que hubiere en aquellos días.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Y los jueces inquirirán bien; y si aquel testigo resultare falso, y hubiere acusado falsamente a su hermano,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; entonces haréis a él como él pensó hacer a su hermano; y quitarás el mal de en medio de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Y los que quedaren oirán y temerán, y no volverán a hacer más una maldad semejante en medio de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Y no le compadecerás; vida por vida, ojo por ojo, diente por diente, mano por mano, pie por pie.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_20">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Cuando salgas a la guerra contra tus enemigos, si vieres caballos y carros, y un pueblo más grande que tú, no tengas temor de ellos, porque Jehová tu Dios está contigo, el cual te sacó de tierra de Egipto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y cuando os acerquéis para combatir, se pondrá en pie el sacerdote y hablará al pueblo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; y les dirá: Oye, Israel, vosotros os juntáis hoy en batalla contra vuestros enemigos; no desmaye vuestro corazón, no temáis, ni os azoréis, ni tampoco os desalentéis delante de ellos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; porque Jehová vuestro Dios va con vosotros, para pelear por vosotros contra vuestros enemigos, para salvaros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y los oficiales hablarán al pueblo, diciendo: ¿Quién ha edificado casa nueva, y no la ha estrenado? Vaya, y vuélvase a su casa, no sea que muera en la batalla, y algún otro la estrene.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; ¿Y quién ha plantado viña, y no ha disfrutado de ella? Vaya, y vuélvase a su casa, no sea que muera en la batalla, y algún otro la disfrute.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; ¿Y quién se ha desposado con mujer, y no la ha tomado? Vaya, y vuélvase a su casa, no sea que muera en la batalla, y algún otro la tome.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Y volverán los oficiales a hablar al pueblo, y dirán: ¿Quién es hombre medroso y pusilánime? Vaya, y vuélvase a su casa, y no apoque el corazón de sus hermanos, como el corazón suyo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Y cuando los oficiales acaben de hablar al pueblo, entonces los capitanes del ejército tomarán el mando a la cabeza del pueblo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Cuando te acerques a una ciudad para combatirla, le intimarás la paz.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Y si respondiere: Paz, y te abriere, todo el pueblo que en ella fuere hallado te será tributario, y te servirá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Mas si no hiciere paz contigo, y emprendiere guerra contigo, entonces la sitiarás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Luego que Jehová tu Dios la entregue en tu mano, herirás a todo varón suyo a filo de espada.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Solamente las mujeres y los niños, y los animales, y todo lo que haya en la ciudad, todo su botín tomarás para ti; y comerás del botín de tus enemigos, los cuales Jehová tu Dios te entregó.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Así harás a todas las ciudades que estén muy lejos de ti, que no sean de las ciudades de estas naciones.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Pero de las ciudades de estos pueblos que Jehová tu Dios te da por heredad, ninguna persona dejarás con vida,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; sino que los destruirás completamente: al heteo, al amorreo, al cananeo, al ferezeo, al heveo y al jebuseo, como Jehová tu Dios te ha mandado;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; para que no os enseñen a hacer según todas sus abominaciones que ellos han hecho para sus dioses, y pequéis contra Jehová vuestro Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Cuando sities a alguna ciudad, peleando contra ella muchos días para tomarla, no destruirás sus árboles metiendo hacha en ellos, porque de ellos podrás comer; y no los talarás, porque el árbol del campo no es hombre para venir contra ti en el sitio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Mas el árbol que sepas que no lleva fruto, podrás destruirlo y talarlo, para construir baluarte contra la ciudad que te hace la guerra, hasta sojuzgarla.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_21">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Si en la tierra que Jehová tu Dios te da para que la poseas, fuere hallado alguien muerto, tendido en el campo, y no se supiere quién lo mató,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; entonces tus ancianos y tus jueces saldrán y medirán la distancia hasta las ciudades que están alrededor del muerto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y los ancianos de la ciudad más cercana al lugar donde fuere hallado el muerto, tomarán de las vacas una becerra que no haya trabajado, que no haya llevado yugo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; y los ancianos de aquella ciudad traerán la becerra a un valle escabroso, que nunca haya sido arado ni sembrado, y quebrarán la cerviz de la becerra allí en el valle.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Entonces vendrán los sacerdotes hijos de Leví, porque a ellos escogió Jehová tu Dios para que le sirvan, y para bendecir en el nombre de Jehová; y por la palabra de ellos se decidirá toda disputa y toda ofensa.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Y todos los ancianos de la ciudad más cercana al lugar donde fuere hallado el muerto lavarán sus manos sobre la becerra cuya cerviz fue quebrada en el valle;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; y protestarán y dirán: Nuestras manos no han derramado esta sangre, ni nuestros ojos lo han visto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Perdona a tu pueblo Israel, al cual redimiste, oh Jehová; y no culpes de sangre inocente a tu pueblo Israel. Y la sangre les será perdonada.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Y tú quitarás la culpa de la sangre inocente de en medio de ti, cuando hicieres lo que es recto ante los ojos de Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Cuando salieres a la guerra contra tus enemigos, y Jehová tu Dios los entregare en tu mano, y tomares de ellos cautivos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; y vieres entre los cautivos a alguna mujer hermosa, y la codiciares, y la tomares para ti por mujer,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; la meterás en tu casa; y ella rapará su cabeza, y cortará sus uñas,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; y se quitará el vestido de su cautiverio, y se quedará en tu casa; y llorará a su padre y a su madre un mes entero; y después podrás llegarte a ella, y tú serás su marido, y ella será tu mujer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Y si no te agradare, la dejarás en libertad; no la venderás por dinero, ni la tratarás como esclava, por cuanto la humillaste.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Si un hombre tuviere dos mujeres, la una amada y la otra aborrecida, y la amada y la aborrecida le hubieren dado hijos, y el hijo primogénito fuere de la aborrecida;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; en el día que hiciere heredar a sus hijos lo que tuviere, no podrá dar el derecho de primogenitura al hijo de la amada con preferencia al hijo de la aborrecida, que es el primogénito;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; mas al hijo de la aborrecida reconocerá como primogénito, para darle el doble de lo que correspondiere a cada uno de los demás; porque él es el principio de su vigor, y suyo es el derecho de la primogenitura.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Si alguno tuviere un hijo contumaz y rebelde, que no obedeciere a la voz de su padre ni a la voz de su madre, y habiéndole castigado, no les obedeciere;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; entonces lo tomarán su padre y su madre, y lo sacarán ante los ancianos de su ciudad, y a la puerta del lugar donde viva;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; y dirán a los ancianos de la ciudad: Este nuestro hijo es contumaz y rebelde, no obedece a nuestra voz; es glotón y borracho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Entonces todos los hombres de su ciudad lo apedrearán, y morirá; así quitarás el mal de en medio de ti, y todo Israel oirá, y temerá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Si alguno hubiere cometido algún crimen digno de muerte, y lo hiciereis morir, y lo colgareis en un madero,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; no dejaréis que su cuerpo pase la noche sobre el madero; sin falta lo enterrarás el mismo día, porque maldito por Dios es el colgado; y no contaminarás tu tierra que Jehová tu Dios te da por heredad.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_22">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Si vieres extraviado el buey de tu hermano, o su cordero, no le negarás tu ayuda; lo volverás a tu hermano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y si tu hermano no fuere tu vecino, o no lo conocieres, lo recogerás en tu casa, y estará contigo hasta que tu hermano lo busque, y se lo devolverás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Así harás con su asno, así harás también con su vestido, y lo mismo harás con toda cosa de tu hermano que se le perdiere y tú la hallares; no podrás negarle tu ayuda.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Si vieres el asno de tu hermano, o su buey, caído en el camino, no te apartarás de él; le ayudarás a levantarlo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; No vestirá la mujer traje de hombre, ni el hombre vestirá ropa de mujer; porque abominación es a Jehová tu Dios cualquiera que esto hace.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Cuando encuentres por el camino algún nido de ave en cualquier árbol, o sobre la tierra, con pollos o huevos, y la madre echada sobre los pollos o sobre los huevos, no tomarás la madre con los hijos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Dejarás ir a la madre, y tomarás los pollos para ti, para que te vaya bien, y prolongues tus días.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Cuando edifiques casa nueva, harás pretil a tu terrado, para que no eches culpa de sangre sobre tu casa, si de él cayere alguno.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; No sembrarás tu viña con semillas diversas, no sea que se pierda todo, tanto la semilla que sembraste como el fruto de la viña.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; No ararás con buey y con asno juntamente.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; No vestirás ropa de lana y lino juntamente.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Te harás flecos en las cuatro puntas de tu manto con que te cubras.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Cuando alguno tomare mujer, y después de haberse llegado a ella la aborreciere,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; y le atribuyere faltas que den que hablar, y dijere: A esta mujer tomé, y me llegué a ella, y no la hallé virgen;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; entonces el padre de la joven y su madre tomarán y sacarán las señales de la virginidad de la doncella a los ancianos de la ciudad, en la puerta;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; y dirá el padre de la joven a los ancianos: Yo di mi hija a este hombre por mujer, y él la aborrece;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; y he aquí, él le atribuye faltas que dan que hablar, diciendo: No he hallado virgen a tu hija; pero ved aquí las señales de la virginidad de mi hija. Y extenderán la vestidura delante de los ancianos de la ciudad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Entonces los ancianos de la ciudad tomarán al hombre y lo castigarán;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; y le multarán en cien piezas de plata, las cuales darán al padre de la joven, por cuanto esparció mala fama sobre una virgen de Israel; y la tendrá por mujer, y no podrá despedirla en todos sus días.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Mas si resultare ser verdad que no se halló virginidad en la joven,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; entonces la sacarán a la puerta de la casa de su padre, y la apedrearán los hombres de su ciudad, y morirá, por cuanto hizo vileza en Israel fornicando en casa de su padre; así quitarás el mal de en medio de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Si fuere sorprendido alguno acostado con una mujer casada con marido, ambos morirán, el hombre que se acostó con la mujer, y la mujer también; así quitarás el mal de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Si hubiere una muchacha virgen desposada con alguno, y alguno la hallare en la ciudad, y se acostare con ella;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; entonces los sacaréis a ambos a la puerta de la ciudad, y los apedrearéis, y morirán; la joven porque no dio voces en la ciudad, y el hombre porque humilló a la mujer de su prójimo; así quitarás el mal de en medio de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Mas si un hombre hallare en el campo a la joven desposada, y la forzare aquel hombre, acostándose con ella, morirá solamente el hombre que se acostó con ella;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; mas a la joven no le harás nada; no hay en ella culpa de muerte; pues como cuando alguno se levanta contra su prójimo y le quita la vida, así es en este caso.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Porque él la halló en el campo; dio voces la joven desposada, y no hubo quien la librase.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Cuando algún hombre hallare a una joven virgen que no fuere desposada, y la tomare y se acostare con ella, y fueren descubiertos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; entonces el hombre que se acostó con ella dará al padre de la joven cincuenta piezas de plata, y ella será su mujer, por cuanto la humilló; no la podrá despedir en todos sus días.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Ninguno tomará la mujer de su padre, ni profanará el lecho de su padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_23">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; No entrará en la congregación de Jehová el que tenga magullados los testículos, o amputado su miembro viril.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; No entrará bastardo en la congregación de Jehová; ni hasta la décima generación no entrarán en la congregación de Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; No entrará amonita ni moabita en la congregación de Jehová, ni hasta la décima generación de ellos; no entrarán en la congregación de Jehová para siempre,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; por cuanto no os salieron a recibir con pan y agua al camino, cuando salisteis de Egipto, y porque alquilaron contra ti a Balaam hijo de Beor, de Petor en Mesopotamia, para maldecirte.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Mas no quiso Jehová tu Dios oír a Balaam; y Jehová tu Dios te convirtió la maldición en bendición, porque Jehová tu Dios te amaba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; No procurarás la paz de ellos ni su bien en todos los días para siempre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; No aborrecerás al edomita, porque es tu hermano; no aborrecerás al egipcio, porque forastero fuiste en su tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Los hijos que nacieren de ellos, en la tercera generación entrarán en la congregación de Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Cuando salieres a campaña contra tus enemigos, te guardarás de toda cosa mala.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Si hubiere en medio de ti alguno que no fuere limpio, por razón de alguna impureza acontecida de noche, saldrá fuera del campamento, y no entrará en él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Pero al caer la noche se lavará con agua, y cuando se hubiere puesto el sol, podrá entrar en el campamento.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Tendrás un lugar fuera del campamento adonde salgas;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; tendrás también entre tus armas una estaca; y cuando estuvieres allí fuera, cavarás con ella, y luego al volverte cubrirás tu excremento;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; porque Jehová tu Dios anda en medio de tu campamento, para librarte y para entregar a tus enemigos delante de ti; por tanto, tu campamento ha de ser santo, para que él no vea en ti cosa inmunda, y se vuelva de en pos de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; No entregarás a su señor el siervo que se huyere a ti de su amo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Morará contigo, en medio de ti, en el lugar que escogiere en alguna de tus ciudades, donde a bien tuviere; no le oprimirás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; No haya ramera de entre las hijas de Israel, ni haya sodomita de entre los hijos de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; No traerás la paga de una ramera ni el precio de un perro a la casa de Jehová tu Dios por ningún voto; porque abominación es a Jehová tu Dios tanto lo uno como lo otro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; No exigirás de tu hermano interés de dinero, ni interés de comestibles, ni de cosa alguna de que se suele exigir interés.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Del extraño podrás exigir interés, mas de tu hermano no lo exigirás, para que te bendiga Jehová tu Dios en toda obra de tus manos en la tierra adonde vas para tomar posesión de ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Cuando haces voto a Jehová tu Dios, no tardes en pagarlo; porque ciertamente lo demandará Jehová tu Dios de ti, y sería pecado en ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Mas cuando te abstengas de prometer, no habrá en ti pecado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Pero lo que hubiere salido de tus labios, lo guardarás y lo cumplirás, conforme lo prometiste a Jehová tu Dios, pagando la ofrenda voluntaria que prometiste con tu boca.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Cuando entres en la viña de tu prójimo, podrás comer uvas hasta saciarte; mas no pondrás en tu cesto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Cuando entres en la mies de tu prójimo, podrás arrancar espigas con tu mano; mas no aplicarás hoz a la mies de tu prójimo.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_24">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Cuando alguno tomare mujer y se casare con ella, si no le agradare por haber hallado en ella alguna cosa indecente, le escribirá carta de divorcio, y se la entregará en su mano, y la despedirá de su casa.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y salida de su casa, podrá ir y casarse con otro hombre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Pero si la aborreciere este último, y le escribiere carta de divorcio, y se la entregare en su mano, y la despidiere de su casa; o si hubiere muerto el postrer hombre que la tomó por mujer,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; no podrá su primer marido, que la despidió, volverla a tomar para que sea su mujer, después que fue envilecida; porque es abominación delante de Jehová, y no has de pervertir la tierra que Jehová tu Dios te da por heredad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Cuando alguno fuere recién casado, no saldrá a la guerra, ni en ninguna cosa se le ocupará; libre estará en su casa por un año, para alegrar a la mujer que tomó.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; No tomarás en prenda la muela del molino, ni la de abajo ni la de arriba; porque sería tomar en prenda la vida del hombre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Cuando fuere hallado alguno que hubiere hurtado a uno de sus hermanos los hijos de Israel, y le hubiere esclavizado, o le hubiere vendido, morirá el tal ladrón, y quitarás el mal de en medio de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; En cuanto a la plaga de la lepra, ten cuidado de observar diligentemente y hacer según todo lo que os enseñaren los sacerdotes levitas; según yo les he mandado, así cuidaréis de hacer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Acuérdate de lo que hizo Jehová tu Dios a María en el camino, después que salisteis de Egipto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Cuando entregares a tu prójimo alguna cosa prestada, no entrarás en su casa para tomarle prenda.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Te quedarás fuera, y el hombre a quien prestaste te sacará la prenda.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Y si el hombre fuere pobre, no te acostarás reteniendo aún su prenda.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Sin falta le devolverás la prenda cuando el sol se ponga, para que pueda dormir en su ropa, y te bendiga; y te será justicia delante de Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; No oprimirás al jornalero pobre y menesteroso, ya sea de tus hermanos o de los extranjeros que habitan en tu tierra dentro de tus ciudades.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; En su día le darás su jornal, y no se pondrá el sol sin dárselo; pues es pobre, y con él sustenta su vida; para que no clame contra ti a Jehová, y sea en ti pecado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Los padres no morirán por los hijos, ni los hijos por los padres; cada uno morirá por su pecado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; No torcerás el derecho del extranjero ni del huérfano, ni tomarás en prenda la ropa de la viuda,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; sino que te acordarás que fuiste siervo en Egipto, y que de allí te rescató Jehová tu Dios; por tanto, yo te mando que hagas esto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Cuando siegues tu mies en tu campo, y olvides alguna gavilla en el campo, no volverás para recogerla; será para el extranjero, para el huérfano y para la viuda; para que te bendiga Jehová tu Dios en toda obra de tus manos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Cuando sacudas tus olivos, no recorrerás las ramas que hayas dejado tras de ti; serán para el extranjero, para el huérfano y para la viuda.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Cuando vendimies tu viña, no rebuscarás tras de ti; será para el extranjero, para el huérfano y para la viuda.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Y acuérdate que fuiste siervo en tierra de Egipto; por tanto, yo te mando que hagas esto.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_25">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Si hubiere pleito entre algunos, y acudieren al tribunal para que los jueces los juzguen, éstos absolverán al justo, y condenarán al culpable.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y si el delincuente mereciere ser azotado, entonces el juez le hará echar en tierra, y le hará azotar en su presencia; según su delito será el número de azotes.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Se podrá dar cuarenta azotes, no más; no sea que, si lo hirieren con muchos azotes más que éstos, se sienta tu hermano envilecido delante de tus ojos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; No pondrás bozal al buey cuando trillare.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Cuando hermanos habitaren juntos, y muriere alguno de ellos, y no tuviere hijo, la mujer del muerto no se casará fuera con hombre extraño; su cuñado se llegará a ella, y la tomará por su mujer, y hará con ella parentesco.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Y el primogénito que ella diere a luz sucederá en el nombre de su hermano muerto, para que el nombre de éste no sea borrado de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Y si el hombre no quisiere tomar a su cuñada, irá entonces su cuñada a la puerta, a los ancianos, y dirá: Mi cuñado no quiere suscitar nombre en Israel a su hermano; no quiere emparentar conmigo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Entonces los ancianos de aquella ciudad lo harán venir, y hablarán con él; y si él se levantare y dijere: No quiero tomarla,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; se acercará entonces su cuñada a él delante de los ancianos, y le quitará el calzado del pie, y le escupirá en el rostro, y hablará y dirá: Así será hecho al varón que no quiere edificar la casa de su hermano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Y se le dará este nombre en Israel: La casa del descalzado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Si algunos riñeren uno con otro, y se acercare la mujer de uno para librar a su marido de mano del que le hiere, y alargando su mano asiere de sus partes vergonzosas,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; le cortarás entonces la mano; no la perdonarás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; No tendrás en tu bolsa pesa grande y pesa chica,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; ni tendrás en tu casa efa   grande y efa pequeño.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Pesa exacta y justa tendrás; efa   cabal y justo tendrás, para que tus días sean prolongados sobre la tierra que Jehová tu Dios te da.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Porque abominación es a Jehová tu Dios cualquiera que hace esto, y cualquiera que hace injusticia.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Acuérdate de lo que hizo Amalec contigo en el camino, cuando salías de Egipto;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; de cómo te salió al encuentro en el camino, y te desbarató la retaguardia de todos los débiles que iban detrás de ti, cuando tú estabas cansado y trabajado; y no tuvo ningún temor de Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Por tanto, cuando Jehová tu Dios te dé descanso de todos tus enemigos alrededor, en la tierra que Jehová tu Dios te da por heredad para que la poseas, borrarás la memoria de Amalec de debajo del cielo; no lo olvides.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_26">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Cuando hayas entrado en la tierra que Jehová tu Dios te da por herencia, y tomes posesión de ella y la habites,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; entonces tomarás de las primicias de todos los frutos que sacares de la tierra que Jehová tu Dios te da, y las pondrás en una canasta, e irás al lugar que Jehová tu Dios escogiere para hacer habitar allí su nombre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y te presentarás al sacerdote que hubiere en aquellos días, y le dirás: Declaro hoy a Jehová tu Dios, que he entrado en la tierra que juró Jehová a nuestros padres que nos daría.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y el sacerdote tomará la canasta de tu mano, y la pondrá delante del altar de Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Entonces hablarás y dirás delante de Jehová tu Dios: Un arameo a punto de perecer fue mi padre, el cual descendió a Egipto y habitó allí con pocos hombres, y allí creció y llegó a ser una nación grande, fuerte y numerosa;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; y los egipcios nos maltrataron y nos afligieron, y pusieron sobre nosotros dura servidumbre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Y clamamos a Jehová el Dios de nuestros padres; y Jehová oyó nuestra voz, y vio nuestra aflicción, nuestro trabajo y nuestra opresión;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; y Jehová nos sacó de Egipto con mano fuerte, con brazo extendido, con grande espanto, y con señales y con milagros;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; y nos trajo a este lugar, y nos dio esta tierra, tierra que fluye leche y miel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Y ahora, he aquí he traído las primicias del fruto de la tierra que me diste, oh Jehová. Y lo dejarás delante de Jehová tu Dios, y adorarás delante de Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Y te alegrarás en todo el bien que Jehová tu Dios te haya dado a ti y a tu casa, así tú como el levita y el extranjero que está en medio de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Cuando acabes de diezmar todo el diezmo de tus frutos en el año tercero, el año del diezmo, darás también al levita, al extranjero, al huérfano y a la viuda; y comerán en tus aldeas, y se saciarán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Y dirás delante de Jehová tu Dios: He sacado lo consagrado de mi casa, y también lo he dado al levita, al extranjero, al huérfano y a la viuda, conforme a todo lo que me has mandado; no he transgredido tus mandamientos, ni me he olvidado de ellos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; No he comido de ello en mi luto, ni he gastado de ello estando yo inmundo, ni de ello he ofrecido a los muertos; he obedecido a la voz de Jehová mi Dios, he hecho conforme a todo lo que me has mandado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Mira desde tu morada santa, desde el cielo, y bendice a tu pueblo Israel, y a la tierra que nos has dado, como juraste a nuestros padres, tierra que fluye leche y miel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Jehová tu Dios te manda hoy que cumplas estos estatutos y decretos; cuida, pues, de ponerlos por obra con todo tu corazón y con toda tu alma.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Has declarado solemnemente hoy que Jehová es tu Dios, y que andarás en sus caminos, y guardarás sus estatutos, sus mandamientos y sus decretos, y que escucharás su voz.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Y Jehová ha declarado hoy que tú eres pueblo suyo, de su exclusiva posesión, como te lo ha prometido, para que guardes todos sus mandamientos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; a fin de exaltarte sobre todas las naciones que hizo, para loor y fama y gloria, y para que seas un pueblo santo a Jehová tu Dios, como él ha dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_27">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Ordenó Moisés, con los ancianos de Israel, al pueblo, diciendo: Guardaréis todos los mandamientos que yo os prescribo hoy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y el día que pases el Jordán a la tierra que Jehová tu Dios te da, levantarás piedras grandes, y las revocarás con cal;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; y escribirás en ellas todas las palabras de esta ley, cuando hayas pasado para entrar en la tierra que Jehová tu Dios te da, tierra que fluye leche y miel, como Jehová el Dios de tus padres te ha dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Cuando, pues, hayas pasado el Jordán, levantarás estas piedras que yo os mando hoy, en el monte Ebal, y las revocarás con cal;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; y edificarás allí un altar a Jehová tu Dios, altar de piedras; no alzarás sobre ellas instrumento de hierro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; De piedras enteras edificarás el altar de Jehová tu Dios, y ofrecerás sobre él holocausto a Jehová tu Dios;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; y sacrificarás ofrendas de paz, y comerás allí, y te alegrarás delante de Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Y escribirás muy claramente en las piedras todas las palabras de esta ley.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Y Moisés, con los sacerdotes levitas, habló a todo Israel, diciendo: Guarda silencio y escucha, oh Israel; hoy has venido a ser pueblo de Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Oirás, pues, la voz de Jehová tu Dios, y cumplirás sus mandamientos y sus estatutos, que yo te ordeno hoy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Y mandó Moisés al pueblo en aquel día, diciendo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Cuando hayas pasado el Jordán, éstos estarán sobre el monte Gerizim para bendecir al pueblo: Simeón, Leví, Judá, Isacar, José y Benjamín.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Y éstos estarán sobre el monte Ebal para pronunciar la maldición: Rubén, Gad, Aser, Zabulón, Dan y Neftalí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Y hablarán los levitas, y dirán a todo varón de Israel en alta voz:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Maldito el hombre que hiciere escultura o imagen de fundición, abominación a Jehová, obra de mano de artífice, y la pusiere en oculto. Y todo el pueblo responderá y dirá: Amén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Maldito el que deshonrare a su padre o a su madre. Y dirá todo el pueblo: Amén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Maldito el que redujere el límite de su prójimo. Y dirá todo el pueblo: Amén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Maldito el que hiciere errar al ciego en el camino. Y dirá todo el pueblo: Amén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Maldito el que pervirtiere el derecho del extranjero, del huérfano y de la viuda. Y dirá todo el pueblo: Amén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Maldito el que se acostare con la mujer de su padre, por cuanto descubrió el regazo de su padre. Y dirá todo el pueblo: Amén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Maldito el que se ayuntare con cualquier bestia. Y dirá todo el pueblo: Amén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Maldito el que se acostare con su hermana, hija de su padre, o hija de su madre. Y dirá todo el pueblo: Amén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Maldito el que se acostare con su suegra. Y dirá todo el pueblo: Amén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Maldito el que hiriere a su prójimo ocultamente. Y dirá todo el pueblo: Amén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Maldito el que recibiere soborno para quitar la vida al inocente. Y dirá todo el pueblo: Amén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Maldito el que no confirmare las palabras de esta ley para hacerlas. Y dirá todo el pueblo: Amén.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_28">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Acontecerá que si oyeres atentamente la voz de Jehová tu Dios, para guardar y poner por obra todos sus mandamientos que yo te prescribo hoy, también Jehová tu Dios te exaltará sobre todas las naciones de la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y vendrán sobre ti todas estas bendiciones, y te alcanzarán, si oyeres la voz de Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Bendito serás tú en la ciudad, y bendito tú en el campo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Bendito el fruto de tu vientre, el fruto de tu tierra, el fruto de tus bestias, la cría de tus vacas y los rebaños de tus ovejas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Benditas serán tu canasta y tu artesa de amasar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Bendito serás en tu entrar, y bendito en tu salir.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Jehová derrotará a tus enemigos que se levantaren contra ti; por un camino saldrán contra ti, y por siete caminos huirán de delante de ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Jehová te enviará su bendición sobre tus graneros, y sobre todo aquello en que pusieres tu mano; y te bendecirá en la tierra que Jehová tu Dios te da.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Te confirmará Jehová por pueblo santo suyo, como te lo ha jurado, cuando guardares los mandamientos de Jehová tu Dios, y anduvieres en sus caminos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Y verán todos los pueblos de la tierra que el nombre de Jehová es invocado sobre ti, y te temerán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Y te hará Jehová sobreabundar en bienes, en el fruto de tu vientre, en el fruto de tu bestia, y en el fruto de tu tierra, en el país que Jehová juró a tus padres que te había de dar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Te abrirá Jehová su buen tesoro, el cielo, para enviar la lluvia a tu tierra en su tiempo, y para bendecir toda obra de tus manos. Y prestarás a muchas naciones, y tú no pedirás prestado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Te pondrá Jehová por cabeza, y no por cola; y estarás encima solamente, y no estarás debajo, si obedecieres los mandamientos de Jehová tu Dios, que yo te ordeno hoy, para que los guardes y cumplas,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; y si no te apartares de todas las palabras que yo te mando hoy, ni a diestra ni a siniestra, para ir tras dioses ajenos y servirles.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Pero acontecerá, si no oyeres la voz de Jehová tu Dios, para procurar cumplir todos sus mandamientos y sus estatutos que yo te intimo hoy, que vendrán sobre ti todas estas maldiciones, y te alcanzarán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Maldito serás tú en la ciudad, y maldito en el campo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Maldita tu canasta, y tu artesa de amasar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Maldito el fruto de tu vientre, el fruto de tu tierra, la cría de tus vacas, y los rebaños de tus ovejas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Maldito serás en tu entrar, y maldito en tu salir.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Y Jehová enviará contra ti la maldición, quebranto y asombro en todo cuanto pusieres mano e hicieres, hasta que seas destruido, y perezcas pronto a causa de la maldad de tus obras por las cuales me habrás dejado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Jehová traerá sobre ti mortandad, hasta que te consuma de la tierra a la cual entras para tomar posesión de ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Jehová te herirá de tisis, de fiebre, de inflamación y de ardor, con sequía, con calamidad repentina y con añublo; y te perseguirán hasta que perezcas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Y los cielos que están sobre tu cabeza serán de bronce, y la tierra que está debajo de ti, de hierro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Dará Jehová por lluvia a tu tierra polvo y ceniza; de los cielos descenderán sobre ti hasta que perezcas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Jehová te entregará derrotado delante de tus enemigos; por un camino saldrás contra ellos, y por siete caminos huirás delante de ellos; y serás vejado por todos los reinos de la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Y tus cadáveres servirán de comida a toda ave del cielo y fiera de la tierra, y no habrá quien las espante.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Jehová te herirá con la úlcera de Egipto, con tumores, con sarna, y con comezón de que no puedas ser curado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Jehová te herirá con locura, ceguera y turbación de espíritu;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; y palparás a mediodía como palpa el ciego en la oscuridad, y no serás prosperado en tus caminos; y no serás sino oprimido y robado todos los días, y no habrá quien te salve.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Te desposarás con mujer, y otro varón dormirá con ella; edificarás casa, y no habitarás en ella; plantarás viña, y no la disfrutarás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Tu buey será matado delante de tus ojos, y tú no comerás de él; tu asno será arrebatado de delante de ti, y no te será devuelto; tus ovejas serán dadas a tus enemigos, y no tendrás quien te las rescate.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Tus hijos y tus hijas serán entregados a otro pueblo, y tus ojos lo verán, y desfallecerán por ellos todo el día; y no habrá fuerza en tu mano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; El fruto de tu tierra y de todo tu trabajo comerá pueblo que no conociste; y no serás sino oprimido y quebrantado todos los días.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Y enloquecerás a causa de lo que verás con tus ojos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; Te herirá Jehová con maligna pústula en las rodillas y en las piernas, desde la planta de tu pie hasta tu coronilla, sin que puedas ser curado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Jehová te llevará a ti, y al rey que hubieres puesto sobre ti, a nación que no conociste ni tú ni tus padres; y allá servirás a dioses ajenos, al palo y a la piedra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Y serás motivo de horror, y servirás de refrán y de burla a todos los pueblos a los cuales te llevará Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; Sacarás mucha semilla al campo, y recogerás poco, porque la langosta lo consumirá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Plantarás viñas y labrarás, pero no beberás vino, ni recogerás uvas, porque el gusano se las comerá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Tendrás olivos en todo tu territorio, mas no te ungirás con el aceite, porque tu aceituna se caerá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Hijos e hijas engendrarás, y no serán para ti, porque irán en cautiverio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; Toda tu arboleda y el fruto de tu tierra serán consumidos por la langosta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">43</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;43&lt;/small&gt; El extranjero que estará en medio de ti se elevará sobre ti muy alto, y tú descenderás muy abajo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">44</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;44&lt;/small&gt; El te prestará a ti, y tú no le prestarás a él; él será por cabeza, y tú serás por cola.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">45</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;45&lt;/small&gt; Y vendrán sobre ti todas estas maldiciones, y te perseguirán, y te alcanzarán hasta que perezcas; por cuanto no habrás atendido a la voz de Jehová tu Dios, para guardar sus mandamientos y sus estatutos, que él te mandó;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">46</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;46&lt;/small&gt; y serán en ti por señal y por maravilla, y en tu descendencia para siempre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">47</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;47&lt;/small&gt; Por cuanto no serviste a Jehová tu Dios con alegría y con gozo de corazón, por la abundancia de todas las cosas,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">48</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;48&lt;/small&gt; servirás, por tanto, a tus enemigos que enviare Jehová contra ti, con hambre y con sed y con desnudez, y con falta de todas las cosas; y él pondrá yugo de hierro sobre tu cuello, hasta destruirte.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">49</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;49&lt;/small&gt; Jehová traerá contra ti una nación de lejos, del extremo de la tierra, que vuele como águila, nación cuya lengua no entiendas;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">50</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;50&lt;/small&gt; gente fiera de rostro, que no tendrá respeto al anciano, ni perdonará al niño;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">51</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;51&lt;/small&gt; y comerá el fruto de tu bestia y el fruto de tu tierra, hasta que perezcas; y no te dejará grano, ni mosto, ni aceite, ni la cría de tus vacas, ni los rebaños de tus ovejas, hasta destruirte.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">52</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;52&lt;/small&gt; Pondrá sitio a todas tus ciudades, hasta que caigan tus muros altos y fortificados en que tú confías, en toda tu tierra; sitiará, pues, todas tus ciudades y toda la tierra que Jehová tu Dios te hubiere dado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">53</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;53&lt;/small&gt; Y comerás el fruto de tu vientre, la carne de tus hijos y de tus hijas que Jehová tu Dios te dio, en el sitio y en el apuro con que te angustiará tu enemigo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">54</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;54&lt;/small&gt; El hombre tierno en medio de ti, y el muy delicado, mirará con malos ojos a su hermano, y a la mujer de su seno, y al resto de sus hijos que le quedaren;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">55</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;55&lt;/small&gt; para no dar a alguno de ellos de la carne de sus hijos, que él comiere, por no haberle quedado nada, en el asedio y en el apuro con que tu enemigo te oprimirá en todas tus ciudades.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">56</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;56&lt;/small&gt; La tierna y la delicada entre vosotros, que nunca la planta de su pie intentaría sentar sobre la tierra, de pura delicadeza y ternura, mirará con malos ojos al marido de su seno, a su hijo, a su hija,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">57</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;57&lt;/small&gt; al recién nacido que sale de entre sus pies, y a sus hijos que diere a luz; pues los comerá ocultamente, por la carencia de todo, en el asedio y en el apuro con que tu enemigo te oprimirá en tus ciudades.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">58</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;58&lt;/small&gt; Si no cuidares de poner por obra todas las palabras de esta ley que están escritas en este libro, temiendo este nombre glorioso y temible: JEHOVÁ TU DIOS,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">59</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;59&lt;/small&gt; entonces Jehová aumentará maravillosamente tus plagas y las plagas de tu descendencia, plagas grandes y permanentes, y enfermedades malignas y duraderas;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">60</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;60&lt;/small&gt; y traerá sobre ti todos los males de Egipto, delante de los cuales temiste, y no te dejarán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">61</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;61&lt;/small&gt; Asimismo toda enfermedad y toda plaga que no está escrita en el libro de esta ley, Jehová la enviará sobre ti, hasta que seas destruido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">62</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;62&lt;/small&gt; Y quedaréis pocos en número, en lugar de haber sido como las estrellas del cielo en multitud, por cuanto no obedecisteis a la voz de Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">63</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;63&lt;/small&gt; Así como Jehová se gozaba en haceros bien y en multiplicaros, así se gozará Jehová en arruinaros y en destruiros; y seréis arrancados de sobre la tierra a la cual entráis para tomar posesión de ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">64</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;64&lt;/small&gt; Y Jehová te esparcirá por todos los pueblos, desde un extremo de la tierra hasta el otro extremo; y allí servirás a dioses ajenos que no conociste tú ni tus padres, al leño y a la piedra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">65</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;65&lt;/small&gt; Y ni aun entre estas naciones descansarás, ni la planta de tu pie tendrá reposo; pues allí te dará Jehová corazón temeroso, y desfallecimiento de ojos, y tristeza de alma;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">66</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;66&lt;/small&gt; y tendrás tu vida como algo que pende delante de ti, y estarás temeroso de noche y de día, y no tendrás seguridad de tu vida.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">67</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;67&lt;/small&gt; Por la mañana dirás: ¡Quién diera que fuese la tarde! y a la tarde dirás: ¡Quién diera que fuese la mañana! por el miedo de tu corazón con que estarás amedrentado, y por lo que verán tus ojos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">68</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;68&lt;/small&gt; Y Jehová te hará volver a Egipto en naves, por el camino del cual te ha dicho: Nunca más volverás; y allí seréis vendidos a vuestros enemigos por esclavos y por esclavas, y no habrá quien os compre.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_29">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Estas son las palabras del pacto que Jehová mandó a Moisés que celebrase con los hijos de Israel en la tierra de Moab, además del pacto que concertó con ellos en Horeb.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Moisés, pues, llamó a todo Israel, y les dijo: Vosotros habéis visto todo lo que Jehová ha hecho delante de vuestros ojos en la tierra de Egipto a Faraón y a todos sus siervos, y a toda su tierra,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; las grandes pruebas que vieron vuestros ojos, las señales y las grandes maravillas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Pero hasta hoy Jehová no os ha dado corazón para entender, ni ojos para ver, ni oídos para oír.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y yo os he traído cuarenta años en el desierto; vuestros vestidos no se han envejecido sobre vosotros, ni vuestro calzado se ha envejecido sobre vuestro pie.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; No habéis comido pan, ni bebisteis vino ni sidra; para que supierais que yo soy Jehová vuestro Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Y llegasteis a este lugar, y salieron Sehón rey de Hesbón y Og rey de Basán delante de nosotros para pelear, y los derrotamos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; y tomamos su tierra, y la dimos por heredad a Rubén y a Gad y a la media tribu de Manasés.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Guardaréis, pues, las palabras de este pacto, y las pondréis por obra, para que prosperéis en todo lo que hiciereis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Vosotros todos estáis hoy en presencia de Jehová vuestro Dios; los cabezas de vuestras tribus, vuestros ancianos y vuestros oficiales, todos los varones de Israel;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; vuestros niños, vuestras mujeres, y tus extranjeros que habitan en medio de tu campamento, desde el que corta tu leña hasta el que saca tu agua;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; para que entres en el pacto de Jehová tu Dios, y en su juramento, que Jehová tu Dios concierta hoy contigo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; para confirmarte hoy como su pueblo, y para que él te sea a ti por Dios, de la manera que él te ha dicho, y como lo juró a tus padres Abraham, Isaac y Jacob.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Y no solamente con vosotros hago yo este pacto y este juramento,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; sino con los que están aquí presentes hoy con nosotros delante de Jehová nuestro Dios, y con los que no están aquí hoy con nosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Porque vosotros sabéis cómo habitamos en la tierra de Egipto, y cómo hemos pasado por en medio de las naciones por las cuales habéis pasado;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; y habéis visto sus abominaciones y sus ídolos de madera y piedra, de plata y oro, que tienen consigo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; No sea que haya entre vosotros varón o mujer, o familia o tribu, cuyo corazón se aparte hoy de Jehová nuestro Dios, para ir a servir a los dioses de esas naciones; no sea que haya en medio de vosotros raíz que produzca hiel y ajenjo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; y suceda que al oír las palabras de esta maldición, él se bendiga en su corazón, diciendo: Tendré paz, aunque ande en la dureza de mi corazón, a fin de que con la embriaguez quite la sed.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; No querrá Jehová perdonarlo, sino que entonces humeará la ira de Jehová y su celo sobre el tal hombre, y se asentará sobre él toda maldición escrita en este libro, y Jehová borrará su nombre de debajo del cielo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; y lo apartará Jehová de todas las tribus de Israel para mal, conforme a todas las maldiciones del pacto escrito en este libro de la ley.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Y dirán las generaciones venideras, vuestros hijos que se levanten después de vosotros, y el extranjero que vendrá de lejanas tierras, cuando vieren las plagas de aquella tierra, y sus enfermedades de que Jehová la habrá hecho enfermar&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; (azufre y sal, abrasada toda su tierra; no será sembrada, ni producirá, ni crecerá en ella hierba alguna, como sucedió en la destrucción de Sodoma y de Gomorra, de Adma y de Zeboim, las cuales Jehová destruyó en su furor y en su ira);&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; más aún, todas las naciones dirán: ¿Por qué hizo esto Jehová a esta tierra? ¿Qué significa el ardor de esta gran ira?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Y responderán: Por cuanto dejaron el pacto de Jehová el Dios de sus padres, que él concertó con ellos cuando los sacó de la tierra de Egipto,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; y fueron y sirvieron a dioses ajenos, y se inclinaron a ellos, dioses que no conocían, y que ninguna cosa les habían dado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Por tanto, se encendió la ira de Jehová contra esta tierra, para traer sobre ella todas las maldiciones escritas en este libro;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; y Jehová los desarraigó de su tierra con ira, con furor y con grande indignación, y los arrojó a otra tierra, como hoy se ve.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Las cosas secretas pertenecen a Jehová nuestro Dios; mas las reveladas son para nosotros y para nuestros hijos para siempre, para que cumplamos todas las palabras de esta ley.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_30">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Sucederá que cuando hubieren venido sobre ti todas estas cosas, la bendición y la maldición que he puesto delante de ti, y te arrepintieres en medio de todas las naciones adonde te hubiere arrojado Jehová tu Dios,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; y te convirtieres a Jehová tu Dios, y obedecieres a su voz conforme a todo lo que yo te mando hoy, tú y tus hijos, con todo tu corazón y con toda tu alma,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; entonces Jehová hará volver a tus cautivos, y tendrá misericordia de ti, y volverá a recogerte de entre todos los pueblos adonde te hubiere esparcido Jehová tu Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Aun cuando tus desterrados estuvieren en las partes más lejanas que hay debajo del cielo, de allí te recogerá Jehová tu Dios, y de allá te tomará;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; y te hará volver Jehová tu Dios a la tierra que heredaron tus padres, y será tuya; y te hará bien, y te multiplicará más que a tus padres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Y circuncidará Jehová tu Dios tu corazón, y el corazón de tu descendencia, para que ames a Jehová tu Dios con todo tu corazón y con toda tu alma, a fin de que vivas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Y pondrá Jehová tu Dios todas estas maldiciones sobre tus enemigos, y sobre tus aborrecedores que te persiguieron.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Y tú volverás, y oirás la voz de Jehová, y pondrás por obra todos sus mandamientos que yo te ordeno hoy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Y te hará Jehová tu Dios abundar en toda obra de tus manos, en el fruto de tu vientre, en el fruto de tu bestia, y en el fruto de tu tierra, para bien; porque Jehová volverá a gozarse sobre ti para bien, de la manera que se gozó sobre tus padres,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; cuando obedecieres a la voz de Jehová tu Dios, para guardar sus mandamientos y sus estatutos escritos en este libro de la ley; cuando te convirtieres a Jehová tu Dios con todo tu corazón y con toda tu alma.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Porque este mandamiento que yo te ordeno hoy no es demasiado difícil para ti, ni está lejos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; No está en el cielo, para que digas: ¿Quién subirá por nosotros al cielo, y nos lo traerá y nos lo hará oír para que lo cumplamos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Ni está al otro lado del mar, para que digas: ¿Quién pasará por nosotros el mar, para que nos lo traiga y nos lo haga oír, a fin de que lo cumplamos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Porque muy cerca de ti está la palabra, en tu boca y en tu corazón, para que la cumplas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Mira, yo he puesto delante de ti hoy la vida y el bien, la muerte y el mal;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; porque yo te mando hoy que ames a Jehová tu Dios, que andes en sus caminos, y guardes sus mandamientos, sus estatutos y sus decretos, para que vivas y seas multiplicado, y Jehová tu Dios te bendiga en la tierra a la cual entras para tomar posesión de ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Mas si tu corazón se apartare y no oyeres, y te dejares extraviar, y te inclinares a dioses ajenos y les sirvieres,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; yo os protesto hoy que de cierto pereceréis; no prolongaréis vuestros días sobre la tierra adonde vais, pasando el Jordán, para entrar en posesión de ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; A los cielos y a la tierra llamo por testigos hoy contra vosotros, que os he puesto delante la vida y la muerte, la bendición y la maldición; escoge, pues, la vida, para que vivas tú y tu descendencia;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; amando a Jehová tu Dios, atendiendo a su voz, y siguiéndole a él; porque él es vida para ti, y prolongación de tus días; a fin de que habites sobre la tierra que juró Jehová a tus padres, Abraham, Isaac y Jacob, que les había de dar.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_31">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Fue Moisés y habló estas palabras a todo Israel,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; y les dijo: Este día soy de edad de ciento veinte años; no puedo más salir ni entrar; además de esto Jehová me ha dicho: No pasarás este Jordán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Jehová tu Dios, él pasa delante de ti; él destruirá a estas naciones delante de ti, y las heredarás; Josué será el que pasará delante de ti, como Jehová ha dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y hará Jehová con ellos como hizo con Sehón y con Og, reyes de los amorreos, y con su tierra, a quienes destruyó.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y los entregará Jehová delante de vosotros, y haréis con ellos conforme a todo lo que os he mandado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Esforzaos y cobrad ánimo; no temáis, ni tengáis miedo de ellos, porque Jehová tu Dios es el que va contigo; no te dejará, ni te desamparará.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Y llamó Moisés a Josué, y le dijo en presencia de todo Israel: Esfuérzate y anímate; porque tú entrarás con este pueblo a la tierra que juró Jehová a sus padres que les daría, y tú se la harás heredar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Y Jehová va delante de ti; él estará contigo, no te dejará, ni te desamparará; no temas ni te intimides.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Y escribió Moisés esta ley, y la dio a los sacerdotes hijos de Leví, que llevaban el arca del pacto de Jehová, y a todos los ancianos de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Y les mandó Moisés, diciendo: Al fin de cada siete años, en el año de la remisión, en la fiesta de los tabernáculos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; cuando viniere todo Israel a presentarse delante de Jehová tu Dios en el lugar que él escogiere, leerás esta ley delante de todo Israel a oídos de ellos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Harás congregar al pueblo, varones y mujeres y niños, y tus extranjeros que estuvieren en tus ciudades, para que oigan y aprendan, y teman a Jehová vuestro Dios, y cuiden de cumplir todas las palabras de esta ley;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; y los hijos de ellos que no supieron, oigan, y aprendan a temer a Jehová vuestro Dios todos los días que viviereis sobre la tierra adonde vais, pasando el Jordán, para tomar posesión de ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Y Jehová dijo a Moisés: He aquí se ha acercado el día de tu muerte; llama a Josué, y esperad en el tabernáculo de reunión para que yo le dé el cargo. Fueron, pues, Moisés y Josué, y esperaron en el tabernáculo de reunión.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Y se apareció Jehová en el tabernáculo, en la columna de nube; y la columna de nube se puso sobre la puerta del tabernáculo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Y Jehová dijo a Moisés: He aquí, tú vas a dormir con tus padres, y este pueblo se levantará y fornicará tras los dioses ajenos de la tierra adonde va para estar en medio de ella; y me dejará, e invalidará mi pacto que he concertado con él;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; y se encenderá mi furor contra él en aquel día; y los abandonaré, y esconderé de ellos mi rostro, y serán consumidos; y vendrán sobre ellos muchos males y angustias, y dirán en aquel día: ¿No me han venido estos males porque no está mi Dios en medio de mí?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Pero ciertamente yo esconderé mi rostro en aquel día, por todo el mal que ellos habrán hecho, por haberse vuelto a dioses ajenos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Ahora pues, escribíos este cántico, y enséñalo a los hijos de Israel; ponlo en boca de ellos, para que este cántico me sea por testigo contra los hijos de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Porque yo les introduciré en la tierra que juré a sus padres, la cual fluye leche y miel; y comerán y se saciarán, y engordarán; y se volverán a dioses ajenos y les servirán, y me enojarán, e invalidarán mi pacto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Y cuando les vinieren muchos males y angustias, entonces este cántico responderá en su cara como testigo, pues será recordado por la boca de sus descendientes; porque yo conozco lo que se proponen de antemano, antes que los introduzca en la tierra que juré darles.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Y Moisés escribió este cántico aquel día, y lo enseñó a los hijos de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Y dio orden a Josué hijo de Nun, y dijo: Esfuérzate y anímate, pues tú introducirás a los hijos de Israel en la tierra que les juré, y yo estaré contigo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Y cuando acabó Moisés de escribir las palabras de esta ley en un libro hasta concluirse,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; dio órdenes Moisés a los levitas que llevaban el arca del pacto de Jehová, diciendo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Tomad este libro de la ley, y ponedlo al lado del arca del pacto de Jehová vuestro Dios, y esté allí por testigo contra ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Porque yo conozco tu rebelión, y tu dura cerviz; he aquí que aun viviendo yo con vosotros hoy, sois rebeldes a Jehová; ¿cuánto más después que yo haya muerto?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Congregad a mí todos los ancianos de vuestras tribus, y a vuestros oficiales, y hablaré en sus oídos estas palabras, y llamaré por testigos contra ellos a los cielos y a la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Porque yo sé que después de mi muerte, ciertamente os corromperéis y os apartaréis del camino que os he mandado; y que os ha de venir mal en los postreros días, por haber hecho mal ante los ojos de Jehová, enojándole con la obra de vuestras manos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Entonces habló Moisés a oídos de toda la congregación de Israel las palabras de este cántico hasta acabarlo.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_32">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Escuchad, cielos, y hablaré;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y oiga la tierra los dichos de mi boca.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Goteará como la lluvia mi enseñanza;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Destilará como el rocío mi razonamiento;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Como la llovizna sobre la grama,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y como las gotas sobre la hierba;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Porque el nombre de Jehová proclamaré.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Engrandeced a nuestro Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; El es la Roca, cuya obra es perfecta,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Porque todos sus caminos son rectitud;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Dios de verdad, y sin ninguna iniquidad en él;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Es justo y recto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; La corrupción no es suya; de sus hijos es la mancha,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Generación torcida y perversa.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; ¿Así pagáis a Jehová,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Pueblo loco e ignorante?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>¿No es él tu padre que te creó?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>El te hizo y te estableció.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Acuérdate de los tiempos antiguos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Considera los años de muchas generaciones;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Pregunta a tu padre, y él te declarará;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>A tus ancianos, y ellos te dirán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Cuando el Altísimo hizo heredar a las naciones,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Cuando hizo dividir a los hijos de los hombres,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Estableció los límites de los pueblos&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Según el número de los hijos de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Porque la porción de Jehová es su pueblo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Jacob la heredad que le tocó.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Le halló en tierra de desierto,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y en yermo de horrible soledad;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Lo trajo alrededor, lo instruyó,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Lo guardó como a la niña de su ojo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Como el águila que excita su nidada,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Revolotea sobre sus pollos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Extiende sus alas, los toma,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Los lleva sobre sus plumas,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Jehová solo le guió,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y con él no hubo dios extraño.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Lo hizo subir sobre las alturas de la tierra,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y comió los frutos del campo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>E hizo que chupase miel de la peña,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y aceite del duro pedernal;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Mantequilla de vacas y leche de ovejas,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Con grosura de corderos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y carneros de Basán; también machos cabríos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Con lo mejor del trigo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y de la sangre de la uva bebiste vino.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Pero engordó Jesurún, y tiró coces&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>(Engordaste, te cubriste de grasa);&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Entonces abandonó al Dios que lo hizo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y menospreció la Roca de su salvación.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Le despertaron a celos con los dioses ajenos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Lo provocaron a ira con abominaciones.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Sacrificaron a los demonios, y no a Dios;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>A dioses que no habían conocido,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>A nuevos dioses venidos de cerca,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Que no habían temido vuestros padres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; De la Roca que te creó te olvidaste;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Te has olvidado de Dios tu creador.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Y lo vio Jehová, y se encendió en ira&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Por el menosprecio de sus hijos y de sus hijas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Y dijo: Esconderé de ellos mi rostro,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Veré cuál será su fin;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Porque son una generación perversa,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Hijos infieles.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Ellos me movieron a celos con lo que no es Dios;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Me provocaron a ira con sus ídolos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Yo también los moveré a celos con un pueblo que no es pueblo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Los provocaré a ira con una nación insensata.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Porque fuego se ha encendido en mi ira,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y arderá hasta las profundidades del Seol;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Devorará la tierra y sus frutos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y abrasará los fundamentos de los montes.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Yo amontonaré males sobre ellos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Emplearé en ellos mis saetas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Consumidos serán de hambre, y devorados de fiebre ardiente&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y de peste amarga;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Diente de fieras enviaré también sobre ellos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Con veneno de serpientes de la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Por fuera desolará la espada,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y dentro de las cámaras el espanto;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Así al joven como a la doncella,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Al niño de pecho como al hombre cano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Yo había dicho que los esparciría lejos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Que haría cesar de entre los hombres la memoria de ellos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; De no haber temido la provocación del enemigo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>No sea que se envanezcan sus adversarios,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>No sea que digan: Nuestra mano poderosa&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Ha hecho todo esto, y no Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Porque son nación privada de consejos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y no hay en ellos entendimiento.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; ¡Ojalá fueran sabios, que comprendieran esto,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y se dieran cuenta del fin que les espera!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; ¿Cómo podría perseguir uno a mil,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y dos hacer huir a diez mil,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Si su Roca no los hubiese vendido,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y Jehová no los hubiera entregado?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Porque la roca de ellos no es como nuestra Roca,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y aun nuestros enemigos son de ello jueces.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Porque de la vid de Sodoma es la vid de ellos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y de los campos de Gomorra;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Las uvas de ellos son uvas ponzoñosas,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Racimos muy amargos tienen.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Veneno de serpientes es su vino,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y ponzoña cruel de áspides.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; ¿No tengo yo esto guardado conmigo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Sellado en mis tesoros?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; Mía es la venganza y la retribución;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>A su tiempo su pie resbalará,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Porque el día de su aflicción está cercano,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y lo que les está preparado se apresura.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Porque Jehová juzgará a su pueblo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y por amor de sus siervos se arrepentirá,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Cuando viere que la fuerza pereció,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y que no queda ni siervo ni libre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Y dirá: ¿Dónde están sus dioses,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>La roca en que se refugiaban;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; Que comían la grosura de sus sacrificios,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y bebían el vino de sus libaciones?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Levántense, que os ayuden&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y os defiendan.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Ved ahora que yo, yo soy,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y no hay dioses conmigo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Yo hago morir, y yo hago vivir;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Yo hiero, y yo sano;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y no hay quien pueda librar de mi mano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Porque yo alzaré a los cielos mi mano,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y diré: Vivo yo para siempre,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Si afilare mi reluciente espada,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y echare mano del juicio,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Yo tomaré venganza de mis enemigos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y daré la retribución a los que me aborrecen.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; Embriagaré de sangre mis saetas,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y mi espada devorará carne;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>En la sangre de los muertos y de los cautivos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>En las cabezas de larga cabellera del enemigo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">43</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;43&lt;/small&gt; Alabad, naciones, a su pueblo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Porque él vengará la sangre de sus siervos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y tomará venganza de sus enemigos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y hará expiación por la tierra de su pueblo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">44</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;44&lt;/small&gt; Vino Moisés y recitó todas las palabras de este cántico a oídos del pueblo, él y Josué hijo de Nun.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">45</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;45&lt;/small&gt; Y acabó Moisés de recitar todas estas palabras a todo Israel;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">46</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;46&lt;/small&gt; y les dijo: Aplicad vuestro corazón a todas las palabras que yo os testifico hoy, para que las mandéis a vuestros hijos, a fin de que cuiden de cumplir todas las palabras de esta ley.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">47</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;47&lt;/small&gt; Porque no os es cosa vana; es vuestra vida, y por medio de esta ley haréis prolongar vuestros días sobre la tierra adonde vais, pasando el Jordán, para tomar posesión de ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Se le permite a Moisés contemplar la tierra de Canaán ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">48</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;48&lt;/small&gt; Y habló Jehová a Moisés aquel mismo día, diciendo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">49</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;49&lt;/small&gt; Sube a este monte de Abarim, al monte Nebo, situado en la tierra de Moab que está frente a Jericó, y mira la tierra de Canaán, que yo doy por heredad a los hijos de Israel;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">50</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;50&lt;/small&gt; y muere en el monte al cual subes, y sé unido a tu pueblo, así como murió Aarón tu hermano en el monte Hor, y fue unido a su pueblo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">51</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;51&lt;/small&gt; por cuanto pecasteis contra mí en medio de los hijos de Israel en las aguas de Meriba de Cades, en el desierto de Zin; porque no me santificasteis en medio de los hijos de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">52</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;52&lt;/small&gt; Verás, por tanto, delante de ti la tierra; mas no entrarás allá, a la tierra que doy a los hijos de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_33">
<Free_Text>== Moisés bendice a las doce tribus de Israel ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Esta es la bendición con la cual bendijo Moisés varón de Dios a los hijos de Israel, antes que muriese.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Dijo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Jehová vino de Sinaí,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y de Seir les esclareció;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Resplandeció desde el monte de Parán,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y vino de entre diez millares de santos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Con la ley de fuego a su mano derecha.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Aun amó a su pueblo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Todos los consagrados a él estaban en su mano;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Por tanto, ellos siguieron en tus pasos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Recibiendo dirección de ti,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Cuando Moisés nos ordenó una ley,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Como heredad a la congregación de Jacob.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y fue rey en Jesurún,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Cuando se congregaron los jefes del pueblo&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Con las tribus de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Viva Rubén, y no muera;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y no sean pocos sus varones.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Y esta bendición profirió para Judá. Dijo así:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Oye, oh Jehová, la voz de Judá,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y llévalo a su pueblo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Sus manos le basten,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y tú seas su ayuda contra sus enemigos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; A Leví dijo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Tu Tumim y tu Urim sean para tu varón piadoso,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>A quien probaste en Masah,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Con quien contendiste en las aguas de Meriba,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Quien dijo de su padre y de su madre: Nunca los he visto;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y no reconoció a sus hermanos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Ni a sus hijos conoció;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Pues ellos guardaron tus palabras,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y cumplieron tu pacto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Ellos enseñarán tus juicios a Jacob,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y tu ley a Israel;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Pondrán el incienso delante de ti,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y el holocausto sobre tu altar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Bendice, oh Jehová, lo que hicieren,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y recibe con agrado la obra de sus manos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Hiere los lomos de sus enemigos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y de los que lo aborrecieren, para que nunca se levanten.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; A Benjamín dijo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>El amado de Jehová habitará confiado cerca de él;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Lo cubrirá siempre,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y entre sus hombros morará.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; A José dijo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Bendita de Jehová sea tu tierra,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Con lo mejor de los cielos, con el rocío,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y con el abismo que está abajo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Con los más escogidos frutos del sol,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Con el rico producto de la luna,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Con el fruto más fino de los montes antiguos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Con la abundancia de los collados eternos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Y con las mejores dádivas de la tierra y su plenitud;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y la gracia del que habitó en la zarza&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Venga sobre la cabeza de José,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y sobre la frente de aquel que es príncipe entre sus hermanos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Como el primogénito de su toro es su gloria,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y sus astas como astas de búfalo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Con ellas acorneará a los pueblos juntos hasta los fines de la tierra;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Ellos son los diez millares de Efraín,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y ellos son los millares de Manasés.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; A Zabulón dijo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Alégrate, Zabulón, cuando salieres;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y tú, Isacar, en tus tiendas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Llamarán a los pueblos a su monte;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Allí sacrificarán sacrificios de justicia,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Por lo cual chuparán la abundancia de los mares,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y los tesoros escondidos de la arena.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; A Gad dijo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Bendito el que hizo ensanchar a Gad;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Como león reposa,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y arrebata brazo y testa.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Escoge lo mejor de la tierra para sí,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Porque allí le fue reservada la porción del legislador.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y vino en la delantera del pueblo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Con Israel ejecutó los mandatos y los justos decretos de Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; A Dan dijo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Dan es cachorro de león&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Que salta desde Basán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; A Neftalí dijo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Neftalí, saciado de favores,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y lleno de la bendición de Jehová,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Posee el occidente y el sur.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; A Aser dijo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Bendito sobre los hijos sea Aser;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Sea el amado de sus hermanos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y moje en aceite su pie.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Hierro y bronce serán tus cerrojos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y como tus días serán tus fuerzas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; No hay como el Dios de Jesurún,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Quien cabalga sobre los cielos para tu ayuda,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y sobre las nubes con su grandeza.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; El eterno Dios es tu refugio,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y acá abajo los brazos eternos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>El echó de delante de ti al enemigo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y dijo: Destruye.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; E Israel habitará confiado, la fuente de Jacob habitará sola&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>En tierra de grano y de vino;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>También sus cielos destilarán rocío.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Bienaventurado tú, oh Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>¿Quién como tú,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Pueblo salvo por Jehová,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Escudo de tu socorro,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y espada de tu triunfo?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Así que tus enemigos serán humillados,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y tú hollarás sobre sus alturas.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Deuteronomio_34">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Subió Moisés de los campos de Moab al monte Nebo, a la cumbre del Pisga, que está enfrente de Jericó; y le mostró Jehová toda la tierra de Galaad hasta Dan,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; todo Neftalí, y la tierra de Efraín y de Manasés, toda la tierra de Judá hasta el mar occidental;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; el Neguev, y la llanura, la vega de Jericó, ciudad de las palmeras, hasta Zoar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y le dijo Jehová: Esta es la tierra de que juré a Abraham, a Isaac y a Jacob, diciendo: A tu descendencia la daré. Te he permitido verla con tus ojos, mas no pasarás allá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y murió allí Moisés siervo de Jehová, en la tierra de Moab, conforme al dicho de Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Y lo enterró en el valle, en la tierra de Moab, enfrente de Bet-peor; y ninguno conoce el lugar de su sepultura hasta hoy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Era Moisés de edad de ciento veinte años cuando murió; sus ojos nunca se oscurecieron, ni perdió su vigor.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Y lloraron los hijos de Israel a Moisés en los campos de Moab treinta días; y así se cumplieron los días del lloro y del luto de Moisés.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Y Josué hijo de Nun fue lleno del espíritu de sabiduría, porque Moisés había puesto sus manos sobre él; y los hijos de Israel le obedecieron, e hicieron como Jehová mandó a Moisés.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Y nunca más se levantó profeta en Israel como Moisés, a quien haya conocido Jehová cara a cara;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; nadie como él en todas las señales y prodigios que Jehová le envió a hacer en tierra de Egipto, a Faraón y a todos sus siervos y a toda su tierra,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; y en el gran poder y en los hechos grandiosos y terribles que Moisés hizo a la vista de todo Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
</Pages>