<Pages>
<Page Title="Lamentaciones_de_Jeremías_1">
<Free_Text>== Tristezas de Sion la cautiva ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; ¡Cómo ha quedado sola la ciudad populosa!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>La grande entre las naciones se ha vuelto como viuda,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>La señora de provincias ha sido hecha tributaria.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Amargamente llora en la noche, y sus lágrimas están en sus mejillas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>No tiene quien la consuele de todos sus amantes;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Todos sus amigos le faltaron, se le volvieron enemigos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Judá ha ido en cautiverio a causa de la aflicción y de la dura servidumbre;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Ella habitó entre las naciones, y no halló descanso;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Todos sus perseguidores la alcanzaron entre las estrechuras.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Las calzadas de Sion tienen luto, porque no hay quien venga a las fiestas solemnes;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Todas sus puertas están asoladas, sus sacerdotes gimen,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Sus vírgenes están afligidas, y ella tiene amargura.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Sus enemigos han sido hechos príncipes, sus aborrecedores fueron prosperados,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Porque Jehová la afligió por la multitud de sus rebeliones;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Sus hijos fueron en cautividad delante del enemigo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Desapareció de la hija de Sion toda su hermosura;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Sus príncipes fueron como ciervos que no hallan pasto,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y anduvieron sin fuerzas delante del perseguidor.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Jerusalén, cuando cayó su pueblo en mano del enemigo y no hubo quien la ayudase,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Se acordó de los días de su aflicción, y de sus rebeliones,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y de todas las cosas agradables que tuvo desde los tiempos antiguos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>La miraron los enemigos, y se burlaron de su caída.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Pecado cometió Jerusalén, por lo cual ella ha sido removida;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Todos los que la honraban la han menospreciado, porque vieron su vergüenza;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y ella suspira, y se vuelve atrás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Su inmundicia está en sus faldas, y no se acordó de su fin;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Por tanto, ella ha descendido sorprendentemente, y no tiene quien la consuele.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Mira, oh Jehová, mi aflicción, porque el enemigo se ha engrandecido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Extendió su mano el enemigo a todas sus cosas preciosas;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Ella ha visto entrar en su santuario a las naciones&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>De las cuales mandaste que no entrasen en tu congregación.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Todo su pueblo buscó su pan suspirando;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Dieron por la comida todas sus cosas preciosas, para entretener la vida.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Mira, oh Jehová, y ve que estoy abatida.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; ¿No os conmueve a cuantos pasáis por el camino?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Mirad, y ved si hay dolor como mi dolor que me ha venido;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Porque Jehová me ha angustiado en el día de su ardiente furor.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Desde lo alto envió fuego que consume mis huesos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Ha extendido red a mis pies, me volvió atrás,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Me dejó desolada, y con dolor todo el día.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; El yugo de mis rebeliones ha sido atado por su mano;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Ataduras han sido echadas sobre mi cerviz; ha debilitado mis fuerzas;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Me ha entregado el Señor en manos contra las cuales no podré levantarme.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; El Señor ha hollado a todos mis hombres fuertes en medio de mí;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Llamó contra mí compañía para quebrantar a mis jóvenes;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Como lagar ha hollado el Señor a la virgen hija de Judá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Por esta causa lloro; mis ojos, mis ojos fluyen aguas,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Porque se alejó de mí el consolador que dé reposo a mi alma;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Mis hijos son destruidos, porque el enemigo prevaleció.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Sion extendió sus manos; no tiene quien la consuele;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Jehová dio mandamiento contra Jacob, que sus vecinos fuesen sus enemigos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Jerusalén fue objeto de abominación entre ellos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Jehová es justo; yo contra su palabra me rebelé.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Oíd ahora, pueblos todos, y ved mi dolor;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Mis vírgenes y mis jóvenes fueron llevados en cautiverio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Di voces a mis amantes, mas ellos me han engañado;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Mis sacerdotes y mis ancianos en la ciudad perecieron,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Buscando comida para sí con que entretener su vida.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Mira, oh Jehová, estoy atribulada, mis entrañas hierven.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Mi corazón se trastorna dentro de mí, porque me rebelé en gran manera.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Por fuera hizo estragos la espada; por dentro señoreó la muerte.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Oyeron que gemía, mas no hay consolador para mí;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Todos mis enemigos han oído mi mal, se alegran de lo que tú hiciste.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Harás venir el día que has anunciado, y serán como yo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Venga delante de ti toda su maldad,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y haz con ellos como hiciste conmigo por todas mis rebeliones;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Porque muchos son mis suspiros, y mi corazón está adolorido.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Lamentaciones_de_Jeremías_2">
<Free_Text>== Las tristezas de Sion vienen de Jehová ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; ¡Cómo oscureció el Señor en su furor a la hija de Sion!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Derribó del cielo a la tierra la hermosura de Israel,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y no se acordó del estrado de sus pies en el día de su furor.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Destruyó el Señor, y no perdonó;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Destruyó en su furor todas las tiendas de Jacob;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Echó por tierra las fortalezas de la hija de Judá,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Humilló al reino y a sus príncipes.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Cortó con el ardor de su ira todo el poderío de Israel;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Retiró de él su diestra frente al enemigo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y se encendió en Jacob como llama de fuego que ha devorado alrededor.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Entesó su arco como enemigo, afirmó su mano derecha como adversario,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y destruyó cuanto era hermoso.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>En la tienda de la hija de Sion derramó como fuego su enojo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; El Señor llegó a ser como enemigo, destruyó a Israel;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Destruyó todos sus palacios, derribó sus fortalezas,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y multiplicó en la hija de Judá la tristeza y el lamento.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Quitó su tienda como enramada de huerto;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Destruyó el lugar en donde se congregaban;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Jehová ha hecho olvidar las fiestas solemnes y los días de reposo en Sion,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y en el ardor de su ira ha desechado al rey y al sacerdote.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Desechó el Señor su altar, menospreció su santuario;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Ha entregado en mano del enemigo los muros de sus palacios;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Hicieron resonar su voz en la casa de Jehová como en día de fiesta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Jehová determinó destruir el muro de la hija de Sion;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Extendió el cordel, no retrajo su mano de la destrucción;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Hizo, pues, que se lamentara el antemuro y el muro; fueron desolados juntamente.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Sus puertas fueron echadas por tierra, destruyó y quebrantó sus cerrojos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Su rey y sus príncipes están entre las naciones donde no hay ley;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Sus profetas tampoco hallaron visión de Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Se sentaron en tierra, callaron los ancianos de la hija de Sion;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Echaron polvo sobre sus cabezas, se ciñeron de cilicio;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Las vírgenes de Jerusalén bajaron sus cabezas a tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Mis ojos desfallecieron de lágrimas, se conmovieron mis entrañas,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Mi hígado se derramó por tierra a causa del quebrantamiento de la hija de mi pueblo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Cuando desfallecía el niño y el que mamaba, en las plazas de la ciudad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Decían a sus madres: ¿Dónde está el trigo y el vino?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Desfallecían como heridos en las calles de la ciudad,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Derramando sus almas en el regazo de sus madres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; ¿Qué testigo te traeré, o a quién te haré semejante, hija de Jerusalén?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>¿A quién te compararé para consolarte, oh virgen hija de Sion?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Porque grande como el mar es tu quebrantamiento; ¿quién te sanará?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Tus profetas vieron para ti vanidad y locura;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y no descubrieron tu pecado para impedir tu cautiverio,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Sino que te predicaron vanas profecías y extravíos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Todos los que pasaban por el camino batieron las manos sobre ti;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Silbaron, y movieron despectivamente sus cabezas sobre la hija de Jerusalén, diciendo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>¿Es esta la ciudad que decían de perfecta hermosura, el gozo de toda la tierra?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Todos tus enemigos abrieron contra ti su boca;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Se burlaron, y crujieron los dientes; dijeron: Devorémosla;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Ciertamente este es el día que esperábamos; lo hemos hallado, lo hemos visto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Jehová ha hecho lo que tenía determinado;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Ha cumplido su palabra, la cual él había mandado desde tiempo antiguo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Destruyó, y no perdonó;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y ha hecho que el enemigo se alegre sobre ti,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y enalteció el poder de tus adversarios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; El corazón de ellos clamaba al Señor;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Oh hija de Sion, echa lágrimas cual arroyo día y noche;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>No descanses, ni cesen las niñas de tus ojos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Levántate, da voces en la noche, al comenzar las vigilias;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Derrama como agua tu corazón ante la presencia del Señor;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Alza tus manos a él implorando la vida de tus pequeñitos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Que desfallecen de hambre en las entradas de todas las calles.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Mira, oh Jehová, y considera a quién has hecho así.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>¿Han de comer las mujeres el fruto de sus entrañas, los pequeñitos a su tierno cuidado?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>¿Han de ser muertos en el santuario del Señor el sacerdote y el profeta?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Niños y viejos yacían por tierra en las calles;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Mis vírgenes y mis jóvenes cayeron a espada;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Mataste en el día de tu furor; degollaste, no perdonaste.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Has convocado de todas partes mis temores, como en un día de solemnidad;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y en el día del furor de Jehová no hubo quien escapase ni quedase vivo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Los que crié y mantuve, mi enemigo los acabó.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Lamentaciones_de_Jeremías_3">
<Free_Text>== Esperanza de liberación por la misericordia de Dios  ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Yo soy el hombre que ha visto aflicción bajo el látigo de su enojo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Me guió y me llevó en tinieblas, y no en luz;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Ciertamente contra mí volvió y revolvió su mano todo el día.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Hizo envejecer mi carne y mi piel; quebrantó mis huesos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Edificó baluartes contra mí, y me rodeó de amargura y de trabajo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Me dejó en oscuridad, como los ya muertos de mucho tiempo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Me cercó por todos lados, y no puedo salir; ha hecho más pesadas mis cadenas;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Aun cuando clamé y di voces, cerró los oídos a mi oración;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Cercó mis caminos con piedra labrada, torció mis senderos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Fue para mí como oso que acecha, como león en escondrijos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Torció mis caminos, y me despedazó; me dejó desolado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Entesó su arco, y me puso como blanco para la saeta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Hizo entrar en mis entrañas las saetas de su aljaba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Fui escarnio a todo mi pueblo, burla de ellos todos los días;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Me llenó de amarguras, me embriagó de ajenjos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Mis dientes quebró con cascajo, me cubrió de ceniza;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Y mi alma se alejó de la paz, me olvidé del bien,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Y dije: Perecieron mis fuerzas, y mi esperanza en Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Acuérdate de mi aflicción y de mi abatimiento, del ajenjo y de la hiel;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Lo tendré aún en memoria, porque mi alma está abatida dentro de mí;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Esto recapacitaré en mi corazón, por lo tanto esperaré.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Por la misericordia de Jehová no hemos sido consumidos, porque nunca decayeron sus misericordias.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Nuevas son cada mañana; grande es tu fidelidad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Mi porción es Jehová, dijo mi alma; por tanto, en él esperaré.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Bueno es Jehová a los que en él esperan, al alma que le busca.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Bueno es esperar en silencio la salvación de Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Bueno le es al hombre llevar el yugo desde su juventud.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Que se siente solo y calle, porque es Dios quien se lo impuso;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Ponga su boca en el polvo, por si aún hay esperanza;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Dé la mejilla al que le hiere, y sea colmado de afrentas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Porque el Señor no desecha para siempre;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Antes si aflige, también se compadece según la multitud de sus misericordias;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Porque no aflige ni entristece voluntariamente a los hijos de los hombres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Desmenuzar bajo los pies a todos los encarcelados de la tierra,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; Torcer el derecho del hombre delante de la presencia del Altísimo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Trastornar al hombre en su causa, el Señor no lo aprueba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; ¿Quién será aquel que diga que sucedió algo que el Señor no mandó?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; ¿De la boca del Altísimo no sale lo malo y lo bueno?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; ¿Por qué se lamenta el hombre viviente? Laméntese el hombre en su pecado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Escudriñemos nuestros caminos, y busquemos, y volvámonos a Jehová;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Levantemos nuestros corazones y manos a Dios en los cielos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; Nosotros nos hemos rebelado, y fuimos desleales; tú no perdonaste.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">43</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;43&lt;/small&gt; Desplegaste la ira y nos perseguiste; mataste, y no perdonaste;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">44</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;44&lt;/small&gt; Te cubriste de nube para que no pasase la oración nuestra;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">45</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;45&lt;/small&gt; Nos volviste en oprobio y abominación en medio de los pueblos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">46</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;46&lt;/small&gt; Todos nuestros enemigos abrieron contra nosotros su boca;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">47</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;47&lt;/small&gt; Temor y lazo fueron para nosotros, asolamiento y quebranto;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">48</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;48&lt;/small&gt; Ríos de aguas echan mis ojos por el quebrantamiento de la hija de mi pueblo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">49</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;49&lt;/small&gt; Mis ojos destilan y no cesan, porque no hay alivio&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">50</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;50&lt;/small&gt; Hasta que Jehová mire y vea desde los cielos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">51</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;51&lt;/small&gt; Mis ojos contristaron mi alma por todas las hijas de mi ciudad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">52</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;52&lt;/small&gt; Mis enemigos me dieron caza como a ave, sin haber por qué;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">53</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;53&lt;/small&gt; Ataron mi vida en cisterna, pusieron piedra sobre mí;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">54</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;54&lt;/small&gt; Aguas cubrieron mi cabeza; yo dije: Muerto soy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">55</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;55&lt;/small&gt; Invoqué tu nombre, oh Jehová, desde la cárcel profunda;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">56</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;56&lt;/small&gt; Oíste mi voz; no escondas tu oído al clamor de mis suspiros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">57</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;57&lt;/small&gt; Te acercaste el día que te invoqué; dijiste: No temas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">58</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;58&lt;/small&gt; Abogaste, Señor, la causa de mi alma; redimiste mi vida.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">59</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;59&lt;/small&gt; Tú has visto, oh Jehová, mi agravio; defiende mi causa.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">60</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;60&lt;/small&gt; Has visto toda su venganza, todos sus pensamientos contra mí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">61</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;61&lt;/small&gt; Has oído el oprobio de ellos, oh Jehová, todas sus maquinaciones contra mí;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">62</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;62&lt;/small&gt; Los dichos de los que contra mí se levantaron, y su designio contra mí todo el día.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">63</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;63&lt;/small&gt; Su sentarse y su levantarse mira; yo soy su canción.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">64</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;64&lt;/small&gt; Dales el pago, oh Jehová, según la obra de sus manos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">65</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;65&lt;/small&gt; Entrégalos al endurecimiento de corazón; tu maldición caiga sobre ellos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">66</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;66&lt;/small&gt; Persíguelos en tu furor, y quebrántalos de debajo de los cielos, oh Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Lamentaciones_de_Jeremías_4">
<Free_Text>== El castigo de Sion consumado ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; ¡Cómo se ha ennegrecido el oro!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>¡Cómo el buen oro ha perdido su brillo!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Las piedras del santuario están esparcidas por las encrucijadas de todas las calles.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Los hijos de Sion, preciados y estimados más que el oro puro,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>¡Cómo son tenidos por vasijas de barro, obra de manos de alfarero!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Aun los chacales dan la teta, y amamantan a sus cachorros;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>La hija de mi pueblo es cruel como los avestruces en el desierto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; La lengua del niño de pecho se pegó a su paladar por la sed;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Los pequeñuelos pidieron pan, y no hubo quien se lo repartiese.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Los que comían delicadamente fueron asolados en las calles;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Los que se criaron entre púrpura se abrazaron a los estercoleros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Porque se aumentó la iniquidad de la hija de mi pueblo más que el pecado de Sodoma,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Que fue destruida en un momento, sin que acamparan contra ella compañías.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Sus nobles fueron más puros que la nieve, más blancos que la leche;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Más rubios eran sus cuerpos que el coral, su talle más hermoso que el zafiro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Oscuro más que la negrura es su aspecto; no los conocen por las calles;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Su piel está pegada a sus huesos, seca como un palo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Más dichosos fueron los muertos a espada que los muertos por el hambre;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Porque éstos murieron poco a poco por falta de los frutos de la tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Las manos de mujeres piadosas cocieron a sus hijos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Sus propios hijos les sirvieron de comida en el día del quebrantamiento de la hija de mi pueblo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Cumplió Jehová su enojo, derramó el ardor de su ira;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y encendió en Sion fuego que consumió hasta sus cimientos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Nunca los reyes de la tierra, ni todos los que habitan en el mundo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Creyeron que el enemigo y el adversario entrara por las puertas de Jerusalén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Es por causa de los pecados de sus profetas, y las maldades de sus sacerdotes,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Quienes derramaron en medio de ella la sangre de los justos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Titubearon como ciegos en las calles, fueron contaminados con sangre,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>De modo que no pudiesen tocarse sus vestiduras.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; ¡Apartaos! ¡Inmundos! les gritaban; ¡Apartaos, apartaos, no toquéis!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Huyeron y fueron dispersados; se dijo entre las naciones:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Nunca más morarán aquí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; La ira de Jehová los apartó, no los mirará más;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>No respetaron la presencia de los sacerdotes, ni tuvieron compasión de los viejos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Aun han desfallecido nuestros ojos esperando en vano nuestro socorro;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>En nuestra esperanza aguardamos a una nación que no puede salvar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Cazaron nuestros pasos, para que no anduviésemos por nuestras calles;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Se acercó nuestro fin, se cumplieron nuestros días; porque llegó nuestro fin.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Ligeros fueron nuestros perseguidores más que las águilas del cielo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Sobre los montes nos persiguieron, en el desierto nos pusieron emboscadas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; El aliento de nuestras vidas, el ungido de Jehová,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>De quien habíamos dicho: A su sombra tendremos vida entre las naciones, fue apresado en sus lazos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Gózate y alégrate, hija de Edom, la que habitas en tierra de Uz;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Aun hasta ti llegará la copa; te embriagarás, y vomitarás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Se ha cumplido tu castigo, oh hija de Sion;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Nunca más te hará llevar cautiva.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Castigará tu iniquidad, oh hija de Edom;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Descubrirá tus pecados.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Lamentaciones_de_Jeremías_5">
<Free_Text>== Oración del pueblo afligido ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Acuérdate, oh Jehová, de lo que nos ha sucedido;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Mira, y ve nuestro oprobio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Nuestra heredad ha pasado a extraños,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Nuestras casas a forasteros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Huérfanos somos sin padre;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Nuestras madres son como viudas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Nuestra agua bebemos por dinero;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Compramos nuestra leña por precio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Padecemos persecución sobre nosotros;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Nos fatigamos, y no hay para nosotros reposo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Al egipcio y al asirio extendimos la mano, para saciarnos de pan.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Nuestros padres pecaron, y han muerto;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y nosotros llevamos su castigo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Siervos se enseñorearon de nosotros;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>No hubo quien nos librase de su mano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Con peligro de nuestras vidas traíamos nuestro pan&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Ante la espada del desierto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Nuestra piel se ennegreció como un horno&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>A causa del ardor del hambre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Violaron a las mujeres en Sion,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>A las vírgenes en las ciudades de Judá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; A los príncipes colgaron de las manos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>No respetaron el rostro de los viejos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Llevaron a los jóvenes a moler,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y los muchachos desfallecieron bajo el peso de la leña.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Los ancianos no se ven más en la puerta,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Los jóvenes dejaron sus canciones.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Cesó el gozo de nuestro corazón;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Nuestra danza se cambió en luto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Cayó la corona de nuestra cabeza;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>¡Ay ahora de nosotros! porque pecamos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Por esto fue entristecido nuestro corazón,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Por esto se entenebrecieron nuestros ojos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Por el monte de Sion que está asolado;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Zorras andan por él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Mas tú, Jehová, permanecerás para siempre;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Tu trono de generación en generación.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; ¿Por qué te olvidas completamente de nosotros,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y nos abandonas tan largo tiempo?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Vuélvenos, oh Jehová, a ti, y nos volveremos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Renueva nuestros días como al principio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Porque nos has desechado;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Te has airado contra nosotros en gran manera.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
</Pages>