<Pages>
<Page Title="Abdías_1">
<Free_Text>== La humillación de Edom ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Visión de Abdías. Jehová el Señor ha dicho así en cuanto a Edom: Hemos oído el pregón de Jehová, y mensajero ha sido enviado a las naciones. Levantaos, y levantémonos contra este pueblo en batalla.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; He aquí, pequeño te he hecho entre las naciones; estás abatido en gran manera.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; La soberbia de tu corazón te ha engañado, tú que moras en las hendiduras de las peñas, en tu altísima morada; que dices en tu corazón: ¿Quién me derribará a tierra?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Si te remontares como águila, y aunque entre las estrellas pusieres tu nido, de ahí te derribaré, dice Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Si ladrones vinieran a ti, o robadores de noche (¡cómo has sido destruido!), ¿no hurtarían lo que les bastase? Si entraran a ti vendimiadores, ¿no dejarían algún rebusco?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; ¡Cómo fueron escudriñadas las cosas de Esaú! Sus tesoros escondidos fueron buscados.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Todos tus aliados te han engañado; hasta los confines te hicieron llegar; los que estaban en paz contigo prevalecieron contra ti; los que comían tu pan pusieron lazo debajo de ti; no hay en ello entendimiento.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; ¿No haré que perezcan en aquel día, dice Jehová, los sabios de Edom, y la prudencia del monte de Esaú?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Y tus valientes, oh Temán, serán amedrentados; porque todo hombre será cortado del monte de Esaú por el estrago.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Por la injuria a tu hermano Jacob te cubrirá vergüenza, y serás cortado para siempre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; El día que estando tú delante, llevaban extraños cautivo su ejército, y extraños entraban por sus puertas, y echaban suertes sobre Jerusalén, tú también eras como uno de ellos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Pues no debiste tú haber estado mirando en el día de tu hermano, en el día de su infortunio; no debiste haberte alegrado de los hijos de Judá en el día en que se perdieron, ni debiste haberte jactado en el día de la angustia.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; No debiste haber entrado por la puerta de mi pueblo en el día de su quebrantamiento; no, no debiste haber mirado su mal en el día de su quebranto, ni haber echado mano a sus bienes en el día de su calamidad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Tampoco debiste haberte parado en las encrucijadas para matar a los que de ellos escapasen; ni debiste haber entregado a los que quedaban en el día de angustia.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== La exaltación de Israel ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Porque cercano está el día de Jehová sobre todas las naciones; como tú hiciste se hará contigo; tu recompensa volverá sobre tu cabeza.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; De la manera que vosotros bebisteis en mi santo monte, beberán continuamente todas las naciones; beberán, y engullirán, y serán como si no hubieran sido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Mas en el monte de Sion habrá un remanente que se salve; y será santo, y la casa de Jacob recuperará sus posesiones.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; La casa de Jacob será fuego, y la casa de José será llama, y la casa de Esaú estopa, y los quemarán y los consumirán; ni aun resto quedará de la casa de Esaú, porque Jehová lo ha dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Y los del Neguev poseerán el monte de Esaú, y los de la Sefela a los filisteos; poseerán también los campos de Efraín, y los campos de Samaria; y Benjamín a Galaad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Y los cautivos de este ejército de los hijos de Israel poseerán lo de los cananeos hasta Sarepta; y los cautivos de Jerusalén que están en Sefarad poseerán las ciudades del Neguev.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Y subirán salvadores al monte de Sion para juzgar al monte de Esaú; y el reino será de Jehová.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
</Pages>