<Pages>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_1">
<Free_Text>== El Verbo hecho carne ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; En el principio era el Verbo, y el Verbo era con Dios, y el Verbo era Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Este era en el principio con Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Todas las cosas por él fueron hechas, y sin él nada de lo que ha sido hecho, fue hecho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; En él estaba la vida, y la vida era la luz de los hombres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; La luz en las tinieblas resplandece, y las tinieblas no prevalecieron contra ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Hubo un hombre enviado de Dios, el cual se llamaba Juan.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Este vino por testimonio, para que diese testimonio de la luz, a fin de que todos creyesen por él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; No era él la luz, sino para que diese testimonio de la luz.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Aquella luz verdadera, que alumbra a todo hombre, venía a este mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; En el mundo estaba, y el mundo por él fue hecho; pero el mundo no le conoció.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; A lo suyo vino, y los suyos no le recibieron.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Mas a todos los que le recibieron, a los que creen en su nombre, les dio potestad de ser hechos hijos de Dios;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; los cuales no son engendrados de sangre, ni de voluntad de carne, ni de voluntad de varón, sino de Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Y aquel Verbo fue hecho carne, y habitó entre nosotros (y vimos su gloria, gloria como del unigénito del Padre), lleno de gracia y de verdad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Juan dio testimonio de él, y clamó diciendo: Este es de quien yo decía: El que viene después de mí, es antes de mí; porque era primero que yo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Porque de su plenitud tomamos todos, y gracia sobre gracia.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Pues la ley por medio de Moisés fue dada, pero la gracia y la verdad vinieron por medio de Jesucristo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; A Dios nadie le vio jamás; el unigénito Hijo, que está en el seno del Padre, él le ha dado a conocer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Testimonio de Juan el Bautista ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Este es el testimonio de Juan, cuando los judíos enviaron de Jerusalén sacerdotes y levitas para que le preguntasen: ¿Tú, quién eres?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Confesó, y no negó, sino confesó: Yo no soy el Cristo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Y le preguntaron: ¿Qué pues? ¿Eres tú Elías? Dijo: No soy. ¿Eres tú el profeta? Y respondió: No.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Le dijeron: ¿Pues quién eres? para que demos respuesta a los que nos enviaron. ¿Qué dices de ti mismo?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Dijo: Yo soy la voz de uno que clama en el desierto: Enderezad el camino del Señor, como dijo el profeta Isaías.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Y los que habían sido enviados eran de los fariseos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Y le preguntaron, y le dijeron: ¿Por qué, pues, bautizas, si tú no eres el Cristo, ni Elías, ni el profeta?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Juan les respondió diciendo: Yo bautizo con agua; mas en medio de vosotros está uno a quien vosotros no conocéis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Este es el que viene después de mí, el que es antes de mí, del cual yo no soy digno de desatar la correa del calzado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Estas cosas sucedieron en Betábara, al otro lado del Jordán, donde Juan estaba bautizando.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== El Cordero de Dios ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; El siguiente día vio Juan a Jesús que venía a él, y dijo: He aquí el Cordero de Dios, que quita el pecado del mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Este es aquel de quien yo dije: Después de mí viene un varón, el cual es antes de mí; porque era primero que yo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Y yo no le conocía; mas para que fuese manifestado a Israel, por esto vine yo bautizando con agua.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; También dio Juan testimonio, diciendo: Vi al Espíritu que descendía del cielo como paloma, y permaneció sobre él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Y yo no le conocía; pero el que me envió a bautizar con agua, aquél me dijo: Sobre quien veas descender el Espíritu y que permanece sobre él, ése es el que bautiza con el Espíritu Santo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Y yo le vi, y he dado testimonio de que éste es el Hijo de Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Los primeros discípulos ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; El siguiente día otra vez estaba Juan, y dos de sus discípulos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Y mirando a Jesús que andaba por allí, dijo: He aquí el Cordero de Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Le oyeron hablar los dos discípulos, y siguieron a Jesús.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; Y volviéndose Jesús, y viendo que le seguían, les dijo: ¿Qué buscáis? Ellos le dijeron: Rabí (que traducido es, Maestro), ¿dónde moras?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Les dijo: Venid y ved. Fueron, y vieron donde moraba, y se quedaron con él aquel día; porque era como la hora décima.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Andrés, hermano de Simón Pedro, era uno de los dos que habían oído a Juan, y habían seguido a Jesús.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Este halló primero a su hermano Simón, y le dijo: Hemos hallado al Mesías (que traducido es, el Cristo).&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; Y le trajo a Jesús. Y mirándole Jesús, dijo: Tú eres Simón, hijo de Jonás; tú serás llamado Cefas (que quiere decir, Pedro).&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús llama a Felipe y a Natanael ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">43</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;43&lt;/small&gt; El siguiente día quiso Jesús ir a Galilea, y halló a Felipe, y le dijo: Sígueme.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">44</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;44&lt;/small&gt; Y Felipe era de Betsaida, la ciudad de Andrés y Pedro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">45</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;45&lt;/small&gt; Felipe halló a Natanael, y le dijo: Hemos hallado a aquel de quien escribió Moisés en la ley, así como los profetas: a Jesús, el hijo de José, de Nazaret.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">46</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;46&lt;/small&gt; Natanael le dijo: ¿De Nazaret puede salir algo de bueno? Le dijo Felipe: Ven y ve.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">47</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;47&lt;/small&gt; Cuando Jesús vio a Natanael que se le acercaba, dijo de él: He aquí un verdadero israelita, en quien no hay engaño.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">48</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;48&lt;/small&gt; Le dijo Natanael: ¿De dónde me conoces? Respondió Jesús y le dijo: Antes que Felipe te llamara, cuando estabas debajo de la higuera, te vi.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">49</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;49&lt;/small&gt; Respondió Natanael y le dijo: Rabí, tú eres el Hijo de Dios; tú eres el Rey de Israel.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">50</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;50&lt;/small&gt; Respondió Jesús y le dijo: ¿Porque te dije: Te vi debajo de la higuera, crees? Cosas mayores que estas verás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">51</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;51&lt;/small&gt; Y le dijo: De cierto, de cierto os digo: De aquí adelante veréis el cielo abierto, y a los ángeles de Dios que suben y descienden sobre el Hijo del Hombre.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_2">
<Free_Text>== Las bodas de Caná ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Al tercer día se hicieron unas bodas en Caná de Galilea; y estaba allí la madre de Jesús.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y fueron también invitados a las bodas Jesús y sus discípulos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y faltando el vino, la madre de Jesús le dijo: No tienen vino.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Jesús le dijo: ¿Qué tienes conmigo, mujer? Aún no ha venido mi hora.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Su madre dijo a los que servían: Haced todo lo que os dijere.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Y estaban allí seis tinajas de piedra para agua, conforme al rito de la purificación de los judíos, en cada una de las cuales cabían dos o tres cántaros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Jesús les dijo: Llenad estas tinajas de agua. Y las llenaron hasta arriba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Entonces les dijo: Sacad ahora, y llevadlo al maestresala. Y se lo llevaron.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Cuando el maestresala probó el agua hecha vino, sin saber él de dónde era, aunque lo sabían los sirvientes que habían sacado el agua, llamó al esposo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; y le dijo: Todo hombre sirve primero el buen vino, y cuando ya han bebido mucho, entonces el inferior; mas tú has reservado el buen vino hasta ahora.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Este principio de señales hizo Jesús en Caná de Galilea, y manifestó su gloria; y sus discípulos creyeron en él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Después de esto descendieron a Capernaum, él, su madre, sus hermanos y sus discípulos; y estuvieron allí no muchos días.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús purifica el templo ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Estaba cerca la pascua de los judíos; y subió Jesús a Jerusalén,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; y halló en el templo a los que vendían bueyes, ovejas y palomas, y a los cambistas allí sentados.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Y haciendo un azote de cuerdas, echó fuera del templo a todos, y las ovejas y los bueyes; y esparció las monedas de los cambistas, y volcó las mesas;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; y dijo a los que vendían palomas: Quitad de aquí esto, y no hagáis de la casa de mi Padre casa de mercado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Entonces se acordaron sus discípulos que está escrito: El celo de tu casa me consume.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Y los judíos respondieron y le dijeron: ¿Qué señal nos muestras, ya que haces esto?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Respondió Jesús y les dijo: Destruid este templo, y en tres días lo levantaré.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Dijeron luego los judíos: En cuarenta y seis años fue edificado este templo, ¿y tú en tres días lo levantarás?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Mas él hablaba del templo de su cuerpo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Por tanto, cuando resucitó de entre los muertos, sus discípulos se acordaron que había dicho esto; y creyeron la Escritura y la palabra que Jesús había dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús conoce a todos los hombres ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Estando en Jerusalén en la fiesta de la pascua, muchos creyeron en su nombre, viendo las señales que hacía.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Pero Jesús mismo no se fiaba de ellos, porque conocía a todos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; y no tenía necesidad de que nadie le diese testimonio del hombre, pues él sabía lo que había en el hombre.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_3">
<Free_Text>== Jesús y Nicodemo ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Había un hombre de los fariseos que se llamaba Nicodemo, un principal entre los judíos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Este vino a Jesús de noche, y le dijo: Rabí, sabemos que has venido de Dios como maestro; porque nadie puede hacer estas señales que tú haces, si no está Dios con él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Respondió Jesús y le dijo: De cierto, de cierto te digo, que el que no naciere de nuevo, no puede ver el reino de Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Nicodemo le dijo: ¿Cómo puede un hombre nacer siendo viejo? ¿Puede acaso entrar por segunda vez en el vientre de su madre, y nacer?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Respondió Jesús: De cierto, de cierto te digo, que el que no naciere de agua y del Espíritu, no puede entrar en el reino de Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Lo que es nacido de la carne, carne es; y lo que es nacido del Espíritu, espíritu es.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; No te maravilles de que te dije: Os es necesario nacer de nuevo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; El viento sopla de donde quiere, y oyes su sonido; mas ni sabes de dónde viene, ni a dónde va; así es todo aquel que es nacido del Espíritu.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Respondió Nicodemo y le dijo: ¿Cómo puede hacerse esto?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Respondió Jesús y le dijo: ¿Eres tú maestro de Israel, y no sabes esto?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; De cierto, de cierto te digo, que lo que sabemos hablamos, y lo que hemos visto, testificamos; y no recibís nuestro testimonio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Si os he dicho cosas terrenales, y no creéis, ¿cómo creeréis si os dijere las celestiales?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Nadie subió al cielo, sino el que descendió del cielo; el Hijo del Hombre, que está en el cielo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Y como Moisés levantó la serpiente en el desierto, así es necesario que el Hijo del Hombre sea levantado,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; para que todo aquel que en él cree, no se pierda, mas tenga vida eterna.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== De tal manera amó Dios al mundo ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Porque de tal manera amó Dios al mundo, que ha dado a su Hijo unigénito, para que todo aquel que en él cree, no se pierda, mas tenga vida eterna.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Porque no envió Dios a su Hijo al mundo para condenar al mundo, sino para que el mundo sea salvo por él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; El que en él cree, no es condenado; pero el que no cree, ya ha sido condenado, porque no ha creído en el nombre del unigénito Hijo de Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Y esta es la condenación: que la luz vino al mundo, y los hombres amaron más las tinieblas que la luz, porque sus obras eran malas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Porque todo aquel que hace lo malo, aborrece la luz y no viene a la luz, para que sus obras no sean reprendidas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Mas el que practica la verdad viene a la luz, para que sea manifiesto que sus obras son hechas en Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== El amigo del esposo ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Después de esto, vino Jesús con sus discípulos a la tierra de Judea, y estuvo allí con ellos, y bautizaba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Juan bautizaba también en Enón, junto a Salim, porque había allí muchas aguas; y venían, y eran bautizados.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Porque Juan no había sido aún encarcelado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Entonces hubo discusión entre los discípulos de Juan y los judíos acerca de la purificación.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Y vinieron a Juan y le dijeron: Rabí, mira que el que estaba contigo al otro lado del Jordán, de quien tú diste testimonio, bautiza, y todos vienen a él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Respondió Juan y dijo: No puede el hombre recibir nada, si no le fuere dado del cielo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Vosotros mismos me sois testigos de que dije: Yo no soy el Cristo, sino que soy enviado delante de él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; El que tiene la esposa, es el esposo; mas el amigo del esposo, que está a su lado y le oye, se goza grandemente de la voz del esposo; así pues, este mi gozo está cumplido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Es necesario que él crezca, pero que yo mengüe.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== El que viene de arriba ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; El que de arriba viene, es sobre todos; el que es de la tierra, es terrenal, y cosas terrenales habla; el que viene del cielo, es sobre todos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Y lo que vio y oyó, esto testifica; y nadie recibe su testimonio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; El que recibe su testimonio, éste atestigua que Dios es veraz.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Porque el que Dios envió, las palabras de Dios habla; pues Dios no da el Espíritu por medida.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; El Padre ama al Hijo, y todas las cosas ha entregado en su mano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; El que cree en el Hijo tiene vida eterna; pero el que rehúsa creer en el Hijo no verá la vida, sino que la ira de Dios está sobre él.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_4">
<Free_Text>== Jesús y la mujer samaritana ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Cuando, pues, el Señor entendió que los fariseos habían oído decir: Jesús hace y bautiza más discípulos que Juan&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; (aunque Jesús no bautizaba, sino sus discípulos),&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; salió de Judea, y se fue otra vez a Galilea.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y le era necesario pasar por Samaria.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Vino, pues, a una ciudad de Samaria llamada Sicar, junto a la heredad que Jacob dio a su hijo José.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Y estaba allí el pozo de Jacob. Entonces Jesús, cansado del camino, se sentó así junto al pozo. Era como la hora sexta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Vino una mujer de Samaria a sacar agua; y Jesús le dijo: Dame de beber.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Pues sus discípulos habían ido a la ciudad a comprar de comer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; La mujer samaritana le dijo: ¿Cómo tú, siendo judío, me pides a mí de beber, que soy mujer samaritana? Porque judíos y samaritanos no se tratan entre sí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Respondió Jesús y le dijo: Si conocieras el don de Dios, y quién es el que te dice: Dame de beber; tú le pedirías, y él te daría agua viva.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; La mujer le dijo: Señor, no tienes con qué sacarla, y el pozo es hondo. ¿De dónde, pues, tienes el agua viva?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; ¿Acaso eres tú mayor que nuestro padre Jacob, que nos dio este pozo, del cual bebieron él, sus hijos y sus ganados?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Respondió Jesús y le dijo:Cualquiera que bebiere de esta agua, volverá a tener sed;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; mas el que bebiere del agua que yo le daré, no tendrá sed jamás; sino que el agua que yo le daré será en él una fuente de agua que salte para vida eterna.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; La mujer le dijo: Señor, dame esa agua, para que no tenga yo sed, ni venga aquí a sacarla.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Jesús le dijo: Ve, llama a tu marido, y ven acá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Respondió la mujer y dijo: No tengo marido. Jesús le dijo: Bien has dicho: No tengo marido;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; porque cinco maridos has tenido, y el que ahora tienes no es tu marido; esto has dicho con verdad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Le dijo la mujer: Señor, me parece que tú eres profeta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Nuestros padres adoraron en este monte, y vosotros decís que en Jerusalén es el lugar donde se debe adorar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Jesús le dijo: Mujer, créeme, que la hora viene cuando ni en este monte ni en Jerusalén adoraréis al Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Vosotros adoráis lo que no sabéis; nosotros adoramos lo que sabemos; porque la salvación viene de los judíos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Mas la hora viene, y ahora es, cuando los verdaderos adoradores adorarán al Padre en espíritu y en verdad; porque también el Padre tales adoradores busca que le adoren.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Dios es Espíritu; y los que le adoran, en espíritu y en verdad es necesario que adoren.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Le dijo la mujer: Sé que ha de venir el Mesías, llamado el Cristo; cuando él venga nos declarará todas las cosas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Jesús le dijo: Yo soy, el que habla contigo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; En esto vinieron sus discípulos, y se maravillaron de que hablaba con una mujer; sin embargo, ninguno dijo: ¿Qué preguntas? o, ¿Qué hablas con ella?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Entonces la mujer dejó su cántaro, y fue a la ciudad, y dijo a los hombres:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Venid, ved a un hombre que me ha dicho todo cuanto he hecho. ¿No será éste el Cristo?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Entonces salieron de la ciudad, y vinieron a él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Entre tanto, los discípulos le rogaban, diciendo: Rabí, come.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; El les dijo: Yo tengo una comida que comer, que vosotros no sabéis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Entonces los discípulos decían unos a otros: ¿Le habrá traído alguien de comer?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Jesús les dijo: Mi comida es que haga la voluntad del que me envió, y que acabe su obra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; ¿No decís vosotros: Aún faltan cuatro meses para que llegue la siega? He aquí os digo: Alzad vuestros ojos y mirad los campos, porque ya están blancos para la siega.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Y el que siega recibe salario, y recoge fruto para vida eterna, para que el que siembra goce juntamente con el que siega.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Porque en esto es verdadero el dicho: Uno es el que siembra, y otro es el que siega.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; Yo os he enviado a segar lo que vosotros no labrasteis; otros labraron, y vosotros habéis entrado en sus labores.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Y muchos de los samaritanos de aquella ciudad creyeron en él por la palabra de la mujer, que daba testimonio diciendo: Me dijo todo lo que he hecho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Entonces vinieron los samaritanos a él y le rogaron que se quedase con ellos; y se quedó allí dos días.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Y creyeron muchos más por la palabra de él,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; y decían a la mujer: Ya no creemos solamente por tu dicho, porque nosotros mismos hemos oído, y sabemos que verdaderamente éste es el Salvador del mundo, el Cristo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús sana al hijo de un noble ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">43</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;43&lt;/small&gt; Dos días después, salió de allí y fue a Galilea.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">44</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;44&lt;/small&gt; Porque Jesús mismo dio testimonio de que el profeta no tiene honra en su propia tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">45</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;45&lt;/small&gt; Cuando vino a Galilea, los galileos le recibieron, habiendo visto todas las cosas que había hecho en Jerusalén, en la fiesta; porque también ellos habían ido a la fiesta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">46</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;46&lt;/small&gt; Vino, pues, Jesús otra vez a Caná de Galilea, donde había convertido el agua en vino. Y había en Capernaum un oficial del rey, cuyo hijo estaba enfermo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">47</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;47&lt;/small&gt; Este, cuando oyó que Jesús había llegado de Judea a Galilea, vino a él y le rogó que descendiese y sanase a su hijo, que estaba a punto de morir.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">48</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;48&lt;/small&gt; Entonces Jesús le dijo: Si no viereis señales y prodigios, no creeréis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">49</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;49&lt;/small&gt; El oficial del rey le dijo: Señor, desciende antes que mi hijo muera.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">50</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;50&lt;/small&gt; Jesús le dijo: Ve, tu hijo vive. Y el hombre creyó la palabra que Jesús le dijo, y se fue.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">51</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;51&lt;/small&gt; Cuando ya él descendía, sus siervos salieron a recibirle, y le dieron nuevas, diciendo: Tu hijo vive.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">52</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;52&lt;/small&gt; Entonces él les preguntó a qué hora había comenzado a estar mejor. Y le dijeron: Ayer a las siete le dejó la fiebre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">53</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;53&lt;/small&gt; El padre entonces entendió que aquella era la hora en que Jesús le había dicho: Tu hijo vive; y creyó él con toda su casa.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">54</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;54&lt;/small&gt; Esta segunda señal hizo Jesús, cuando fue de Judea a Galilea.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_5">
<Free_Text>== El paralítico de Betesda ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Después de estas cosas había una fiesta de los judíos, y subió Jesús a Jerusalén.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y hay en Jerusalén, cerca de la puerta de las ovejas, un estanque, llamado en hebreo Betesda, el cual tiene cinco pórticos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; En éstos yacía una multitud de enfermos, ciegos, cojos y paralíticos, que esperaban el movimiento del agua.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Porque un ángel descendía de tiempo en tiempo al estanque, y agitaba el agua; y el que primero descendía al estanque después del movimiento del agua, quedaba sano de cualquier enfermedad que tuviese.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y había allí un hombre que hacía treinta y ocho años que estaba enfermo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Cuando Jesús lo vio acostado, y supo que llevaba ya mucho tiempo así, le dijo: ¿Quieres ser sano?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Señor, le respondió el enfermo, no tengo quien me meta en el estanque cuando se agita el agua; y entre tanto que yo voy, otro desciende antes que yo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Jesús le dijo: Levántate, toma tu lecho, y anda.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Y al instante aquel hombre fue sanado, y tomó su lecho, y anduvo. Y era día de reposo aquel día.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Entonces los judíos dijeron a aquel que había sido sanado: Es día de reposo; no te es lícito llevar tu lecho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; El les respondió: El que me sanó, él mismo me dijo: Toma tu lecho y anda.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Entonces le preguntaron: ¿Quién es el que te dijo: Toma tu lecho y anda?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Y el que había sido sanado no sabía quién fuese, porque Jesús se había apartado de la gente que estaba en aquel lugar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Después le halló Jesús en el templo, y le dijo: Mira, has sido sanado; no peques más, para que no te venga alguna cosa peor.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; El hombre se fue, y dio aviso a los judíos, que Jesús era el que le había sanado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Y por esta causa los judíos perseguían a Jesús, y procuraban matarle, porque hacía estas cosas en el día de reposo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Y Jesús les respondió: Mi Padre hasta ahora trabaja, y yo trabajo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Por esto los judíos aun más procuraban matarle, porque no sólo quebrantaba el día de reposo, sino que también decía que Dios era su propio Padre, haciéndose igual a Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== La autoridad del Hijo ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Respondió entonces Jesús, y les dijo: De cierto, de cierto os digo: No puede el Hijo hacer nada por sí mismo, sino lo que ve hacer al Padre; porque todo lo que el Padre hace, también lo hace el Hijo igualmente.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Porque el Padre ama al Hijo, y le muestra todas las cosas que él hace; y mayores obras que estas le mostrará, de modo que vosotros os maravilléis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Porque como el Padre levanta a los muertos, y les da vida, así también el Hijo a los que quiere da vida.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Porque el Padre a nadie juzga, sino que todo el juicio dio al Hijo,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; para que todos honren al Hijo como honran al Padre. El que no honra al Hijo, no honra al Padre que le envió.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; De cierto, de cierto os digo: El que oye mi palabra, y cree al que me envió, tiene vida eterna; y no vendrá a condenación, mas ha pasado de muerte a vida.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; De cierto, de cierto os digo: Viene la hora, y ahora es, cuando los muertos oirán la voz del Hijo de Dios; y los que la oyeren vivirán.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Porque como el Padre tiene vida en sí mismo, así también ha dado al Hijo el tener vida en sí mismo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; y también le dio autoridad de hacer juicio, por cuanto es el Hijo del Hombre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; No os maravilléis de esto; porque vendrá hora cuando todos los que están en los sepulcros oirán su voz;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; y los que hicieron lo bueno, saldrán a resurrección de vida; mas los que hicieron lo malo, a resurrección de condenación.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Testigos de Cristo ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; No puedo yo hacer nada por mí mismo; según oigo, así juzgo; y mi juicio es justo, porque no busco mi voluntad, sino la voluntad del que me envió, la del Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Si yo doy testimonio acerca de mí mismo, mi testimonio no es verdadero.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Otro es el que da testimonio acerca de mí, y sé que el testimonio que da de mí es verdadero.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Vosotros enviasteis mensajeros a Juan, y él dio testimonio de la verdad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Pero yo no recibo testimonio de hombre alguno; mas digo esto, para que vosotros seáis salvos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; El era antorcha que ardía y alumbraba; y vosotros quisisteis regocijaros por un tiempo en su luz.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Mas yo tengo mayor testimonio que el de Juan; porque las obras que el Padre me dio para que cumpliese, las mismas obras que yo hago, dan testimonio de mí, que el Padre me ha enviado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; También el Padre que me envió ha dado testimonio de mí. Nunca habéis oído su voz, ni habéis visto su aspecto,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; ni tenéis su palabra morando en vosotros; porque a quien él envió, vosotros no creéis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Escudriñad las Escrituras; porque a vosotros os parece que en ellas tenéis la vida eterna; y ellas son las que dan testimonio de mí;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; y no queréis venir a mí para que tengáis vida.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Gloria de los hombres no recibo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; Mas yo os conozco, que no tenéis amor de Dios en vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">43</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;43&lt;/small&gt; Yo he venido en nombre de mi Padre, y no me recibís; si otro viniere en su propio nombre, a ése recibiréis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">44</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;44&lt;/small&gt; ¿Cómo podéis vosotros creer, pues recibís gloria los unos de los otros, y no buscáis la gloria que viene del Dios único?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">45</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;45&lt;/small&gt; No penséis que yo voy a acusaros delante del Padre; hay quien os acusa, Moisés, en quien tenéis vuestra esperanza.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">46</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;46&lt;/small&gt; Porque si creyeseis a Moisés, me creeríais a mí, porque de mí escribió él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">47</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;47&lt;/small&gt; Pero si no creéis a sus escritos, ¿cómo creeréis a mis palabras?&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_6">
<Free_Text>== Alimentación de los cinco mil ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Después de esto, Jesús fue al otro lado del mar de Galilea, el de Tiberias.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y le seguía gran multitud, porque veían las señales que hacía en los enfermos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Entonces subió Jesús a un monte, y se sentó allí con sus discípulos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y estaba cerca la pascua, la fiesta de los judíos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Cuando alzó Jesús los ojos, y vio que había venido a él gran multitud, dijo a Felipe: ¿De dónde compraremos pan para que coman éstos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Pero esto decía para probarle; porque él sabía lo que había de hacer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Felipe le respondió: Doscientos denarios de pan no bastarían para que cada uno de ellos tomase un poco.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Uno de sus discípulos, Andrés, hermano de Simón Pedro, le dijo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Aquí está un muchacho, que tiene cinco panes de cebada y dos pececillos; mas ¿qué es esto para tantos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Entonces Jesús dijo: Haced recostar la gente. Y había mucha hierba en aquel lugar; y se recostaron como en número de cinco mil varones.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Y tomó Jesús aquellos panes, y habiendo dado gracias, los repartió entre los discípulos, y los discípulos entre los que estaban recostados; asimismo de los peces, cuanto querían.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Y cuando se hubieron saciado, dijo a sus discípulos: Recoged los pedazos que sobraron, para que no se pierda nada.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Recogieron, pues, y llenaron doce cestas de pedazos, que de los cinco panes de cebada sobraron a los que habían comido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Aquellos hombres entonces, viendo la señal que Jesús había hecho, dijeron: Este verdaderamente es el profeta que había de venir al mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Pero entendiendo Jesús que iban a venir para apoderarse de él y hacerle rey, volvió a retirarse al monte él solo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús anda sobre el mar ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Al anochecer, descendieron sus discípulos al mar,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; y entrando en una barca, iban cruzando el mar hacia Capernaum. Estaba ya oscuro, y Jesús no había venido a ellos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Y se levantaba el mar con un gran viento que soplaba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Cuando habían remado como veinticinco o treinta estadios, vieron a Jesús que andaba sobre el mar y se acercaba a la barca; y tuvieron miedo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Mas él les dijo: Yo soy; no temáis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Ellos entonces con gusto le recibieron en la barca, la cual llegó en seguida a la tierra adonde iban.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== La gente busca a Jesús ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; El día siguiente, la gente que estaba al otro lado del mar vio que no había habido allí más que una sola barca, y que Jesús no había entrado en ella con sus discípulos, sino que éstos se habían ido solos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Pero otras barcas habían arribado de Tiberias junto al lugar donde habían comido el pan después de haber dado gracias el Señor.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Cuando vio, pues, la gente que Jesús no estaba allí, ni sus discípulos, entraron en las barcas y fueron a Capernaum, buscando a Jesús.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús, el pan de vida ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Y hallándole al otro lado del mar, le dijeron: Rabí, ¿cuándo llegaste acá?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Respondió Jesús y les dijo: De cierto, de cierto os digo que me buscáis, no porque habéis visto las señales, sino porque comisteis el pan y os saciasteis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Trabajad, no por la comida que perece, sino por la comida que a vida eterna permanece, la cual el Hijo del Hombre os dará; porque a éste señaló Dios el Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Entonces le dijeron: ¿Qué debemos hacer para poner en práctica las obras de Dios?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Respondió Jesús y les dijo: Esta es la obra de Dios, que creáis en el que él ha enviado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Le dijeron entonces: ¿Qué señal, pues, haces tú, para que veamos, y te creamos? ¿Qué obra haces?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Nuestros padres comieron el maná en el desierto, como está escrito: Pan del cielo les dio a comer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Y Jesús les dijo: De cierto, de cierto os digo: No os dio Moisés el pan del cielo, mas mi Padre os da el verdadero pan del cielo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Porque el pan de Dios es aquel que descendió del cielo y da vida al mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Le dijeron: Señor, danos siempre este pan.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; Jesús les dijo: Yo soy el pan de vida; el que a mí viene, nunca tendrá hambre; y el que en mí cree, no tendrá sed jamás.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Mas os he dicho, que aunque me habéis visto, no creéis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Todo lo que el Padre me da, vendrá a mí; y al que a mí viene, no le echo fuera.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; Porque he descendido del cielo, no para hacer mi voluntad, sino la voluntad del que me envió.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Y esta es la voluntad del Padre, el que me envió: Que de todo lo que me diere, no pierda yo nada, sino que lo resucite en el día postrero.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Y esta es la voluntad del que me ha enviado: Que todo aquel que ve al Hijo, y cree en él, tenga vida eterna; y yo le resucitaré en el día postrero.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Murmuraban entonces de él los judíos, porque había dicho: Yo soy el pan que descendió del cielo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; Y decían: ¿No es éste Jesús, el hijo de José, cuyo padre y madre nosotros conocemos? ¿Cómo, pues, dice éste: Del cielo he descendido?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">43</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;43&lt;/small&gt; Jesús respondió y les dijo:No murmuréis entre vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">44</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;44&lt;/small&gt; Ninguno puede venir a mí, si el Padre que me envió no le trajere; y yo le resucitaré en el día postrero.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">45</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;45&lt;/small&gt; Escrito está en los profetas: Y serán todos enseñados por Dios. Así que, todo aquel que oyó al Padre, y aprendió de él, viene a mí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">46</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;46&lt;/small&gt; No que alguno haya visto al Padre, sino aquel que vino de Dios; éste ha visto al Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">47</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;47&lt;/small&gt; De cierto, de cierto os digo: El que cree en mí, tiene vida eterna.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">48</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;48&lt;/small&gt; Yo soy el pan de vida.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">49</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;49&lt;/small&gt; Vuestros padres comieron el maná en el desierto, y murieron.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">50</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;50&lt;/small&gt; Este es el pan que desciende del cielo, para que el que de él come, no muera.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">51</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;51&lt;/small&gt; Yo soy el pan vivo que descendió del cielo; si alguno comiere de este pan, vivirá para siempre; y el pan que yo daré es mi carne, la cual yo daré por la vida del mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">52</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;52&lt;/small&gt; Entonces los judíos contendían entre sí, diciendo: ¿Cómo puede éste darnos a comer su carne?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">53</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;53&lt;/small&gt; Jesús les dijo: De cierto, de cierto os digo: Si no coméis la carne del Hijo del Hombre, y bebéis su sangre, no tenéis vida en vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">54</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;54&lt;/small&gt; El que come mi carne y bebe mi sangre, tiene vida eterna; y yo le resucitaré en el día postrero.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">55</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;55&lt;/small&gt; Porque mi carne es verdadera comida, y mi sangre es verdadera bebida.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">56</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;56&lt;/small&gt; El que come mi carne y bebe mi sangre, en mí permanece, y yo en él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">57</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;57&lt;/small&gt; Como me envió el Padre viviente, y yo vivo por el Padre, asimismo el que me come, él también vivirá por mí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">58</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;58&lt;/small&gt; Este es el pan que descendió del cielo; no como vuestros padres comieron el maná, y murieron; el que come de este pan, vivirá eternamente.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">59</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;59&lt;/small&gt; Estas cosas dijo en la sinagoga, enseñando en Capernaum.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Palabras de vida eterna ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">60</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;60&lt;/small&gt; Al oirlas, muchos de sus discípulos dijeron: Dura es esta palabra; ¿quién la puede oír?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">61</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;61&lt;/small&gt; Sabiendo Jesús en sí mismo que sus discípulos murmuraban de esto, les dijo: ¿Esto os ofende?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">62</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;62&lt;/small&gt; ¿Pues qué, si viereis al Hijo del Hombre subir adonde estaba primero?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">63</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;63&lt;/small&gt; El espíritu es el que da vida; la carne para nada aprovecha; las palabras que yo os he hablado son espíritu y son vida.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">64</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;64&lt;/small&gt; Pero hay algunos de vosotros que no creen. Porque Jesús sabía desde el principio quiénes eran los que no creían, y quién le había de entregar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">65</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;65&lt;/small&gt; Y dijo: Por eso os he dicho que ninguno puede venir a mí, si no le fuere dado del Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">66</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;66&lt;/small&gt; Desde entonces muchos de sus discípulos volvieron atrás, y ya no andaban con él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">67</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;67&lt;/small&gt; Dijo entonces Jesús a los doce: ¿Queréis acaso iros también vosotros?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">68</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;68&lt;/small&gt; Le respondió Simón Pedro: Señor, ¿a quién iremos? Tú tienes palabras de vida eterna.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">69</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;69&lt;/small&gt; Y nosotros hemos creído y conocemos que tú eres el Cristo, el Hijo del Dios viviente.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">70</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;70&lt;/small&gt; Jesús les respondió: ¿No os he escogido yo a vosotros los doce, y uno de vosotros es diablo?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">71</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;71&lt;/small&gt; Hablaba de Judas Iscariote, hijo de Simón; porque éste era el que le iba a entregar, y era uno de los doce.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_7">
<Free_Text>== Incredulidad de los hermanos de Jesús ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Después de estas cosas, andaba Jesús en Galilea; pues no quería andar en Judea, porque los judíos procuraban matarle.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Estaba cerca la fiesta de los judíos, la de los tabernáculos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; y le dijeron sus hermanos: Sal de aquí, y vete a Judea, para que también tus discípulos vean las obras que haces.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Porque ninguno que procura darse a conocer hace algo en secreto. Si estas cosas haces, manifiéstate al mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Porque ni aun sus hermanos creían en él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Entonces Jesús les dijo: Mi tiempo aún no ha llegado, mas vuestro tiempo siempre está presto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; No puede el mundo aborreceros a vosotros; mas a mí me aborrece, porque yo testifico de él, que sus obras son malas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Subid vosotros a la fiesta; yo no subo todavía a esa fiesta, porque mi tiempo aún no se ha cumplido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Y habiéndoles dicho esto, se quedó en Galilea.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús en la fiesta de los tabernáculos ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Pero después que sus hermanos habían subido, entonces él también subió a la fiesta, no abiertamente, sino como en secreto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Y le buscaban los judíos en la fiesta, y decían: ¿Dónde está aquél?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Y había gran murmullo acerca de él entre la multitud, pues unos decían: Es bueno; pero otros decían: No, sino que engaña al pueblo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Pero ninguno hablaba abiertamente de él, por miedo a los judíos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Mas a la mitad de la fiesta subió Jesús al templo, y enseñaba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Y se maravillaban los judíos, diciendo: ¿Cómo sabe éste letras, sin haber estudiado?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Jesús les respondió y dijo: Mi doctrina no es mía, sino de aquel que me envió.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; El que quiera hacer la voluntad de Dios, conocerá si la doctrina es de Dios, o si yo hablo por mi propia cuenta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; El que habla por su propia cuenta, su propia gloria busca; pero el que busca la gloria del que le envió, éste es verdadero, y no hay en él injusticia.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; ¿No os dio Moisés la ley, y ninguno de vosotros cumple la ley? ¿Por qué procuráis matarme?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Respondió la multitud y dijo: Demonio tienes; ¿quién procura matarte?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Jesús respondió y les dijo: Una obra hice, y todos os maravilláis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Por cierto, Moisés os dio la circuncisión (no porque sea de Moisés, sino de los padres); y en el día de reposo circuncidáis al hombre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Si recibe el hombre la circuncisión en el día de reposo, para que la ley de Moisés no sea quebrantada, ¿os enojáis conmigo porque en el día de reposo sané completamente a un hombre?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; No juzguéis según las apariencias, sino juzgad con justo juicio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== ¿Es éste el Cristo? ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Decían entonces unos de Jerusalén: ¿No es éste a quien buscan para matarle?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Pues mirad, habla públicamente, y no le dicen nada. ¿Habrán reconocido en verdad los gobernantes que éste es el Cristo?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Pero éste, sabemos de dónde es; mas cuando venga el Cristo, nadie sabrá de dónde sea.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Jesús entonces, enseñando en el templo, alzó la voz y dijo: A mí me conocéis, y sabéis de dónde soy; y no he venido de mí mismo, pero el que me envió es verdadero, a quien vosotros no conocéis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Pero yo le conozco, porque de él procedo, y él me envió.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Entonces procuraban prenderle; pero ninguno le echó mano, porque aún no había llegado su hora.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Y muchos de la multitud creyeron en él, y decían: El Cristo, cuando venga, ¿hará más señales que las que éste hace?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Los fariseos envían alguaciles para prender a Jesús ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Los fariseos oyeron a la gente que murmuraba de él estas cosas; y los principales sacerdotes y los fariseos enviaron alguaciles para que le prendiesen.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Entonces Jesús dijo: Todavía un poco de tiempo estaré con vosotros, e iré al que me envió.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Me buscaréis, y no me hallaréis; y a donde yo estaré, vosotros no podréis venir.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; Entonces los judíos dijeron entre sí: ¿Adónde se irá éste, que no le hallemos? ¿Se irá a los dispersos entre los griegos, y enseñará a los griegos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; ¿Qué significa esto que dijo: Me buscaréis, y no me hallaréis; y a donde yo estaré, vosotros no podréis venir?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Ríos de agua viva ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; En el último y gran día de la fiesta, Jesús se puso en pie y alzó la voz, diciendo: Si alguno tiene sed, venga a mí y beba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; El que cree en mí, como dice la Escritura, de su interior correrán ríos de agua viva.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Esto dijo del Espíritu que habían de recibir los que creyesen en él; pues aún no había venido el Espíritu Santo, porque Jesús no había sido aún glorificado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== División entre la gente ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Entonces algunos de la multitud, oyendo estas palabras, decían: Verdaderamente éste es el profeta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Otros decían: Este es el Cristo. Pero algunos decían: ¿De Galilea ha de venir el Cristo?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; ¿No dice la Escritura que del linaje de David, y de la aldea de Belén, de donde era David, ha de venir el Cristo?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">43</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;43&lt;/small&gt; Hubo entonces disensión entre la gente a causa de él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">44</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;44&lt;/small&gt; Y algunos de ellos querían prenderle; pero ninguno le echó mano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== ¡Nunca ha hablado hombre así! ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">45</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;45&lt;/small&gt; Los alguaciles vinieron a los principales sacerdotes y a los fariseos; y éstos les dijeron: ¿Por qué no le habéis traído?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">46</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;46&lt;/small&gt; Los alguaciles respondieron: ¡Jamás hombre alguno ha hablado como este hombre!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">47</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;47&lt;/small&gt; Entonces los fariseos les respondieron: ¿También vosotros habéis sido engañados?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">48</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;48&lt;/small&gt; ¿Acaso ha creído en él alguno de los gobernantes, o de los fariseos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">49</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;49&lt;/small&gt; Mas esta gente que no sabe la ley, maldita es.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">50</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;50&lt;/small&gt; Les dijo Nicodemo, el que vino a él de noche, el cual era uno de ellos:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">51</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;51&lt;/small&gt; ¿Juzga acaso nuestra ley a un hombre si primero no le oye, y sabe lo que ha hecho?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">52</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;52&lt;/small&gt; Respondieron y le dijeron: ¿Eres tú también galileo? Escudriña y ve que de Galilea nunca se ha levantado profeta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== La mujer adúltera ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">53</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;53&lt;/small&gt; Cada uno se fue a su casa;&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_8">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; y Jesús se fue al monte de los Olivos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y por la mañana volvió al templo, y todo el pueblo vino a él; y sentado él, les enseñaba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Entonces los escribas y los fariseos le trajeron una mujer sorprendida en adulterio; y poniéndola en medio,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; le dijeron: Maestro, esta mujer ha sido sorprendida en el acto mismo de adulterio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y en la ley nos mandó Moisés apedrear a tales mujeres. Tú, pues, ¿qué dices?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Mas esto decían tentándole, para poder acusarle. Pero Jesús, inclinado hacia el suelo, escribía en tierra con el dedo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Y como insistieran en preguntarle, se enderezó y les dijo: El que de vosotros esté sin pecado sea el primero en arrojar la piedra contra ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; E inclinándose de nuevo hacia el suelo, siguió escribiendo en tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Pero ellos, al oír esto, acusados por su conciencia, salían uno a uno, comenzando desde los más viejos hasta los postreros; y quedó solo Jesús, y la mujer que estaba en medio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Enderezándose Jesús, y no viendo a nadie sino a la mujer, le dijo: Mujer, ¿dónde están los que te acusaban? ¿Ninguno te condenó?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Ella dijo: Ninguno, Señor. Entonces Jesús le dijo: Ni yo te condeno; vete, y no peques más.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús, la luz del mundo ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Otra vez Jesús les habló, diciendo:Yo soy la luz del mundo; el que me sigue, no andará en tinieblas, sino que tendrá la luz de la vida.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Entonces los fariseos le dijeron: Tú das testimonio acerca de ti mismo; tu testimonio no es verdadero.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Respondió Jesús y les dijo: Aunque yo doy testimonio acerca de mí mismo, mi testimonio es verdadero, porque sé de dónde he venido y a dónde voy; pero vosotros no sabéis de dónde vengo, ni a dónde voy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Vosotros juzgáis según la carne; yo no juzgo a nadie.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Y si yo juzgo, mi juicio es verdadero; porque no soy yo solo, sino yo y el que me envió, el Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Y en vuestra ley está escrito que el testimonio de dos hombres es verdadero.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Yo soy el que doy testimonio de mí mismo, y el Padre que me envió da testimonio de mí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Ellos le dijeron: ¿Dónde está tu Padre? Respondió Jesús: Ni a mí me conocéis, ni a mi Padre; si a mí me conocieseis, también a mi Padre conoceríais.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Estas palabras habló Jesús en el lugar de las ofrendas, enseñando en el templo; y nadie le prendió, porque aún no había llegado su hora.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== A donde yo voy, vosotros no podéis venir ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Otra vez les dijo Jesús: Yo me voy, y me buscaréis, pero en vuestro pecado moriréis; a donde yo voy, vosotros no podéis venir.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Decían entonces los judíos: ¿Acaso se matará a sí mismo, que dice: A donde yo voy, vosotros no podéis venir?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Y les dijo: Vosotros sois de abajo, yo soy de arriba; vosotros sois de este mundo, yo no soy de este mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Por eso os dije que moriréis en vuestros pecados; porque si no creéis que yo soy, en vuestros pecados moriréis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Entonces le dijeron: ¿Tú quién eres? Entonces Jesús les dijo: Lo que desde el principio os he dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Muchas cosas tengo que decir y juzgar de vosotros; pero el que me envió es verdadero; y yo, lo que he oído de él, esto hablo al mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Pero no entendieron que les hablaba del Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Les dijo, pues, Jesús: Cuando hayáis levantado al Hijo del Hombre, entonces conoceréis que yo soy, y que nada hago por mí mismo, sino que según me enseñó el Padre, así hablo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Porque el que me envió, conmigo está; no me ha dejado solo el Padre, porque yo hago siempre lo que le agrada.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Hablando él estas cosas, muchos creyeron en él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== La verdad os hará libres ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Dijo entonces Jesús a los judíos que habían creído en él: Si vosotros permaneciereis en mi palabra, seréis verdaderamente mis discípulos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; y conoceréis la verdad, y la verdad os hará libres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Le respondieron: Linaje de Abraham somos, y jamás hemos sido esclavos de nadie. ¿Cómo dices tú: Seréis libres?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Jesús les respondió: De cierto, de cierto os digo, que todo aquel que hace pecado, esclavo es del pecado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; Y el esclavo no queda en la casa para siempre; el hijo sí queda para siempre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Así que, si el Hijo os libertare, seréis verdaderamente libres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Sé que sois descendientes de Abraham; pero procuráis matarme, porque mi palabra no halla cabida en vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; Yo hablo lo que he visto cerca del Padre; y vosotros hacéis lo que habéis oído cerca de vuestro padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Sois de vuestro padre el diablo ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Respondieron y le dijeron: Nuestro padre es Abraham. Jesús les dijo: Si fueseis hijos de Abraham, las obras de Abraham haríais.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Pero ahora procuráis matarme a mí, hombre que os he hablado la verdad, la cual he oído de Dios; no hizo esto Abraham.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Vosotros hacéis las obras de vuestro padre. Entonces le dijeron: Nosotros no somos nacidos de fornicación; un padre tenemos, que es Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; Jesús entonces les dijo: Si vuestro padre fuese Dios, ciertamente me amaríais; porque yo de Dios he salido, y he venido; pues no he venido de mí mismo, sino que él me envió.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">43</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;43&lt;/small&gt; ¿Por qué no entendéis mi lenguaje? Porque no podéis escuchar mi palabra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">44</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;44&lt;/small&gt; Vosotros sois de vuestro padre el diablo, y los deseos de vuestro padre queréis hacer. El ha sido homicida desde el principio, y no ha permanecido en la verdad, porque no hay verdad en él. Cuando habla mentira, de suyo habla; porque es mentiroso, y padre de mentira.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">45</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;45&lt;/small&gt; Y a mí, porque digo la verdad, no me creéis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">46</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;46&lt;/small&gt; ¿Quién de vosotros me redarguye de pecado? Pues si digo la verdad, ¿por qué vosotros no me creéis?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">47</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;47&lt;/small&gt; El que es de Dios, las palabras de Dios oye; por esto no las oís vosotros, porque no sois de Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== La preexistencia de Cristo ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">48</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;48&lt;/small&gt; Respondieron entonces los judíos, y le dijeron: ¿No decimos bien nosotros, que tú eres samaritano, y que tienes demonio?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">49</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;49&lt;/small&gt; Respondió Jesús: Yo no tengo demonio, antes honro a mi Padre; y vosotros me deshonráis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">50</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;50&lt;/small&gt; Pero yo no busco mi gloria; hay quien la busca, y juzga.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">51</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;51&lt;/small&gt; De cierto, de cierto os digo, que el que guarda mi palabra, nunca verá muerte.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">52</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;52&lt;/small&gt; Entonces los judíos le dijeron: Ahora conocemos que tienes demonio. Abraham murió, y los profetas; y tú dices: El que guarda mi palabra, nunca sufrirá muerte.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">53</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;53&lt;/small&gt; ¿Eres tú acaso mayor que nuestro padre Abraham, el cual murió? ¡Y los profetas murieron! ¿Quién te haces a ti mismo?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">54</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;54&lt;/small&gt; Respondió Jesús: Si yo me glorifico a mí mismo, mi gloria nada es; mi Padre es el que me glorifica, el que vosotros decís que es vuestro Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">55</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;55&lt;/small&gt; Pero vosotros no le conocéis; mas yo le conozco, y si dijere que no le conozco, sería mentiroso como vosotros; pero le conozco, y guardo su palabra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">56</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;56&lt;/small&gt; Abraham vuestro padre se gozó de que había de ver mi día; y lo vio, y se gozó.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">57</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;57&lt;/small&gt; Entonces le dijeron los judíos: Aún no tienes cincuenta años, ¿y has visto a Abraham?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">58</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;58&lt;/small&gt; Jesús les dijo: De cierto, de cierto os digo: Antes que Abraham fuese, yo soy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">59</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;59&lt;/small&gt; Tomaron entonces piedras para arrojárselas; pero Jesús se escondió y salió del templo; y atravesando por en medio de ellos, se fue.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_9">
<Free_Text>== Jesús sana a un ciego de nacimiento ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Al pasar Jesús, vio a un hombre ciego de nacimiento.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y le preguntaron sus discípulos, diciendo: Rabí, ¿quién pecó, éste o sus padres, para que haya nacido ciego?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Respondió Jesús: No es que pecó éste, ni sus padres, sino para que las obras de Dios se manifiesten en él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Me es necesario hacer las obras del que me envió, entre tanto que el día dura; la noche viene, cuando nadie puede trabajar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Entre tanto que estoy en el mundo, luz soy del mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Dicho esto, escupió en tierra, e hizo lodo con la saliva, y untó con el lodo los ojos del ciego,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; y le dijo: Ve a lavarte en el estanque de Siloé (que traducido es, Enviado). Fue entonces, y se lavó, y regresó viendo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Entonces los vecinos, y los que antes le habían visto que era ciego, decían: ¿No es éste el que se sentaba y mendigaba?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Unos decían: El es; y otros: A él se parece. El decía: Yo soy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Y le dijeron: ¿Cómo te fueron abiertos los ojos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Respondió él y dijo: Aquel hombre que se llama Jesús hizo lodo, me untó los ojos, y me dijo: Ve al Siloé, y lávate; y fui, y me lavé, y recibí la vista.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Entonces le dijeron: ¿Dónde está él? El dijo: No sé.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Los fariseos interrogan al ciego sanado ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Llevaron ante los fariseos al que había sido ciego.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Y era día de reposo cuando Jesús había hecho el lodo, y le había abierto los ojos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Volvieron, pues, a preguntarle también los fariseos cómo había recibido la vista. El les dijo: Me puso lodo sobre los ojos, y me lavé, y veo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Entonces algunos de los fariseos decían: Ese hombre no procede de Dios, porque no guarda el día de reposo. Otros decían: ¿Cómo puede un hombre pecador hacer estas señales? Y había disensión entre ellos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Entonces volvieron a decirle al ciego: ¿Qué dices tú del que te abrió los ojos? Y él dijo: Que es profeta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Pero los judíos no creían que él había sido ciego, y que había recibido la vista, hasta que llamaron a los padres del que había recibido la vista,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; y les preguntaron, diciendo: ¿Es éste vuestro hijo, el que vosotros decís que nació ciego? ¿Cómo, pues, ve ahora?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Sus padres respondieron y les dijeron: Sabemos que éste es nuestro hijo, y que nació ciego;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; pero cómo vea ahora, no lo sabemos; o quién le haya abierto los ojos, nosotros tampoco lo sabemos; edad tiene, preguntadle a él; él hablará por sí mismo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Esto dijeron sus padres, porque tenían miedo de los judíos, por cuanto los judíos ya habían acordado que si alguno confesase que Jesús era el Mesías, fuera expulsado de la sinagoga.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Por eso dijeron sus padres: Edad tiene, preguntadle a él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Entonces volvieron a llamar al hombre que había sido ciego, y le dijeron: Da gloria a Dios; nosotros sabemos que ese hombre es pecador.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Entonces él respondió y dijo: Si es pecador, no lo sé; una cosa sé, que habiendo yo sido ciego, ahora veo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Le volvieron a decir: ¿Qué te hizo? ¿Cómo te abrió los ojos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; El les respondió: Ya os lo he dicho, y no habéis querido oir; ¿por qué lo queréis oír otra vez? ¿Queréis también vosotros haceros sus discípulos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Y le injuriaron, y dijeron: Tú eres su discípulo; pero nosotros, discípulos de Moisés somos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Nosotros sabemos que Dios ha hablado a Moisés; pero respecto a ése, no sabemos de dónde sea.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Respondió el hombre, y les dijo: Pues esto es lo maravilloso, que vosotros no sepáis de dónde sea, y a mí me abrió los ojos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Y sabemos que Dios no oye a los pecadores; pero si alguno es temeroso de Dios, y hace su voluntad, a ése oye.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Desde el principio no se ha oído decir que alguno abriese los ojos a uno que nació ciego.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Si éste no viniera de Dios, nada podría hacer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Respondieron y le dijeron: Tú naciste del todo en pecado, ¿y nos enseñas a nosotros? Y le expulsaron.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Ceguera espiritual ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; Oyó Jesús que le habían expulsado; y hallándole, le dijo: ¿Crees tú en el Hijo de Dios?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Respondió él y dijo: ¿Quién es, Señor, para que crea en él?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Le dijo Jesús: Pues le has visto, y el que habla contigo, él es.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; Y él dijo: Creo, Señor; y le adoró.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Dijo Jesús: Para juicio he venido yo a este mundo; para que los que no ven, vean, y los que ven, sean cegados.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Entonces algunos de los fariseos que estaban con él, al oír esto, le dijeron: ¿Acaso nosotros somos también ciegos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Jesús les respondió: Si fuerais ciegos, no tendríais pecado; mas ahora, porque decís: Vemos, vuestro pecado permanece.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_10">
<Free_Text>== Parábola del redil ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; De cierto, de cierto os digo: El que no entra por la puerta en el redil de las ovejas, sino que sube por otra parte, ése es ladrón y salteador.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Mas el que entra por la puerta, el pastor de las ovejas es.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; A éste abre el portero, y las ovejas oyen su voz; y a sus ovejas llama por nombre, y las saca.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y cuando ha sacado fuera todas las propias, va delante de ellas; y las ovejas le siguen, porque conocen su voz.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Mas al extraño no seguirán, sino huirán de él, porque no conocen la voz de los extraños.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Esta alegoría les dijo Jesús; pero ellos no entendieron qué era lo que les decía.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús, el buen pastor ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Volvió, pues, Jesús a decirles: De cierto, de cierto os digo: Yo soy la puerta de las ovejas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Todos los que antes de mí vinieron, ladrones son y salteadores; pero no los oyeron las ovejas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Yo soy la puerta; el que por mí entrare, será salvo; y entrará, y saldrá, y hallará pastos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; El ladrón no viene sino para hurtar y matar y destruir; yo he venido para que tengan vida, y para que la tengan en abundancia.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Yo soy el buen pastor; el buen pastor su vida da por las ovejas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Mas el asalariado, y que no es el pastor, de quien no son propias las ovejas, ve venir al lobo y deja las ovejas y huye, y el lobo arrebata las ovejas y las dispersa.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Así que el asalariado huye, porque es asalariado, y no le importan las ovejas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Yo soy el buen pastor; y conozco mis ovejas, y las mías me conocen,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; así como el Padre me conoce, y yo conozco al Padre; y pongo mi vida por las ovejas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; También tengo otras ovejas que no son de este redil; aquéllas también debo traer, y oirán mi voz; y habrá un rebaño, y un pastor.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Por eso me ama el Padre, porque yo pongo mi vida, para volverla a tomar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Nadie me la quita, sino que yo de mí mismo la pongo. Tengo poder para ponerla, y tengo poder para volverla a tomar. Este mandamiento recibí de mi Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Volvió a haber disensión entre los judíos por estas palabras.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Muchos de ellos decían: Demonio tiene, y está fuera de sí; ¿por qué le oís?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Decían otros: Estas palabras no son de endemoniado. ¿Puede acaso el demonio abrir los ojos de los ciegos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Los judíos rechazan a Jesús ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Celebrábase en Jerusalén la fiesta de la dedicación. Era invierno,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; y Jesús andaba en el templo por el pórtico de Salomón.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Y le rodearon los judíos y le dijeron: ¿Hasta cuándo nos turbarás el alma? Si tú eres el Cristo, dínoslo abiertamente.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Jesús les respondió: Os lo he dicho, y no creéis; las obras que yo hago en nombre de mi Padre, ellas dan testimonio de mí;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; pero vosotros no creéis, porque no sois de mis ovejas, como os he dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Mis ovejas oyen mi voz, y yo las conozco, y me siguen,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; y yo les doy vida eterna; y no perecerán jamás, ni nadie las arrebatará de mi mano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Mi Padre que me las dio, es mayor que todos, y nadie las puede arrebatar de la mano de mi Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Yo y el Padre uno somos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Entonces los judíos volvieron a tomar piedras para apedrearle.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Jesús les respondió: Muchas buenas obras os he mostrado de mi Padre; ¿por cuál de ellas me apedreáis?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Le respondieron los judíos, diciendo: Por buena obra no te apedreamos, sino por la blasfemia; porque tú, siendo hombre, te haces Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Jesús les respondió: ¿No está escrito en vuestra ley: Yo dije, dioses sois?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; Si llamó dioses a aquellos a quienes vino la palabra de Dios (y la Escritura no puede ser quebrantada),&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; ¿al que el Padre santificó y envió al mundo, vosotros decís: Tú blasfemas, porque dije: Hijo de Dios soy?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Si no hago las obras de mi Padre, no me creáis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; Mas si las hago, aunque no me creáis a mí, creed a las obras, para que conozcáis y creáis que el Padre está en mí, y yo en el Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Procuraron otra vez prenderle, pero él se escapó de sus manos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Y se fue de nuevo al otro lado del Jordán, al lugar donde primero había estado bautizando Juan; y se quedó allí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Y muchos venían a él, y decían: Juan, a la verdad, ninguna señal hizo; pero todo lo que Juan dijo de éste, era verdad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; Y muchos creyeron en él allí.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_11">
<Free_Text>== Muerte de Lázaro ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Estaba entonces enfermo uno llamado Lázaro, de Betania, la aldea de María y de Marta su hermana.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; (María, cuyo hermano Lázaro estaba enfermo, fue la que ungió al Señor con perfume, y le enjugó los pies con sus cabellos.)&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Enviaron, pues, las hermanas para decir a Jesús: Señor, he aquí el que amas está enfermo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Oyéndolo Jesús, dijo: Esta enfermedad no es para muerte, sino para la gloria de Dios, para que el Hijo de Dios sea glorificado por ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y amaba Jesús a Marta, a su hermana y a Lázaro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Cuando oyó, pues, que estaba enfermo, se quedó dos días más en el lugar donde estaba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Luego, después de esto, dijo a los discípulos: Vamos a Judea otra vez.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Le dijeron los discípulos: Rabí, ahora procuraban los judíos apedrearte, ¿y otra vez vas allá?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Respondió Jesús: ¿No tiene el día doce horas? El que anda de día, no tropieza, porque ve la luz de este mundo;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; pero el que anda de noche, tropieza, porque no hay luz en él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Dicho esto, les dijo después: Nuestro amigo Lázaro duerme; mas voy para despertarle.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Dijeron entonces sus discípulos: Señor, si duerme, sanará.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Pero Jesús decía esto de la muerte de Lázaro; y ellos pensaron que hablaba del reposar del sueño.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Entonces Jesús les dijo claramente: Lázaro ha muerto;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; y me alegro por vosotros, de no haber estado allí, para que creáis; mas vamos a él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Dijo entonces Tomás, llamado Dídimo, a sus condiscípulos: Vamos también nosotros, para que muramos con él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús, la resurrección y la vida ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Vino, pues, Jesús, y halló que hacía ya cuatro días que Lázaro estaba en el sepulcro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Betania estaba cerca de Jerusalén, como a quince estadios;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; y muchos de los judíos habían venido a Marta y a María, para consolarlas por su hermano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Entonces Marta, cuando oyó que Jesús venía, salió a encontrarle; pero María se quedó en casa.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Y Marta dijo a Jesús: Señor, si hubieses estado aquí, mi hermano no habría muerto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Mas también sé ahora que todo lo que pidas a Dios, Dios te lo dará.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Jesús le dijo: Tu hermano resucitará.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Marta le dijo: Yo sé que resucitará en la resurrección, en el día postrero.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Le dijo Jesús: Yo soy la resurrección y la vida; el que cree en mí, aunque esté muerto, vivirá.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Y todo aquel que vive y cree en mí, no morirá eternamente. ¿Crees esto?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Le dijo: Sí, Señor; yo he creído que tú eres el Cristo, el Hijo de Dios, que has venido al mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús llora ante la tumba de Lázaro ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Habiendo dicho esto, fue y llamó a María su hermana, diciéndole en secreto: El Maestro está aquí y te llama.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Ella, cuando lo oyó, se levantó de prisa y vino a él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Jesús todavía no había entrado en la aldea, sino que estaba en el lugar donde Marta le había encontrado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Entonces los judíos que estaban en casa con ella y la consolaban, cuando vieron que María se había levantado de prisa y había salido, la siguieron, diciendo: Va al sepulcro a llorar allí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; María, cuando llegó a donde estaba Jesús, al verle, se postró a sus pies, diciéndole: Señor, si hubieses estado aquí, no habría muerto mi hermano.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Jesús entonces, al verla llorando, y a los judíos que la acompañaban, también llorando, se estremeció en espíritu y se conmovió,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; y dijo: ¿Dónde le pusisteis? Le dijeron: Señor, ven y ve.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; Jesús lloró.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Dijeron entonces los judíos: Mirad cómo le amaba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Y algunos de ellos dijeron: ¿No podía éste, que abrió los ojos al ciego, haber hecho también que Lázaro no muriera?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Resurrección de Lázaro ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; Jesús, profundamente conmovido otra vez, vino al sepulcro. Era una cueva, y tenía una piedra puesta encima.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Dijo Jesús: Quitad la piedra. Marta, la hermana del que había muerto, le dijo: Señor, hiede ya, porque es de cuatro días.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Jesús le dijo: ¿No te he dicho que si crees, verás la gloria de Dios?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Entonces quitaron la piedra de donde había sido puesto el muerto. Y Jesús, alzando los ojos a lo alto, dijo: Padre, gracias te doy por haberme oído.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; Yo sabía que siempre me oyes; pero lo dije por causa de la multitud que está alrededor, para que crean que tú me has enviado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">43</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;43&lt;/small&gt; Y habiendo dicho esto, clamó a gran voz: ¡Lázaro, ven fuera!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">44</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;44&lt;/small&gt; Y el que había muerto salió, atadas las manos y los pies con vendas, y el rostro envuelto en un sudario. Jesús les dijo: Desatadle, y dejadle ir.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== El complot para matar a Jesús ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">45</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;45&lt;/small&gt; Entonces muchos de los judíos que habían venido para acompañar a María, y vieron lo que hizo Jesús, creyeron en él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">46</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;46&lt;/small&gt; Pero algunos de ellos fueron a los fariseos y les dijeron lo que Jesús había hecho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">47</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;47&lt;/small&gt; Entonces los principales sacerdotes y los fariseos reunieron el concilio, y dijeron: ¿Qué haremos? Porque este hombre hace muchas señales.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">48</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;48&lt;/small&gt; Si le dejamos así, todos creerán en él; y vendrán los romanos, y destruirán nuestro lugar santo y nuestra nación.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">49</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;49&lt;/small&gt; Entonces Caifás, uno de ellos, sumo sacerdote aquel año, les dijo: Vosotros no sabéis nada;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">50</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;50&lt;/small&gt; ni pensáis que nos conviene que un hombre muera por el pueblo, y no que toda la nación perezca.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">51</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;51&lt;/small&gt; Esto no lo dijo por sí mismo, sino que como era el sumo sacerdote aquel año, profetizó que Jesús había de morir por la nación;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">52</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;52&lt;/small&gt; y no solamente por la nación, sino también para congregar en uno a los hijos de Dios que estaban dispersos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">53</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;53&lt;/small&gt; Así que, desde aquel día acordaron matarle.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">54</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;54&lt;/small&gt; Por tanto, Jesús ya no andaba abiertamente entre los judíos, sino que se alejó de allí a la región contigua al desierto, a una ciudad llamada Efraín; y se quedó allí con sus discípulos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">55</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;55&lt;/small&gt; Y estaba cerca la pascua de los judíos; y muchos subieron de aquella región a Jerusalén antes de la pascua, para purificarse.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">56</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;56&lt;/small&gt; Y buscaban a Jesús, y estando ellos en el templo, se preguntaban unos a otros: ¿Qué os parece? ¿No vendrá a la fiesta?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">57</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;57&lt;/small&gt; Y los principales sacerdotes y los fariseos habían dado orden de que si alguno supiese dónde estaba, lo manifestase, para que le prendiesen.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_12">
<Free_Text>== Jesús es ungido en Betania ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Seis días antes de la pascua, vino Jesús a Betania, donde estaba Lázaro, el que había estado muerto, y a quien había resucitado de los muertos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y le hicieron allí una cena; Marta servía, y Lázaro era uno de los que estaban sentados a la mesa con él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Entonces María tomó una libra de perfume de nardo puro, de mucho precio, y ungió los pies de Jesús, y los enjugó con sus cabellos; y la casa se llenó del olor del perfume.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y dijo uno de sus discípulos, Judas Iscariote hijo de Simón, el que le había de entregar:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; ¿Por qué no fue este perfume vendido por trescientos denarios, y dado a los pobres?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Pero dijo esto, no porque se cuidara de los pobres, sino porque era ladrón, y teniendo la bolsa, sustraía de lo que se echaba en ella.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Entonces Jesús dijo: Déjala; para el día de mi sepultura ha guardado esto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Porque a los pobres siempre los tendréis con vosotros, mas a mí no siempre me tendréis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== El complot contra Lázaro ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Gran multitud de los judíos supieron entonces que él estaba allí, y vinieron, no solamente por causa de Jesús, sino también para ver a Lázaro, a quien había resucitado de los muertos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Pero los principales sacerdotes acordaron dar muerte también a Lázaro,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; porque a causa de él muchos de los judíos se apartaban y creían en Jesús.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== La entrada triunfal en Jerusalén ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; El siguiente día, grandes multitudes que habían venido a la fiesta, al oír que Jesús venía a Jerusalén,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; tomaron ramas de palmera y salieron a recibirle, y clamaban: ¡Hosanna!¡Bendito el que viene en el nombre del Señor, el Rey de Israel!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Y halló Jesús un asnillo, y montó sobre él, como está escrito:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; No temas, hija de Sion;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>He aquí tu Rey viene,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Montado sobre un pollino de asna.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Estas cosas no las entendieron sus discípulos al principio; pero cuando Jesús fue glorificado, entonces se acordaron de que estas cosas estaban escritas acerca de él, y de que se las habían hecho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Y daba testimonio la gente que estaba con él cuando llamó a Lázaro del sepulcro, y le resucitó de los muertos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Por lo cual también había venido la gente a recibirle, porque había oído que él había hecho esta señal.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Pero los fariseos dijeron entre sí: Ya veis que no conseguís nada. Mirad, el mundo se va tras él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Unos griegos buscan a Jesús ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Había ciertos griegos entre los que habían subido a adorar en la fiesta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Estos, pues, se acercaron a Felipe, que era de Betsaida de Galilea, y le rogaron, diciendo: Señor, quisiéramos ver a Jesús.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Felipe fue y se lo dijo a Andrés; entonces Andrés y Felipe se lo dijeron a Jesús.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Jesús les respondió diciendo: Ha llegado la hora para que el Hijo del Hombre sea glorificado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; De cierto, de cierto os digo, que si el grano de trigo no cae en la tierra y muere, queda solo; pero si muere, lleva mucho fruto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; El que ama su vida, la perderá; y el que aborrece su vida en este mundo, para vida eterna la guardará.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Si alguno me sirve, sígame; y donde yo estuviere, allí también estará mi servidor. Si alguno me sirviere, mi Padre le honrará.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús anuncia su muerte ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Ahora está turbada mi alma; ¿y qué diré? ¿Padre, sálvame de esta hora? Mas para esto he llegado a esta hora.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Padre, glorifica tu nombre. Entonces vino una voz del cielo: Lo he glorificado, y lo glorificaré otra vez.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Y la multitud que estaba allí, y había oído la voz, decía que había sido un trueno. Otros decían: Un ángel le ha hablado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Respondió Jesús y dijo: No ha venido esta voz por causa mía, sino por causa de vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Ahora es el juicio de este mundo; ahora el príncipe de este mundo será echado fuera.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Y yo, si fuere levantado de la tierra, a todos atraeré a mí mismo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Y decía esto dando a entender de qué muerte iba a morir.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Le respondió la gente: Nosotros hemos oído de la ley, que el Cristo permanece para siempre. ¿Cómo, pues, dices tú que es necesario que el Hijo del Hombre sea levantado? ¿Quién es este Hijo del Hombre?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; Entonces Jesús les dijo: Aún por un poco está la luz entre vosotros; andad entre tanto que tenéis luz, para que no os sorprendan las tinieblas; porque el que anda en tinieblas, no sabe a dónde va.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Entre tanto que tenéis la luz, creed en la luz, para que seáis hijos de luz.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Incredulidad de los judíos ==</Free_Text>
<Free_Text>Estas cosas habló Jesús, y se fue y se ocultó de ellos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Pero a pesar de que había hecho tantas señales delante de ellos, no creían en él;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; para que se cumpliese la palabra del profeta Isaías, que dijo:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Señor, ¿quién ha creído a nuestro anuncio?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>¿Y a quién se ha revelado el brazo del Señor?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Por esto no podían creer, porque también dijo Isaías:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Cegó los ojos de ellos, y endureció su corazón; Para que no vean con los&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>ojos, y entiendan con el corazón,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y se conviertan y yo los sane.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Isaías dijo esto cuando vio su gloria, y habló acerca de él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; Con todo eso, aun de los gobernantes, muchos creyeron en él; pero a causa de los fariseos no lo confesaban, para no ser expulsados de la sinagoga.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">43</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;43&lt;/small&gt; Porque amaban más la gloria de los hombres que la gloria de Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Las palabras de Jesús juzgarán a los hombres ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">44</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;44&lt;/small&gt; Jesús clamó y dijo: El que cree en mí, no cree en mí, sino en el que me envió;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">45</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;45&lt;/small&gt; y el que me ve, ve al que me envió.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">46</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;46&lt;/small&gt; Yo, la luz, he venido al mundo, para que todo aquel que cree en mí no permanezca en tinieblas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">47</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;47&lt;/small&gt; Al que oye mis palabras, y no las guarda, yo no le juzgo; porque no he venido a juzgar al mundo, sino a salvar al mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">48</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;48&lt;/small&gt; El que me rechaza, y no recibe mis palabras, tiene quien le juzgue; la palabra que he hablado, ella le juzgará en el día postrero.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">49</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;49&lt;/small&gt; Porque yo no he hablado por mi propia cuenta; el Padre que me envió, él me dio mandamiento de lo que he de decir, y de lo que he de hablar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">50</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;50&lt;/small&gt; Y sé que su mandamiento es vida eterna. Así pues, lo que yo hablo, lo hablo como el Padre me lo ha dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_13">
<Free_Text>== Jesús lava los pies de sus discípulos ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Antes de la fiesta de la pascua, sabiendo Jesús que su hora había llegado para que pasase de este mundo al Padre, como había amado a los suyos que estaban en el mundo, los amó hasta el fin.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y cuando cenaban, como el diablo ya había puesto en el corazón de Judas Iscariote, hijo de Simón, que le entregase,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; sabiendo Jesús que el Padre le había dado todas las cosas en las manos, y que había salido de Dios, y a Dios iba,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; se levantó de la cena, y se quitó su manto, y tomando una toalla, se la ciñó.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Luego puso agua en un lebrillo, y comenzó a lavar los pies de los discípulos, y a enjugarlos con la toalla con que estaba ceñido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Entonces vino a Simón Pedro; y Pedro le dijo: Señor, ¿tú me lavas los pies?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Respondió Jesús y le dijo: Lo que yo hago, tú no lo comprendes ahora; mas lo entenderás después.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Pedro le dijo: No me lavarás los pies jamás. Jesús le respondió: Si no te lavare, no tendrás parte conmigo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Le dijo Simón Pedro: Señor, no sólo mis pies, sino también las manos y la cabeza.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Jesús le dijo: El que está lavado, no necesita sino lavarse los pies, pues está todo limpio; y vosotros limpios estáis, aunque no todos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Porque sabía quién le iba a entregar; por eso dijo: No estáis limpios todos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Así que, después que les hubo lavado los pies, tomó su manto, volvió a la mesa, y les dijo: ¿Sabéis lo que os he hecho?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Vosotros me llamáis Maestro, y Señor; y decís bien, porque lo soy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Pues si yo, el Señor y el Maestro, he lavado vuestros pies, vosotros también debéis lavaros los pies los unos a los otros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Porque ejemplo os he dado, para que como yo os he hecho, vosotros también hagáis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; De cierto, de cierto os digo: El siervo no es mayor que su señor, ni el enviado es mayor que el que le envió.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Si sabéis estas cosas, bienaventurados seréis si las hiciereis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; No hablo de todos vosotros; yo sé a quienes he elegido; mas para que se cumpla la Escritura: El que come pan conmigo, levantó contra mí su calcañar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Desde ahora os lo digo antes que suceda, para que cuando suceda, creáis que yo soy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; De cierto, de cierto os digo: El que recibe al que yo enviare, me recibe a mí; y el que me recibe a mí, recibe al que me envió.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús anuncia la traición de Judas ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Habiendo dicho Jesús esto, se conmovió en espíritu, y declaró y dijo: De cierto, de cierto os digo, que uno de vosotros me va a entregar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Entonces los discípulos se miraban unos a otros, dudando de quién hablaba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Y uno de sus discípulos, al cual Jesús amaba, estaba recostado al lado de Jesús.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; A éste, pues, hizo señas Simón Pedro, para que preguntase quién era aquel de quien hablaba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; El entonces, recostado cerca del pecho de Jesús, le dijo: Señor, ¿quién es?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Respondió Jesús: A quien yo diere el pan mojado, aquél es. Y mojando el pan, lo dio a Judas Iscariote hijo de Simón.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Y después del bocado, Satanás entró en él. Entonces Jesús le dijo: Lo que vas a hacer, hazlo más pronto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Pero ninguno de los que estaban a la mesa entendió por qué le dijo esto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Porque algunos pensaban, puesto que Judas tenía la bolsa, que Jesús le decía: Compra lo que necesitamos para la fiesta; o que diese algo a los pobres.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Cuando él, pues, hubo tomado el bocado, luego salió; y era ya de noche.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== El nuevo mandamiento ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Entonces, cuando hubo salido, dijo Jesús: Ahora es glorificado el Hijo del Hombre, y Dios es glorificado en él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Si Dios es glorificado en él, Dios también le glorificará en sí mismo, y en seguida le glorificará.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Hijitos, aún estaré con vosotros un poco. Me buscaréis; pero como dije a los judíos, así os digo ahora a vosotros: A donde yo voy, vosotros no podéis ir.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Un mandamiento nuevo os doy: Que os améis unos a otros; como yo os he amado, que también os améis unos a otros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; En esto conocerán todos que sois mis discípulos, si tuviereis amor los unos con los otros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús anuncia la negación de Pedro ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Le dijo Simón Pedro: Señor, ¿a dónde vas? Jesús le respondió: A donde yo voy, no me puedes seguir ahora; mas me seguirás después.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Le dijo Pedro: Señor, ¿por qué no te puedo seguir ahora? Mi vida pondré por ti.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; Jesús le respondió: ¿Tu vida pondrás por mí? De cierto, de cierto te digo: No cantará el gallo, sin que me hayas negado tres veces.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_14">
<Free_Text>== Jesús, el camino al Padre ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; No se turbe vuestro corazón; creéis en Dios, creed también en mí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; En la casa de mi Padre muchas moradas hay; si así no fuera, yo os lo hubiera dicho; voy, pues, a preparar lugar para vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y si me fuere y os preparare lugar, vendré otra vez, y os tomaré a mí mismo, para que donde yo estoy, vosotros también estéis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Y sabéis a dónde voy, y sabéis el camino.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Le dijo Tomás: Señor, no sabemos a dónde vas; ¿cómo, pues, podemos saber el camino?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Jesús le dijo: Yo soy el camino, y la verdad, y la vida; nadie viene al Padre, sino por mí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Si me conocieseis, también a mi Padre conoceríais; y desde ahora le conocéis, y le habéis visto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Felipe le dijo: Señor, muéstranos el Padre, y nos basta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Jesús le dijo: ¿Tanto tiempo hace que estoy con vosotros, y no me has conocido, Felipe? El que me ha visto a mí, ha visto al Padre; ¿cómo, pues, dices tú: Muéstranos el Padre?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; ¿No crees que yo soy en el Padre, y el Padre en mí? Las palabras que yo os hablo, no las hablo por mi propia cuenta, sino que el Padre que mora en mí, él hace las obras.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Creedme que yo soy en el Padre, y el Padre en mí; de otra manera, creedme por las mismas obras.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; De cierto, de cierto os digo: El que en mí cree, las obras que yo hago, él las hará también; y aun mayores hará, porque yo voy al Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Y todo lo que pidiereis al Padre en mi nombre, lo haré, para que el Padre sea glorificado en el Hijo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Si algo pidiereis en mi nombre, yo lo haré.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== La promesa del Espíritu Santo ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Si me amáis, guardad mis mandamientos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Y yo rogaré al Padre, y os dará otro Consolador, para que esté con vosotros para siempre:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; el Espíritu de verdad, al cual el mundo no puede recibir, porque no le ve, ni le conoce; pero vosotros le conocéis, porque mora con vosotros, y estará en vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; No os dejaré huérfanos; vendré a vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Todavía un poco, y el mundo no me verá más; pero vosotros me veréis; porque yo vivo, vosotros también viviréis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; En aquel día vosotros conoceréis que yo estoy en mi Padre, y vosotros en mí, y yo en vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; El que tiene mis mandamientos, y los guarda, ése es el que me ama; y el que me ama, será amado por mi Padre, y yo le amaré, y me manifestaré a él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Le dijo Judas (no el Iscariote): Señor, ¿cómo es que te manifestarás a nosotros, y no al mundo?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Respondió Jesús y le dijo: El que me ama, mi palabra guardará; y mi Padre le amará, y vendremos a él, y haremos morada con él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; El que no me ama, no guarda mis palabras; y la palabra que habéis oído no es mía, sino del Padre que me envió.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Os he dicho estas cosas estando con vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Mas el Consolador, el Espíritu Santo, a quien el Padre enviará en mi nombre, él os enseñará todas las cosas, y os recordará todo lo que yo os he dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; La paz os dejo, mi paz os doy; yo no os la doy como el mundo la da. No se turbe vuestro corazón, ni tenga miedo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Habéis oído que yo os he dicho: Voy, y vengo a vosotros. Si me amarais, os habríais regocijado, porque he dicho que voy al Padre; porque el Padre mayor es que yo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Y ahora os lo he dicho antes que suceda, para que cuando suceda, creáis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; No hablaré ya mucho con vosotros; porque viene el príncipe de este mundo, y él nada tiene en mí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Mas para que el mundo conozca que amo al Padre, y como el Padre me mandó, así hago. Levantaos, vamos de aquí.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_15">
<Free_Text>== Jesús, la vid verdadera ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Yo soy la vid verdadera, y mi Padre es el labrador.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Todo pámpano que en mí no lleva fruto, lo quitará; y todo aquel que lleva fruto, lo limpiará, para que lleve más fruto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Ya vosotros estáis limpios por la palabra que os he hablado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Permaneced en mí, y yo en vosotros. Como el pámpano no puede llevar fruto por sí mismo, si no permanece en la vid, así tampoco vosotros, si no permanecéis en mí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Yo soy la vid, vosotros los pámpanos; el que permanece en mí, y yo en él, éste lleva mucho fruto; porque separados de mí nada podéis hacer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; El que en mí no permanece, será echado fuera como pámpano, y se secará; y los recogen, y los echan en el fuego, y arden.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Si permanecéis en mí, y mis palabras permanecen en vosotros, pedid todo lo que queréis, y os será hecho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; En esto es glorificado mi Padre, en que llevéis mucho fruto, y seáis así mis discípulos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Como el Padre me ha amado, así también yo os he amado; permaneced en mi amor.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Si guardareis mis mandamientos, permaneceréis en mi amor; así como yo he guardado los mandamientos de mi Padre, y permanezco en su amor.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Estas cosas os he hablado, para que mi gozo esté en vosotros, y vuestro gozo sea cumplido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Este es mi mandamiento: Que os améis unos a otros, como yo os he amado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Nadie tiene mayor amor que este, que uno ponga su vida por sus amigos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Vosotros sois mis amigos, si hacéis lo que yo os mando.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Ya no os llamaré siervos, porque el siervo no sabe lo que hace su señor; pero os he llamado amigos, porque todas las cosas que oí de mi Padre, os las he dado a conocer.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; No me elegisteis vosotros a mí, sino que yo os elegí a vosotros, y os he puesto para que vayáis y llevéis fruto, y vuestro fruto permanezca; para que todo lo que pidiereis al Padre en mi nombre, él os lo dé.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Esto os mando: Que os améis unos a otros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== El mundo os aborrecerá ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Si el mundo os aborrece, sabed que a mí me ha aborrecido antes que a vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Si fuerais del mundo, el mundo amaría lo suyo; pero porque no sois del mundo, antes yo os elegí del mundo, por eso el mundo os aborrece.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Acordaos de la palabra que yo os he dicho: El siervo no es mayor que su señor. Si a mí me han perseguido, también a vosotros os perseguirán; si han guardado mi palabra, también guardarán la vuestra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Mas todo esto os harán por causa de mi nombre, porque no conocen al que me ha enviado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Si yo no hubiera venido, ni les hubiera hablado, no tendrían pecado; pero ahora no tienen excusa por su pecado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; El que me aborrece a mí, también a mi Padre aborrece.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Si yo no hubiese hecho entre ellos obras que ningún otro ha hecho, no tendrían pecado; pero ahora han visto y han aborrecido a mí y a mi Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Pero esto es para que se cumpla la palabra que está escrita en su ley: Sin causa me aborrecieron.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Pero cuando venga el Consolador, a quien yo os enviaré del Padre, el Espíritu de verdad, el cual procede del Padre, él dará testimonio acerca de mí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Y vosotros daréis testimonio también, porque habéis estado conmigo desde el principio.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_16">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Estas cosas os he hablado, para que no tengáis tropiezo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Os expulsarán de las sinagogas; y aun viene la hora cuando cualquiera que os mate, pensará que rinde servicio a Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y harán esto porque no conocen al Padre ni a mí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Mas os he dicho estas cosas, para que cuando llegue la hora, os acordéis de que ya os lo había dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== La obra del Espíritu Santo ==</Free_Text>
<Free_Text>Esto no os lo dije al principio, porque yo estaba con vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Pero ahora voy al que me envió; y ninguno de vosotros me pregunta: ¿A dónde vas?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Antes, porque os he dicho estas cosas, tristeza ha llenado vuestro corazón.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Pero yo os digo la verdad: Os conviene que yo me vaya; porque si no me fuera, el Consolador no vendría a vosotros; mas si me fuere, os lo enviaré.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Y cuando él venga, convencerá al mundo de pecado, de justicia y de juicio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; De pecado, por cuanto no creen en mí;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; de justicia, por cuanto voy al Padre, y no me veréis más;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; y de juicio, por cuanto el príncipe de este mundo ha sido ya juzgado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Aún tengo muchas cosas que deciros, pero ahora no las podéis sobrellevar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Pero cuando venga el Espíritu de verdad, él os guiará a toda la verdad; porque no hablará por su propia cuenta, sino que hablará todo lo que oyere, y os hará saber las cosas que habrán de venir.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; El me glorificará; porque tomará de lo mío, y os lo hará saber.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Todo lo que tiene el Padre es mío; por eso dije que tomará de lo mío, y os lo hará saber.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== La tristeza se convertirá en gozo ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Todavía un poco, y no me veréis; y de nuevo un poco, y me veréis; porque yo voy al Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Entonces se dijeron algunos de sus discípulos unos a otros: ¿Qué es esto que nos dice: Todavía un poco y no me veréis; y de nuevo un poco, y me veréis; y, porque yo voy al Padre?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Decían, pues: ¿Qué quiere decir con: Todavía un poco? No entendemos lo que habla.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Jesús conoció que querían preguntarle, y les dijo: ¿Preguntáis entre vosotros acerca de esto que dije: Todavía un poco y no me veréis, y de nuevo un poco y me veréis?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; De cierto, de cierto os digo, que vosotros lloraréis y lamentaréis, y el mundo se alegrará; pero aunque vosotros estéis tristes, vuestra tristeza se convertirá en gozo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; La mujer cuando da a luz, tiene dolor, porque ha llegado su hora; pero después que ha dado a luz un niño, ya no se acuerda de la angustia, por el gozo de que haya nacido un hombre en el mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; También vosotros ahora tenéis tristeza; pero os volveré a ver, y se gozará vuestro corazón, y nadie os quitará vuestro gozo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; En aquel día no me preguntaréis nada. De cierto, de cierto os digo, que todo cuanto pidiereis al Padre en mi nombre, os lo dará.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Hasta ahora nada habéis pedido en mi nombre; pedid, y recibiréis, para que vuestro gozo sea cumplido.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Yo he vencido al mundo ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Estas cosas os he hablado en alegorías; la hora viene cuando ya no os hablaré por alegorías, sino que claramente os anunciaré acerca del Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; En aquel día pediréis en mi nombre; y no os digo que yo rogaré al Padre por vosotros,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; pues el Padre mismo os ama, porque vosotros me habéis amado, y habéis creído que yo salí de Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Salí del Padre, y he venido al mundo; otra vez dejo el mundo, y voy al Padre.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Le dijeron sus discípulos: He aquí ahora hablas claramente, y ninguna alegoría dices.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Ahora entendemos que sabes todas las cosas, y no necesitas que nadie te pregunte; por esto creemos que has salido de Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Jesús les respondió: ¿Ahora creéis?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; He aquí la hora viene, y ha venido ya, en que seréis esparcidos cada uno por su lado, y me dejaréis solo; mas no estoy solo, porque el Padre está conmigo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Estas cosas os he hablado para que en mí tengáis paz. En el mundo tendréis aflicción; pero confiad, yo he vencido al mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_17">
<Free_Text>== Jesús ora por sus discípulos ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Estas cosas habló Jesús, y levantando los ojos al cielo, dijo: Padre, la hora ha llegado; glorifica a tu Hijo, para que también tu Hijo te glorifique a ti;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; como le has dado potestad sobre toda carne, para que dé vida eterna a todos los que le diste.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y esta es la vida eterna: que te conozcan a ti, el único Dios verdadero, y a Jesucristo, a quien has enviado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Yo te he glorificado en la tierra; he acabado la obra que me diste que hiciese.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Ahora pues, Padre, glorifícame tú al lado tuyo, con aquella gloria que tuve contigo antes que el mundo fuese.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; He manifestado tu nombre a los hombres que del mundo me diste; tuyos eran, y me los diste, y han guardado tu palabra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Ahora han conocido que todas las cosas que me has dado, proceden de ti;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; porque las palabras que me diste, les he dado; y ellos las recibieron, y han conocido verdaderamente que salí de ti, y han creído que tú me enviaste.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Yo ruego por ellos; no ruego por el mundo, sino por los que me diste; porque tuyos son,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; y todo lo mío es tuyo, y lo tuyo mío; y he sido glorificado en ellos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Y ya no estoy en el mundo; mas éstos están en el mundo, y yo voy a ti. Padre santo, a los que me has dado, guárdalos en tu nombre, para que sean uno, así como nosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Cuando estaba con ellos en el mundo, yo los guardaba en tu nombre; a los que me diste, yo los guardé, y ninguno de ellos se perdió, sino el hijo de perdición, para que la Escritura se cumpliese.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Pero ahora voy a ti; y hablo esto en el mundo, para que tengan mi gozo cumplido en sí mismos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Yo les he dado tu palabra; y el mundo los aborreció, porque no son del mundo, como tampoco yo soy del mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; No ruego que los quites del mundo, sino que los guardes del mal.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; No son del mundo, como tampoco yo soy del mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Santifícalos en tu verdad; tu palabra es verdad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Como tú me enviaste al mundo, así yo los he enviado al mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Y por ellos yo me santifico a mí mismo, para que también ellos sean santificados en la verdad.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Mas no ruego solamente por éstos, sino también por los que han de creer en mí por la palabra de ellos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; para que todos sean uno; como tú, oh Padre, en mí, y yo en ti, que también ellos sean uno en nosotros; para que el mundo crea que tú me enviaste.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; La gloria que me diste, yo les he dado, para que sean uno, así como nosotros somos uno.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Yo en ellos, y tú en mí, para que sean perfectos en unidad, para que el mundo conozca que tú me enviaste, y que los has amado a ellos como también a mí me has amado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Padre, aquellos que me has dado, quiero que donde yo estoy, también ellos estén conmigo, para que vean mi gloria que me has dado; porque me has amado desde antes de la fundación del mundo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Padre justo, el mundo no te ha conocido, pero yo te he conocido, y éstos han conocido que tú me enviaste.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Y les he dado a conocer tu nombre, y lo daré a conocer aún, para que el amor con que me has amado, esté en ellos, y yo en ellos.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_18">
<Free_Text>== Arresto de Jesús ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Habiendo dicho Jesús estas cosas, salió con sus discípulos al otro lado del torrente de Cedrón, donde había un huerto, en el cual entró con sus discípulos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y también Judas, el que le entregaba, conocía aquel lugar, porque muchas veces Jesús se había reunido allí con sus discípulos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Judas, pues, tomando una compañía de soldados, y alguaciles de los principales sacerdotes y de los fariseos, fue allí con linternas y antorchas, y con armas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Pero Jesús, sabiendo todas las cosas que le habían de sobrevenir, se adelantó y les dijo: ¿A quién buscáis?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Le respondieron: A Jesús nazareno. Jesús les dijo: Yo soy. Y estaba también con ellos Judas, el que le entregaba.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Cuando les dijo: Yo soy, retrocedieron, y cayeron a tierra.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Volvió, pues, a preguntarles: ¿A quién buscáis? Y ellos dijeron: A Jesús nazareno.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Respondió Jesús: Os he dicho que yo soy; pues si me buscáis a mí, dejad ir a éstos;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; para que se cumpliese aquello que había dicho: De los que me diste, no perdí ninguno.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Entonces Simón Pedro, que tenía una espada, la desenvainó, e hirió al siervo del sumo sacerdote, y le cortó la oreja derecha. Y el siervo se llamaba Malco.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Jesús entonces dijo a Pedro: Mete tu espada en la vaina; la copa que el Padre me ha dado, ¿no la he de beber?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús ante el sumo sacerdote ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Entonces la compañía de soldados, el tribuno y los alguaciles de los judíos, prendieron a Jesús y le ataron,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; y le llevaron primeramente a Anás; porque era suegro de Caifás, que era sumo sacerdote aquel año.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Era Caifás el que había dado el consejo a los judíos, de que convenía que un solo hombre muriese por el pueblo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Pedro en el patio de Anás ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Y seguían a Jesús Simón Pedro y otro discípulo. Y este discípulo era conocido del sumo sacerdote, y entró con Jesús al patio del sumo sacerdote;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; mas Pedro estaba fuera, a la puerta. Salió, pues, el discípulo que era conocido del sumo sacerdote, y habló a la portera, e hizo entrar a Pedro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Entonces la criada portera dijo a Pedro: ¿No eres tú también de los discípulos de este hombre? Dijo él: No lo soy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Y estaban en pie los siervos y los alguaciles que habían encendido un fuego; porque hacía frío, y se calentaban; y también con ellos estaba Pedro en pie, calentándose.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Anás interroga a Jesús ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Y el sumo sacerdote preguntó a Jesús acerca de sus discípulos y de su doctrina.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Jesús le respondió: Yo públicamente he hablado al mundo; siempre he enseñado en la sinagoga y en el templo, donde se reúnen todos los judíos, y nada he hablado en oculto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; ¿Por qué me preguntas a mí? Pregunta a los que han oído, qué les haya yo hablado; he aquí, ellos saben lo que yo he dicho.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Cuando Jesús hubo dicho esto, uno de los alguaciles, que estaba allí, le dio una bofetada, diciendo: ¿Así respondes al sumo sacerdote?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Jesús le respondió: Si he hablado mal, testifica en qué está el mal; y si bien, ¿por qué me golpeas?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Anás entonces le envió atado a Caifás, el sumo sacerdote.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Pedro niega a Jesús ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Estaba, pues, Pedro en pie, calentándose. Y le dijeron: ¿No eres tú de sus discípulos? El negó, y dijo: No lo soy.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Uno de los siervos del sumo sacerdote, pariente de aquel a quien Pedro había cortado la oreja, le dijo: ¿No te vi yo en el huerto con él?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Negó Pedro otra vez; y en seguida cantó el gallo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús ante Pilato ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Llevaron a Jesús de casa de Caifás al pretorio. Era de mañana, y ellos no entraron en el pretorio para no contaminarse, y así poder comer la pascua.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Entonces salió Pilato a ellos, y les dijo: ¿Qué acusación traéis contra este hombre?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Respondieron y le dijeron: Si éste no fuera malhechor, no te lo habríamos entregado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Entonces les dijo Pilato: Tomadle vosotros, y juzgadle según vuestra ley. Y los judíos le dijeron: A nosotros no nos está permitido dar muerte a nadie;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; para que se cumpliese la palabra que Jesús había dicho, dando a entender de qué muerte iba a morir.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Entonces Pilato volvió a entrar en el pretorio, y llamó a Jesús y le dijo: ¿Eres tú el Rey de los judíos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Jesús le respondió: ¿Dices tú esto por ti mismo, o te lo han dicho otros de mí?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; Pilato le respondió: ¿Soy yo acaso judío? Tu nación, y los principales sacerdotes, te han entregado a mí. ¿Qué has hecho?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Respondió Jesús: Mi reino no es de este mundo; si mi reino fuera de este mundo, mis servidores pelearían para que yo no fuera entregado a los judíos; pero mi reino no es de aquí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Le dijo entonces Pilato: ¿Luego, eres tú rey? Respondió Jesús: Tú dices que yo soy rey. Yo para esto he nacido, y para esto he venido al mundo, para dar testimonio a la verdad. Todo aquel que es de la verdad, oye mi voz.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; Le dijo Pilato: ¿Qué es la verdad? Y cuando hubo dicho esto, salió otra vez a los judíos, y les dijo: Yo no hallo en él ningún delito.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; Pero vosotros tenéis la costumbre de que os suelte uno en la pascua. ¿Queréis, pues, que os suelte al Rey de los judíos?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Entonces todos dieron voces de nuevo, diciendo: No a éste, sino a Barrabás. Y Barrabás era ladrón.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_19">
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Así que, entonces tomó Pilato a Jesús, y le azotó.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Y los soldados entretejieron una corona de espinas, y la pusieron sobre su cabeza, y le vistieron con un manto de púrpura;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; y le decían: ¡Salve, Rey de los judíos! y le daban de bofetadas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Entonces Pilato salió otra vez, y les dijo: Mirad, os lo traigo fuera, para que entendáis que ningún delito hallo en él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y salió Jesús, llevando la corona de espinas y el manto de púrpura. Y Pilato les dijo: ¡He aquí el hombre!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Cuando le vieron los principales sacerdotes y los alguaciles, dieron voces, diciendo: ¡Crucifícale! ¡Crucifícale! Pilato les dijo: Tomadle vosotros, y crucificadle; porque yo no hallo delito en él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Los judíos le respondieron: Nosotros tenemos una ley, y según nuestra ley debe morir, porque se hizo a sí mismo Hijo de Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Cuando Pilato oyó decir esto, tuvo más miedo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Y entró otra vez en el pretorio, y dijo a Jesús: ¿De dónde eres tú? Mas Jesús no le dio respuesta.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Entonces le dijo Pilato: ¿A mí no me hablas? ¿No sabes que tengo autoridad para crucificarte, y que tengo autoridad para soltarte?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Respondió Jesús: Ninguna autoridad tendrías contra mí, si no te fuese dada de arriba; por tanto, el que a ti me ha entregado, mayor pecado tiene.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Desde entonces procuraba Pilato soltarle; pero los judíos daban voces, diciendo: Si a éste sueltas, no eres amigo de César; todo el que se hace rey, a César se opone.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Entonces Pilato, oyendo esto, llevó fuera a Jesús, y se sentó en el tribunal en el lugar llamado el Enlosado, y en hebreo Gabata.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Era la preparación de la pascua, y como la hora sexta. Entonces dijo a los judíos: ¡He aquí vuestro Rey!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Pero ellos gritaron: ¡Fuera, fuera, crucifícale! Pilato les dijo: ¿A vuestro Rey he de crucificar? Respondieron los principales sacerdotes: No tenemos más rey que César.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Así que entonces lo entregó a ellos para que fuese crucificado. Tomaron, pues, a Jesús, y le llevaron.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Crucifixión y muerte de Jesús ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Y él, cargando su cruz, salió al lugar llamado de la Calavera, y en hebreo, Gólgota;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; y allí le crucificaron, y con él a otros dos, uno a cada lado, y Jesús en medio.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Escribió también Pilato un título, que puso sobre la cruz, el cual decía: JESÚS NAZARENO, REY DE LOS JUDÍOS.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Y muchos de los judíos leyeron este título; porque el lugar donde Jesús fue crucificado estaba cerca de la ciudad, y el título estaba escrito en hebreo, en griego y en latín.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Dijeron a Pilato los principales sacerdotes de los judíos: No escribas: Rey de los judíos; sino, que él dijo: Soy Rey de los judíos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Respondió Pilato: Lo que he escrito, he escrito.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Cuando los soldados hubieron crucificado a Jesús, tomaron sus vestidos, e hicieron cuatro partes, una para cada soldado. Tomaron también su túnica, la cual era sin costura, de un solo tejido de arriba abajo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Entonces dijeron entre sí: No la partamos, sino echemos suertes sobre ella, a ver de quién será. Esto fue para que se cumpliese la Escritura, que dice:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Repartieron entre sí mis vestidos,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y sobre mi ropa echaron suertes.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>Y así lo hicieron los soldados.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Estaban junto a la cruz de Jesús su madre, y la hermana de su madre, María mujer de Cleofas, y María Magdalena.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Cuando vio Jesús a su madre, y al discípulo a quien él amaba, que estaba presente, dijo a su madre: Mujer, he ahí tu hijo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Después dijo al discípulo: He ahí tu madre. Y desde aquella hora el discípulo la recibió en su casa.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Después de esto, sabiendo Jesús que ya todo estaba consumado, dijo, para que la Escritura se cumpliese: Tengo sed.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Y estaba allí una vasija llena de vinagre; entonces ellos empaparon en vinagre una esponja, y poniéndola en un hisopo, se la acercaron a la boca.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Cuando Jesús hubo tomado el vinagre, dijo: Consumado es. Y habiendo inclinado la cabeza, entregó el espíritu.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== El costado de Jesús traspasado ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Entonces los judíos, por cuanto era la preparación de la pascua, a fin de que los cuerpos no quedasen en la cruz en el día de reposo (pues aquel día de reposo era de gran solemnidad), rogaron a Pilato que se les quebrasen las piernas, y fuesen quitados de allí.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">32</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;32&lt;/small&gt; Vinieron, pues, los soldados, y quebraron las piernas al primero, y asimismo al otro que había sido crucificado con él.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">33</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;33&lt;/small&gt; Mas cuando llegaron a Jesús, como le vieron ya muerto, no le quebraron las piernas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">34</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;34&lt;/small&gt; Pero uno de los soldados le abrió el costado con una lanza, y al instante salió sangre y agua.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">35</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;35&lt;/small&gt; Y el que lo vio da testimonio, y su testimonio es verdadero; y él sabe que dice verdad, para que vosotros también creáis.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">36</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;36&lt;/small&gt; Porque estas cosas sucedieron para que se cumpliese la Escritura: No será quebrado hueso suyo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">37</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;37&lt;/small&gt; Y también otra Escritura dice: Mirarán al que traspasaron.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús es sepultado ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">38</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;38&lt;/small&gt; Después de todo esto, José de Arimatea, que era discípulo de Jesús, pero secretamente por miedo de los judíos, rogó a Pilato que le permitiese llevarse el cuerpo de Jesús; y Pilato se lo concedió. Entonces vino, y se llevó el cuerpo de Jesús.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">39</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;39&lt;/small&gt; También Nicodemo, el que antes había visitado a Jesús de noche, vino trayendo un compuesto de mirra y de áloes, como cien libras.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">40</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;40&lt;/small&gt; Tomaron, pues, el cuerpo de Jesús, y lo envolvieron en lienzos con especias aromáticas, según es costumbre sepultar entre los judíos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">41</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;41&lt;/small&gt; Y en el lugar donde había sido crucificado, había un huerto, y en el huerto un sepulcro nuevo, en el cual aún no había sido puesto ninguno.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">42</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;42&lt;/small&gt; Allí, pues, por causa de la preparación de la pascua de los judíos, y porque aquel sepulcro estaba cerca, pusieron a Jesús.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_20">
<Free_Text>== La resurrección ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; El primer día de la semana, María Magdalena fue de mañana, siendo aún oscuro, al sepulcro; y vio quitada la piedra del sepulcro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Entonces corrió, y fue a Simón Pedro y al otro discípulo, aquel al que amaba Jesús, y les dijo: Se han llevado del sepulcro al Señor, y no sabemos dónde le han puesto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Y salieron Pedro y el otro discípulo, y fueron al sepulcro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Corrían los dos juntos; pero el otro discípulo corrió más aprisa que Pedro, y llegó primero al sepulcro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y bajándose a mirar, vio los lienzos puestos allí, pero no entró.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; Luego llegó Simón Pedro tras él, y entró en el sepulcro, y vio los lienzos puestos allí,&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; y el sudario, que había estado sobre la cabeza de Jesús, no puesto con los lienzos, sino enrollado en un lugar aparte.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Entonces entró también el otro discípulo, que había venido primero al sepulcro; y vio, y creyó.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Porque aún no habían entendido la Escritura, que era necesario que él resucitase de los muertos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Y volvieron los discípulos a los suyos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús se aparece a María Magdalena ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Pero María estaba fuera llorando junto al sepulcro; y mientras lloraba, se inclinó para mirar dentro del sepulcro;&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; y vio a dos ángeles con vestiduras blancas, que estaban sentados el uno a la cabecera, y el otro a los pies, donde el cuerpo de Jesús había sido puesto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Y le dijeron: Mujer, ¿por qué lloras? Les dijo: Porque se han llevado a mi Señor, y no sé dónde le han puesto.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Cuando había dicho esto, se volvió, y vio a Jesús que estaba allí; mas no sabía que era Jesús.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Jesús le dijo: Mujer, ¿por qué lloras? ¿A quién buscas? Ella, pensando que era el hortelano, le dijo: Señor, si tú lo has llevado, dime dónde lo has puesto, y yo lo llevaré.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Jesús le dijo: ¡María! Volviéndose ella, le dijo: ¡Raboni! (que quiere decir, Maestro).&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Jesús le dijo: No me toques, porque aún no he subido a mi Padre; mas ve a mis hermanos, y diles: Subo a mi Padre y a vuestro Padre, a mi Dios y a vuestro Dios.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; Fue entonces María Magdalena para dar a los discípulos las nuevas de que había visto al Señor, y que él le había dicho estas cosas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Jesús se aparece a los discípulos ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Cuando llegó la noche de aquel mismo día, el primero de la semana, estando las puertas cerradas en el lugar donde los discípulos estaban reunidos por miedo de los judíos, vino Jesús, y puesto en medio, les dijo: Paz a vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Y cuando les hubo dicho esto, les mostró las manos y el costado. Y los discípulos se regocijaron viendo al Señor.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Entonces Jesús les dijo otra vez: Paz a vosotros. Como me envió el Padre, así también yo os envío.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Y habiendo dicho esto, sopló, y les dijo: Recibid el Espíritu Santo.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; A quienes remitiereis los pecados, les son remitidos; y a quienes se los retuviereis, les son retenidos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Incredulidad de Tomás ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Pero Tomás, uno de los doce, llamado Dídimo, no estaba con ellos cuando Jesús vino.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Le dijeron, pues, los otros discípulos: Al Señor hemos visto. El les dijo: Si no viere en sus manos la señal de los clavos, y metiere mi dedo en el lugar de los clavos, y metiere mi mano en su costado, no creeré.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">26</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;26&lt;/small&gt; Ocho días después, estaban otra vez sus discípulos dentro, y con ellos Tomás. Llegó Jesús, estando las puertas cerradas, y se puso en medio y les dijo: Paz a vosotros.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">27</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;27&lt;/small&gt; Luego dijo a Tomás: Pon aquí tu dedo, y mira mis manos; y acerca tu mano, y métela en mi costado; y no seas incrédulo, sino creyente.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">28</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;28&lt;/small&gt; Entonces Tomás respondió y le dijo: ¡Señor mío, y Dios mío!&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">29</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;29&lt;/small&gt; Jesús le dijo: Porque me has visto, Tomás, creíste; bienaventurados los que no vieron, y creyeron.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== El propósito del libro ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">30</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;30&lt;/small&gt; Hizo además Jesús muchas otras señales en presencia de sus discípulos, las cuales no están escritas en este libro.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">31</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;31&lt;/small&gt; Pero éstas se han escrito para que creáis que Jesús es el Cristo, el Hijo de Dios, y para que creyendo, tengáis vida en su nombre.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
<Page Title="Evangelio_de_Juan_21">
<Free_Text>== Jesús se aparece a siete de sus discípulos ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">1</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;1&lt;/small&gt; Después de esto, Jesús se manifestó otra vez a sus discípulos junto al mar de Tiberias; y se manifestó de esta manera:&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">2</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;2&lt;/small&gt; Estaban juntos Simón Pedro, Tomás llamado el Dídimo, Natanael el de Caná de Galilea, los hijos de Zebedeo, y otros dos de sus discípulos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">3</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;3&lt;/small&gt; Simón Pedro les dijo: Voy a pescar. Ellos le dijeron: Vamos nosotros también contigo. Fueron, y entraron en una barca; y aquella noche no pescaron nada.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">4</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;4&lt;/small&gt; Cuando ya iba amaneciendo, se presentó Jesús en la playa; mas los discípulos no sabían que era Jesús.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">5</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;5&lt;/small&gt; Y les dijo: Hijitos, ¿tenéis algo de comer? Le respondieron: No.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">6</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;6&lt;/small&gt; El les dijo: Echad la red a la derecha de la barca, y hallaréis. Entonces la echaron, y ya no la podían sacar, por la gran cantidad de peces.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">7</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;7&lt;/small&gt; Entonces aquel discípulo a quien Jesús amaba dijo a Pedro: ¡Es el Señor! Simón Pedro, cuando oyó que era el Señor, se ciñó la ropa (porque se había despojado de ella), y se echó al mar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">8</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;8&lt;/small&gt; Y los otros discípulos vinieron con la barca, arrastrando la red de peces, pues no distaban de tierra sino como doscientos codos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">9</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;9&lt;/small&gt; Al descender a tierra, vieron brasas puestas, y un pez encima de ellas, y pan.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">10</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;10&lt;/small&gt; Jesús les dijo: Traed de los peces que acabáis de pescar.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">11</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;11&lt;/small&gt; Subió Simón Pedro, y sacó la red a tierra, llena de grandes peces, ciento cincuenta y tres; y aun siendo tantos, la red no se rompió.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">12</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;12&lt;/small&gt; Les dijo Jesús: Venid, comed. Y ninguno de los discípulos se atrevía a preguntarle: ¿Tú, quién eres? sabiendo que era el Señor.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">13</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;13&lt;/small&gt; Vino, pues, Jesús, y tomó el pan y les dio, y asimismo del pescado.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">14</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;14&lt;/small&gt; Esta era ya la tercera vez que Jesús se manifestaba a sus discípulos, después de haber resucitado de los muertos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== Apacienta mis ovejas ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">15</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;15&lt;/small&gt; Cuando hubieron comido, Jesús dijo a Simón Pedro: Simón, hijo de Jonás, ¿me amas más que éstos? Le respondió: Sí, Señor; tú sabes que te amo. El le dijo: Apacienta mis corderos.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">16</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;16&lt;/small&gt; Volvió a decirle la segunda vez: Simón, hijo de Jonás, ¿me amas? Pedro le respondió: Sí, Señor; tú sabes que te amo. Le dijo: Pastorea mis ovejas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">17</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;17&lt;/small&gt; Le dijo la tercera vez: Simón, hijo de Jonás, ¿me amas? Pedro se entristeció de que le dijese la tercera vez: ¿Me amas? y le respondió: Señor, tú lo sabes todo; tú sabes que te amo. Jesús le dijo: Apacienta mis ovejas.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">18</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;18&lt;/small&gt; De cierto, de cierto te digo: Cuando eras más joven, te ceñías, e ibas a donde querías; mas cuando ya seas viejo, extenderás tus manos, y te ceñirá otro, y te llevará a donde no quieras.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">19</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;19&lt;/small&gt; Esto dijo, dando a entender con qué muerte había de glorificar a Dios. Y dicho esto, añadió: Sígueme.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Free_Text>== El discípulo amado ==</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">20</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;20&lt;/small&gt; Volviéndose Pedro, vio que les seguía el discípulo a quien amaba Jesús, el mismo que en la cena se había recostado al lado de él, y le había dicho: Señor, ¿quién es el que te ha de entregar?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">21</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;21&lt;/small&gt; Cuando Pedro le vio, dijo a Jesús: Señor, ¿y qué de éste?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">22</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;22&lt;/small&gt; Jesús le dijo: Si quiero que él quede hasta que yo venga, ¿qué a ti? Sígueme tú.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">23</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;23&lt;/small&gt; Este dicho se extendió entonces entre los hermanos, que aquel discípulo no moriría. Pero Jesús no le dijo que no moriría, sino: Si quiero que él quede hasta que yo venga, ¿qué a ti?&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">24</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;24&lt;/small&gt; Este es el discípulo que da testimonio de estas cosas, y escribió estas cosas; y sabemos que su testimonio es verdadero.&lt;br&gt;</Free_Text>
<Template Name="anchor"><Field Name="1">25</Field></Template><Free_Text>&lt;small&gt;25&lt;/small&gt; Y hay también otras muchas cosas que hizo Jesús, las cuales si se escribieran una por una, pienso que ni aun en el mundo cabrían los libros que se habrían de escribir. Amén.&lt;br&gt;</Free_Text>
</Page>
</Pages>