\begin{document}

\title{Job}


\chapter{1}

\par 1 Il y avait dans le pays d'Uts un homme qui s'appelait Job. Et cet homme était intègre et droit; il craignait Dieu, et se détournait du mal.
\par 2 Il lui naquit sept fils et trois filles.
\par 3 Il possédait sept mille brebis, trois mille chameaux, cinq cents paires de boeufs, cinq cents ânesses, et un très grand nombre de serviteurs. Et cet homme était le plus considérable de tous les fils de l'Orient.
\par 4 Ses fils allaient les uns chez les autres et donnaient tour à tour un festin, et ils invitaient leurs trois soeurs à manger et à boire avec eux.
\par 5 Et quand les jours de festin étaient passés, Job appelait et sanctifiait ses fils, puis il se levait de bon matin et offrait pour chacun d'eux un holocauste; car Job disait: Peut-être mes fils ont-ils péché et ont-ils offensé Dieu dans leur coeur. C'est ainsi que Job avait coutume d'agir.
\par 6 Or, les fils de Dieu vinrent un jour se présenter devant l'Éternel, et Satan vint aussi au milieu d'eux.
\par 7 L'Éternel dit à Satan: D'où viens-tu? Et Satan répondit à l'Éternel: De parcourir la terre et de m'y promener.
\par 8 L'Éternel dit à Satan: As-tu remarqué mon serviteur Job? Il n'y a personne comme lui sur la terre; c'est un homme intègre et droit, craignant Dieu, et se détournant du mal.
\par 9 Et Satan répondit à l'Éternel: Est-ce d'une manière désintéressée que Job craint Dieu?
\par 10 Ne l'as-tu pas protégé, lui, sa maison, et tout ce qui est à lui? Tu as béni l'oeuvre de ses mains, et ses troupeaux couvrent le pays.
\par 11 Mais étends ta main, touche à tout ce qui lui appartient, et je suis sûr qu'il te maudit en face.
\par 12 L'Éternel dit à Satan: Voici, tout ce qui lui appartient, je te le livre; seulement, ne porte pas la main sur lui. Et Satan se retira de devant la face de l'Éternel.
\par 13 Un jour que les fils et les filles de Job mangeaient et buvaient du vin dans la maison de leur frère aîné,
\par 14 il arriva auprès de Job un messager qui dit: Les boeufs labouraient et les ânesses paissaient à côté d'eux;
\par 15 des Sabéens se sont jetés dessus, les ont enlevés, et ont passé les serviteurs au fil de l'épée. Et je me suis échappé moi seul, pour t'en apporter la nouvelle.
\par 16 Il parlait encore, lorsqu'un autre vint et dit: Le feu de Dieu est tombé du ciel, a embrasé les brebis et les serviteurs, et les a consumés. Et je me suis échappé moi seul, pour t'en apporter la nouvelle.
\par 17 Il parlait encore, lorsqu'un autre vint et dit: Des Chaldéens, formés en trois bandes, se sont jetés sur les chameaux, les ont enlevés, et ont passé les serviteurs au fil de l'épée. Et je me suis échappé moi seul, pour t'en apporter la nouvelle.
\par 18 Il parlait encore, lorsqu'un autre vint et dit: Tes fils et tes filles mangeaient et buvaient du vin dans la maison de leur frère aîné;
\par 19 et voici, un grand vent est venu de l'autre côté du désert, et a frappé contre les quatre coins de la maison; elle s'est écroulée sur les jeunes gens, et ils sont morts. Et je me suis échappé moi seul, pour t'en apporter la nouvelle.
\par 20 Alors Job se leva, déchira son manteau, et se rasa la tête; puis, se jetant par terre, il se prosterna,
\par 21 et dit: Je suis sorti nu du sein de ma mère, et nu je retournerai dans le sein de la terre. L'Éternel a donné, et l'Éternel a ôté; que le nom de l'Éternel soit béni!
\par 22 En tout cela, Job ne pécha point et n'attribua rien d'injuste à Dieu.

\chapter{2}

\par 1 Or, les fils de Dieu vinrent un jour se présenter devant l'Éternel, et Satan vint aussi au milieu d'eux se présenter devant l'Éternel.
\par 2 L'Éternel dit à Satan: D'où viens-tu? Et Satan répondit à l'Éternel: De parcourir la terre et de m'y promener.
\par 3 L'Éternel dit à Satan: As-tu remarqué mon serviteur Job? Il n'y a personne comme lui sur la terre; c'est un homme intègre et droit, craignant Dieu, et se détournant du mal. Il demeure ferme dans son intégrité, et tu m'excites à le perdre sans motif.
\par 4 Et Satan répondit à l'Éternel: Peau pour peau! tout ce que possède un homme, il le donne pour sa vie.
\par 5 Mais étends ta main, touche à ses os et à sa chair, et je suis sûr qu'il te maudit en face.
\par 6 L'Éternel dit à Satan: Voici, je te le livre: seulement, épargne sa vie.
\par 7 Et Satan se retira de devant la face de l'Éternel. Puis il frappa Job d'un ulcère malin, depuis la plante du pied jusqu'au sommet de la tête.
\par 8 Et Job prit un tesson pour se gratter et s'assit sur la cendre.
\par 9 Sa femme lui dit: Tu demeures ferme dans ton intégrité! Maudis Dieu, et meurs!
\par 10 Mais Job lui répondit: Tu parles comme une femme insensée. Quoi! nous recevons de Dieu le bien, et nous ne recevrions pas aussi le mal! En tout cela Job ne pécha point par ses lèvres.
\par 11 Trois amis de Job, Éliphaz de Théman, Bildad de Schuach, et Tsophar de Naama, apprirent tous les malheurs qui lui étaient arrivés. Ils se concertèrent et partirent de chez eux pour aller le plaindre et le consoler!
\par 12 Ayant de loin porté les regards sur lui, ils ne le reconnurent pas, et ils élevèrent la voix et pleurèrent. Ils déchirèrent leurs manteaux, et ils jetèrent de la poussière en l'air au-dessus de leur tête.
\par 13 Et ils se tinrent assis à terre auprès de lui sept jours et sept nuits, sans lui dire une parole, car ils voyaient combien sa douleur était grande.

\chapter{3}

\par 1 Après cela, Job ouvrit la bouche et maudit le jour de sa naissance.
\par 2 Il prit la parole et dit:
\par 3 Périsse le jour où je suis né, Et la nuit qui dit: Un enfant mâle est conçu!
\par 4 Ce jour! qu'il se change en ténèbres, Que Dieu n'en ait point souci dans le ciel, Et que la lumière ne rayonne plus sur lui!
\par 5 Que l'obscurité et l'ombre de la mort s'en emparent, Que des nuées établissent leur demeure au-dessus de lui, Et que de noirs phénomènes l'épouvantent!
\par 6 Cette nuit! que les ténèbres en fassent leur proie, Qu'elle disparaisse de l'année, Qu'elle ne soit plus comptée parmi les mois!
\par 7 Que cette nuit devienne stérile, Que l'allégresse en soit bannie!
\par 8 Qu'elle soit maudite par ceux qui maudissent les jours, Par ceux qui savent exciter le léviathan!
\par 9 Que les étoiles de son crépuscule s'obscurcissent, Qu'elle attende en vain la lumière, Et qu'elle ne voie point les paupières de l'aurore!
\par 10 Car elle n'a pas fermé le sein qui me conçut, Ni dérobé la souffrance à mes regards.
\par 11 Pourquoi ne suis-je pas mort dans le ventre de ma mère? Pourquoi n'ai-je pas expiré au sortir de ses entrailles?
\par 12 Pourquoi ai-je trouvé des genoux pour me recevoir, Et des mamelles pour m'allaiter?
\par 13 Je serais couché maintenant, je serais tranquille, Je dormirais, je reposerais,
\par 14 Avec les rois et les grands de la terre, Qui se bâtirent des mausolées,
\par 15 Avec les princes qui avaient de l'or, Et qui remplirent d'argent leurs demeures.
\par 16 Ou je n'existerais pas, je serais comme un avorton caché, Comme des enfants qui n'ont pas vu la lumière.
\par 17 Là ne s'agitent plus les méchants, Et là se reposent ceux qui sont fatigués et sans force;
\par 18 Les captifs sont tous en paix, Ils n'entendent pas la voix de l'oppresseur;
\par 19 Le petit et le grand sont là, Et l'esclave n'est plus soumis à son maître.
\par 20 Pourquoi donne-t-il la lumière à celui qui souffre, Et la vie à ceux qui ont l'amertume dans l'âme,
\par 21 Qui espèrent en vain la mort, Et qui la convoitent plus qu'un trésor,
\par 22 Qui seraient transportés de joie Et saisis d'allégresse, s'ils trouvaient le tombeau?
\par 23 A l'homme qui ne sait où aller, Et que Dieu cerne de toutes parts?
\par 24 Mes soupirs sont ma nourriture, Et mes cris se répandent comme l'eau.
\par 25 Ce que je crains, c'est ce qui m'arrive; Ce que je redoute, c'est ce qui m'atteint.
\par 26 Je n'ai ni tranquillité, ni paix, ni repos, Et le trouble s'est emparé de moi.

\chapter{4}

\par 1 Éliphaz de Théman prit la parole et dit:
\par 2 Si nous osons ouvrir la bouche, en seras-tu peiné? Mais qui pourrait garder le silence?
\par 3 Voici, tu as souvent enseigné les autres, Tu as fortifié les mains languissantes,
\par 4 Tes paroles ont relevé ceux qui chancelaient, Tu as affermi les genoux qui pliaient.
\par 5 Et maintenant qu'il s'agit de toi, tu faiblis! Maintenant que tu es atteint, tu te troubles!
\par 6 Ta crainte de Dieu n'est-elle pas ton soutien? Ton espérance, n'est-ce pas ton intégrité?
\par 7 Cherche dans ton souvenir: quel est l'innocent qui a péri? Quels sont les justes qui ont été exterminés?
\par 8 Pour moi, je l'ai vu, ceux qui labourent l'iniquité Et qui sèment l'injustice en moissonnent les fruits;
\par 9 Ils périssent par le souffle de Dieu, Ils sont consumés par le vent de sa colère,
\par 10 Le rugissement des lions prend fin, Les dents des lionceaux sont brisées;
\par 11 Le lion périt faute de proie, Et les petits de la lionne se dispersent.
\par 12 Une parole est arrivée furtivement jusqu'à moi, Et mon oreille en a recueilli les sons légers.
\par 13 Au moment où les visions de la nuit agitent la pensée, Quand les hommes sont livrés à un profond sommeil,
\par 14 Je fus saisi de frayeur et d'épouvante, Et tous mes os tremblèrent.
\par 15 Un esprit passa près de moi... Tous mes cheveux se hérissèrent...
\par 16 Une figure d'un aspect inconnu était devant mes yeux, Et j'entendis une voix qui murmurait doucement:
\par 17 L'homme serait-il juste devant Dieu? Serait-il pur devant celui qui l'a fait?
\par 18 Si Dieu n'a pas confiance en ses serviteurs, S'il trouve de la folie chez ses anges,
\par 19 Combien plus chez ceux qui habitent des maisons d'argile, Qui tirent leur origine de la poussière, Et qui peuvent être écrasés comme un vermisseau!
\par 20 Du matin au soir ils sont brisés, Ils périssent pour toujours, et nul n'y prend garde;
\par 21 Le fil de leur vie est coupé, Ils meurent, et ils n'ont pas acquis la sagesse.

\chapter{5}

\par 1 Crie maintenant! Qui te répondra? Auquel des saints t'adresseras-tu?
\par 2 L'insensé périt dans sa colère, Le fou meurt dans ses emportements.
\par 3 J'ai vu l'insensé prendre racine; Puis soudain j'ai maudit sa demeure.
\par 4 Plus de prospérité pour ses fils; Ils sont foulés à la porte, et personne qui les délivre!
\par 5 Sa moisson est dévorée par des affamés, Qui viennent l'enlever jusque dans les épines, Et ses biens sont engloutis par des hommes altérés.
\par 6 Le malheur ne sort pas de la poussière, Et la souffrance ne germe pas du sol;
\par 7 L'homme naît pour souffrir, Comme l'étincelle pour voler.
\par 8 Pour moi, j'aurais recours à Dieu, Et c'est à Dieu que j'exposerais ma cause.
\par 9 Il fait des choses grandes et insondables, Des merveilles sans nombre;
\par 10 Il répand la pluie sur la terre, Et envoie l'eau sur les campagnes;
\par 11 Il relève les humbles, Et délivre les affligés;
\par 12 Il anéantit les projets des hommes rusés, Et leurs mains ne peuvent les accomplir;
\par 13 Il prend les sages dans leur propre ruse, Et les desseins des hommes artificieux sont renversés:
\par 14 Ils rencontrent les ténèbres au milieu du jour, Ils tâtonnent en plein midi comme dans la nuit.
\par 15 Ainsi Dieu protège le faible contre leurs menaces, Et le sauve de la main des puissants;
\par 16 Et l'espérance soutient le malheureux, Mais l'iniquité ferme la bouche.
\par 17 Heureux l'homme que Dieu châtie! Ne méprise pas la correction du Tout Puissant.
\par 18 Il fait la plaie, et il la bande; Il blesse, et sa main guérit.
\par 19 Six fois il te délivrera de l'angoisse, Et sept fois le mal ne t'atteindra pas.
\par 20 Il te sauvera de la mort pendant la famine, Et des coups du glaive pendant la guerre.
\par 21 Tu seras à l'abri du fléau de la langue, Tu seras sans crainte quand viendra la dévastation.
\par 22 Tu te riras de la dévastation comme de la famine, Et tu n'auras pas à redouter les bêtes de la terre;
\par 23 Car tu feras alliance avec les pierres des champs, Et les bêtes de la terre seront en paix avec toi.
\par 24 Tu jouiras du bonheur sous ta tente, Tu retrouveras tes troupeaux au complet,
\par 25 Tu verras ta postérité s'accroître, Et tes rejetons se multiplier comme l'herbe des champs.
\par 26 Tu entreras au sépulcre dans la vieillesse, Comme on emporte une gerbe en son temps.
\par 27 Voilà ce que nous avons reconnu, voilà ce qui est; A toi d'entendre et de mettre à profit.

\chapter{6}

\par 1 Job prit la parole et dit:
\par 2 Oh! s'il était possible de peser ma douleur, Et si toutes mes calamités étaient sur la balance,
\par 3 Elles seraient plus pesantes que le sable de la mer; Voilà pourquoi mes paroles vont jusqu'à la folie!
\par 4 Car les flèches du Tout Puissant m'ont percé, Et mon âme en suce le venin; Les terreurs de Dieu se rangent en bataille contre moi.
\par 5 L'âne sauvage crie-t-il auprès de l'herbe tendre? Le boeuf mugit-il auprès de son fourrage?
\par 6 Peut-on manger ce qui est fade et sans sel? Y a-t-il de la saveur dans le blanc d'un oeuf?
\par 7 Ce que je voudrais ne pas toucher, C'est là ma nourriture, si dégoûtante soit-elle!
\par 8 Puisse mon voeu s'accomplir, Et Dieu veuille réaliser mon espérance!
\par 9 Qu'il plaise à Dieu de m'écraser, Qu'il étende sa main et qu'il m'achève!
\par 10 Il me restera du moins une consolation, Une joie dans les maux dont il m'accable: Jamais je n'ai transgressé les ordres du Saint.
\par 11 Pourquoi espérer quand je n'ai plus de force? Pourquoi attendre quand ma fin est certaine?
\par 12 Ma force est-elle une force de pierre? Mon corps est-il d'airain?
\par 13 Ne suis-je pas sans ressource, Et le salut n'est-il pas loin de moi?
\par 14 Celui qui souffre a droit à la compassion de son ami, Même quand il abandonnerait la crainte du Tout Puissant.
\par 15 Mes frères sont perfides comme un torrent, Comme le lit des torrents qui disparaissent.
\par 16 Les glaçons en troublent le cours, La neige s'y précipite;
\par 17 Viennent les chaleurs, et ils tarissent, Les feux du soleil, et leur lit demeure à sec.
\par 18 Les caravanes se détournent de leur chemin, S'enfoncent dans le désert, et périssent.
\par 19 Les caravanes de Théma fixent le regard, Les voyageurs de Séba sont pleins d'espoir;
\par 20 Ils sont honteux d'avoir eu confiance, Ils restent confondus quand ils arrivent.
\par 21 Ainsi, vous êtes comme si vous n'existiez pas; Vous voyez mon angoisse, et vous en avez horreur!
\par 22 Vous ai-je dit: Donnez-moi quelque chose, Faites en ma faveur des présents avec vos biens,
\par 23 Délivrez-moi de la main de l'ennemi, Rachetez-moi de la main des méchants?
\par 24 Instruisez-moi, et je me tairai; Faites-moi comprendre en quoi j'ai péché.
\par 25 Que les paroles vraies sont persuasives! Mais que prouvent vos remontrances?
\par 26 Voulez-vous donc blâmer ce que j'ai dit, Et ne voir que du vent dans les discours d'un désespéré?
\par 27 Vous accablez un orphelin, Vous persécutez votre ami.
\par 28 Regardez-moi, je vous prie! Vous mentirais-je en face?
\par 29 Revenez, ne soyez pas injustes; Revenez, et reconnaissez mon innocence.
\par 30 Y a-t-il de l'iniquité sur ma langue, Et ma bouche ne discerne-t-elle pas le mal?

\chapter{7}

\par 1 Le sort de l'homme sur la terre est celui d'un soldat, Et ses jours sont ceux d'un mercenaire.
\par 2 Comme l'esclave soupire après l'ombre, Comme l'ouvrier attend son salaire,
\par 3 Ainsi j'ai pour partage des mois de douleur, J'ai pour mon lot des nuits de souffrance.
\par 4 Je me couche, et je dis: Quand me lèverai-je? quand finira la nuit? Et je suis rassasié d'agitations jusqu'au point du jour.
\par 5 Mon corps se couvre de vers et d'une croûte terreuse, Ma peau se crevasse et se dissout.
\par 6 Mes jours sont plus rapides que la navette du tisserand, Ils s'évanouissent: plus d'espérance!
\par 7 Souviens-toi que ma vie est un souffle! Mes yeux ne reverront pas le bonheur.
\par 8 L'oeil qui me regarde ne me regardera plus; Ton oeil me cherchera, et je ne serai plus.
\par 9 Comme la nuée se dissipe et s'en va, Celui qui descend au séjour des morts ne remontera pas;
\par 10 Il ne reviendra plus dans sa maison, Et le lieu qu'il habitait ne le connaîtra plus.
\par 11 C'est pourquoi je ne retiendrai point ma bouche, Je parlerai dans l'angoisse de mon coeur, Je me plaindrai dans l'amertume de mon âme.
\par 12 Suis-je une mer, ou un monstre marin, Pour que tu établisses des gardes autour de moi?
\par 13 Quand je dis: Mon lit me soulagera, Ma couche calmera mes douleurs,
\par 14 C'est alors que tu m'effraies par des songes, Que tu m'épouvantes par des visions.
\par 15 Ah! je voudrais être étranglé! Je voudrais la mort plutôt que ces os!
\par 16 Je les méprise!... je ne vivrai pas toujours... Laisse-moi, car ma vie n'est qu'un souffle.
\par 17 Qu'est-ce que l'homme, pour que tu en fasses tant de cas, Pour que tu daignes prendre garde à lui,
\par 18 Pour que tu le visites tous les matins, Pour que tu l'éprouves à tous les instants?
\par 19 Quand cesseras-tu d'avoir le regard sur moi? Quand me laisseras-tu le temps d'avaler ma salive?
\par 20 Si j'ai péché, qu'ai-je pu te faire, gardien des hommes? Pourquoi me mettre en butte à tes traits? Pourquoi me rendre à charge à moi-même?
\par 21 Que ne pardonnes-tu mon péché, Et que n'oublies-tu mon iniquité? Car je vais me coucher dans la poussière; Tu me chercheras, et je ne serai plus.

\chapter{8}

\par 1 Bildad de Schuach prit la parole et dit:
\par 2 Jusqu'à quand veux-tu discourir de la sorte, Et les paroles de ta bouche seront-elles un vent impétueux?
\par 3 Dieu renverserait-il le droit? Le Tout Puissant renverserait-il la justice?
\par 4 Si tes fils ont péché contre lui, Il les a livrés à leur péché.
\par 5 Mais toi, si tu as recours à Dieu, Si tu implores le Tout Puissant;
\par 6 Si tu es juste et droit, Certainement alors il veillera sur toi, Et rendra le bonheur à ton innocente demeure;
\par 7 Ton ancienne prospérité semblera peu de chose, Celle qui t'est réservée sera bien plus grande.
\par 8 Interroge ceux des générations passées, Sois attentif à l'expérience de leurs pères.
\par 9 Car nous sommes d'hier, et nous ne savons rien, Nos jours sur la terre ne sont qu'une ombre.
\par 10 Ils t'instruiront, ils te parleront, Ils tireront de leur coeur ces sentences:
\par 11 Le jonc croît-il sans marais? Le roseau croît-il sans humidité?
\par 12 Encore vert et sans qu'on le coupe, Il sèche plus vite que toutes les herbes.
\par 13 Ainsi arrive-t-il à tous ceux qui oublient Dieu, Et l'espérance de l'impie périra.
\par 14 Son assurance est brisée, Son soutien est une toile d'araignée.
\par 15 Il s'appuie sur sa maison, et elle n'est pas ferme; Il s'y cramponne, et elle ne résiste pas.
\par 16 Dans toute sa vigueur, en plein soleil, Il étend ses rameaux sur son jardin,
\par 17 Il entrelace ses racines parmi les pierres, Il pénètre jusque dans les murailles;
\par 18 L'arrache-t-on du lieu qu'il occupe, Ce lieu le renie: Je ne t'ai point connu!
\par 19 Telles sont les délices que ses voies lui procurent. Puis sur le même sol d'autres s'élèvent après lui.
\par 20 Non, Dieu ne rejette point l'homme intègre, Et il ne protège point les méchants.
\par 21 Il remplira ta bouche de cris de joie, Et tes lèvres de chants d'allégresse.
\par 22 Tes ennemis seront couverts de honte; La tente des méchants disparaîtra.

\chapter{9}

\par 1 Job prit la parole et dit:
\par 2 Je sais bien qu'il en est ainsi; Comment l'homme serait-il juste devant Dieu?
\par 3 S'il voulait contester avec lui, Sur mille choses il ne pourrait répondre à une seule.
\par 4 A lui la sagesse et la toute-puissance: Qui lui résisterait impunément?
\par 5 Il transporte soudain les montagnes, Il les renverse dans sa colère.
\par 6 Il secoue la terre sur sa base, Et ses colonnes sont ébranlées.
\par 7 Il commande au soleil, et le soleil ne paraît pas; Il met un sceau sur les étoiles.
\par 8 Seul, il étend les cieux, Il marche sur les hauteurs de la mer.
\par 9 Il a créé la Grande Ourse, l'Orion et les Pléiades, Et les étoiles des régions australes.
\par 10 Il fait des choses grandes et insondables, Des merveilles sans nombre.
\par 11 Voici, il passe près de moi, et je ne le vois pas, Il s'en va, et je ne l'aperçois pas.
\par 12 S'il enlève, qui s'y opposera? Qui lui dira: Que fais-tu?
\par 13 Dieu ne retire point sa colère; Sous lui s'inclinent les appuis de l'orgueil.
\par 14 Et moi, comment lui répondre? Quelles paroles choisir?
\par 15 Quand je serais juste, je ne répondrais pas; Je ne puis qu'implorer mon juge.
\par 16 Et quand il m'exaucerait, si je l'invoque, Je ne croirais pas qu'il eût écouté ma voix,
\par 17 Lui qui m'assaille comme par une tempête, Qui multiplie sans raison mes blessures,
\par 18 Qui ne me laisse pas respirer, Qui me rassasie d'amertume.
\par 19 Recourir à la force? Il est Tout Puissant. A la justice? Qui me fera comparaître?
\par 20 Suis-je juste, ma bouche me condamnera; Suis-je innocent, il me déclarera coupable.
\par 21 Innocent! Je le suis; mais je ne tiens pas à la vie, Je méprise mon existence.
\par 22 Qu'importe après tout? Car, j'ose le dire, Il détruit l'innocent comme le coupable.
\par 23 Si du moins le fléau donnait soudain la mort!... Mais il se rit des épreuves de l'innocent.
\par 24 La terre est livrée aux mains de l'impie; Il voile la face des juges. Si ce n'est pas lui, qui est-ce donc?
\par 25 Mes jours sont plus rapides qu'un courrier; Ils fuient sans avoir vu le bonheur;
\par 26 Ils passent comme les navires de jonc, Comme l'aigle qui fond sur sa proie.
\par 27 Si je dis: Je veux oublier mes souffrances, Laisser ma tristesse, reprendre courage,
\par 28 Je suis effrayé de toutes mes douleurs. Je sais que tu ne me tiendras pas pour innocent.
\par 29 Je serai jugé coupable; Pourquoi me fatiguer en vain?
\par 30 Quand je me laverais dans la neige, Quand je purifierais mes mains avec du savon,
\par 31 Tu me plongerais dans la fange, Et mes vêtements m'auraient en horreur.
\par 32 Il n'est pas un homme comme moi, pour que je lui réponde, Pour que nous allions ensemble en justice.
\par 33 Il n'y a pas entre nous d'arbitre, Qui pose sa main sur nous deux.
\par 34 Qu'il retire sa verge de dessus moi, Que ses terreurs ne me troublent plus;
\par 35 Alors je parlerai et je ne le craindrai pas. Autrement, je ne suis point à moi-même.

\chapter{10}

\par 1 Mon âme est dégoûtée de la vie! Je donnerai cours à ma plainte, Je parlerai dans l'amertume de mon âme.
\par 2 Je dis à Dieu: Ne me condamne pas! Fais-moi savoir pourquoi tu me prends à partie!
\par 3 Te paraît-il bien de maltraiter, De repousser l'ouvrage de tes mains, Et de faire briller ta faveur sur le conseil des méchants?
\par 4 As-tu des yeux de chair, Vois-tu comme voit un homme?
\par 5 Tes jours sont-ils comme les jours de l'homme, Et tes années comme ses années,
\par 6 Pour que tu recherches mon iniquité, Pour que tu t'enquières de mon péché,
\par 7 Sachant bien que je ne suis pas coupable, Et que nul ne peut me délivrer de ta main?
\par 8 Tes mains m'ont formé, elles m'ont créé, Elles m'ont fait tout entier... Et tu me détruirais!
\par 9 Souviens-toi que tu m'as façonné comme de l'argile; Voudrais-tu de nouveau me réduire en poussière?
\par 10 Ne m'as-tu pas coulé comme du lait? Ne m'as-tu pas caillé comme du fromage?
\par 11 Tu m'as revêtu de peau et de chair, Tu m'as tissé d'os et de nerfs;
\par 12 Tu m'as accordé ta grâce avec la vie, Tu m'as conservé par tes soins et sous ta garde.
\par 13 Voici néanmoins ce que tu cachais dans ton coeur, Voici, je le sais, ce que tu as résolu en toi-même.
\par 14 Si je pèche, tu m'observes, Tu ne pardonnes pas mon iniquité.
\par 15 Suis-je coupable, malheur à moi! Suis-je innocent, je n'ose lever la tête, Rassasié de honte et absorbé dans ma misère.
\par 16 Et si j'ose la lever, tu me poursuis comme un lion, Tu me frappes encore par des prodiges.
\par 17 Tu m'opposes de nouveaux témoins, Tu multiplies tes fureurs contre moi, Tu m'assailles d'une succession de calamités.
\par 18 Pourquoi m'as-tu fait sortir du sein de ma mère? Je serais mort, et aucun oeil ne m'aurait vu;
\par 19 Je serais comme si je n'eusse pas existé, Et j'aurais passé du ventre de ma mère au sépulcre.
\par 20 Mes jours ne sont-ils pas en petit nombre? Qu'il me laisse, Qu'il se retire de moi, et que je respire un peu,
\par 21 Avant que je m'en aille, pour ne plus revenir, Dans le pays des ténèbres et de l'ombre de la mort,
\par 22 Pays d'une obscurité profonde, Où règnent l'ombre de la mort et la confusion, Et où la lumière est semblable aux ténèbres.

\chapter{11}

\par 1 Tsophar de Naama prit la parole et dit:
\par 2 Cette multitude de paroles ne trouvera-t-elle point de réponse, Et suffira-t-il d'être un discoureur pour avoir raison?
\par 3 Tes vains propos feront-ils taire les gens? Te moqueras-tu, sans que personne te confonde?
\par 4 Tu dis: Ma manière de voir est juste, Et je suis pur à tes yeux.
\par 5 Oh! si Dieu voulait parler, S'il ouvrait les lèvres pour te répondre,
\par 6 Et s'il te révélait les secrets de sa sagesse, De son immense sagesse, Tu verrais alors qu'il ne te traite pas selon ton iniquité.
\par 7 Prétends-tu sonder les pensées de Dieu, Parvenir à la connaissance parfaite du Tout Puissant?
\par 8 Elle est aussi haute que les cieux: que feras-tu? Plus profonde que le séjour des morts: que sauras-tu?
\par 9 La mesure en est plus longue que la terre, Elle est plus large que la mer.
\par 10 S'il passe, s'il saisit, S'il traîne à son tribunal, qui s'y opposera?
\par 11 Car il connaît les vicieux, Il voit facilement les coupables.
\par 12 L'homme, au contraire, a l'intelligence d'un fou, Il est né comme le petit d'un âne sauvage.
\par 13 Pour toi, dirige ton coeur vers Dieu, Étends vers lui tes mains,
\par 14 Éloigne-toi de l'iniquité, Et ne laisse pas habiter l'injustice sous ta tente.
\par 15 Alors tu lèveras ton front sans tache, Tu seras ferme et sans crainte;
\par 16 Tu oublieras tes souffrances, Tu t'en souviendras comme des eaux écoulées.
\par 17 Tes jours auront plus d'éclat que le soleil à son midi, Tes ténèbres seront comme la lumière du matin,
\par 18 Tu seras plein de confiance, et ton attente ne sera plus vaine; Tu regarderas autour de toi, et tu reposeras en sûreté.
\par 19 Tu te coucheras sans que personne ne trouble, Et plusieurs caresseront ton visage.
\par 20 Mais les yeux des méchants seront consumés; Pour eux point de refuge; La mort, voilà leur espérance!

\chapter{12}

\par 1 Job prit la parole et dit:
\par 2 On dirait, en vérité, que le genre humain c'est vous, Et qu'avec vous doit mourir la sagesse.
\par 3 J'ai tout aussi bien que vous de l'intelligence, moi, Je ne vous suis point inférieur; Et qui ne sait les choses que vous dites?
\par 4 Je suis pour mes amis un objet de raillerie, Quand j'implore le secours de Dieu; Le juste, l'innocent, un objet de raillerie!
\par 5 Au malheur le mépris! c'est la devise des heureux; A celui dont le pied chancelle est réservé le mépris.
\par 6 Il y a paix sous la tente des pillards, Sécurité pour ceux qui offensent Dieu, Pour quiconque se fait un dieu de sa force.
\par 7 Interroge les bêtes, elles t'instruiront, Les oiseaux du ciel, ils te l'apprendront;
\par 8 Parle à la terre, elle t'instruira; Et les poissons de la mer te le raconteront.
\par 9 Qui ne reconnaît chez eux la preuve Que la main de l'Éternel a fait toutes choses?
\par 10 Il tient dans sa main l'âme de tout ce qui vit, Le souffle de toute chair d'homme.
\par 11 L'oreille ne discerne-t-elle pas les paroles, Comme le palais savoure les aliments?
\par 12 Dans les vieillards se trouve la sagesse, Et dans une longue vie l'intelligence.
\par 13 En Dieu résident la sagesse et la puissance. Le conseil et l'intelligence lui appartiennent.
\par 14 Ce qu'il renverse ne sera point rebâti, Celui qu'il enferme ne sera point délivré.
\par 15 Il retient les eaux et tout se dessèche; Il les lâche, et la terre en est dévastée.
\par 16 Il possède la force et la prudence; Il maîtrise celui qui s'égare ou fait égarer les autres.
\par 17 Il emmène captifs les conseillers; Il trouble la raison des juges.
\par 18 Il délie la ceinture des rois, Il met une corde autour de leurs reins.
\par 19 Il emmène captifs les sacrificateurs; Il fait tomber les puissants.
\par 20 Il ôte la parole à ceux qui ont de l'assurance; Il prive de jugement les vieillards.
\par 21 Il verse le mépris sur les grands; Il relâche la ceinture des forts.
\par 22 Il met à découvert ce qui est caché dans les ténèbres, Il produit à la lumière l'ombre de la mort.
\par 23 Il donne de l'accroissement aux nations, et il les anéantit; Il les étend au loin, et il les ramène dans leurs limites.
\par 24 Il enlève l'intelligence aux chefs des peuples, Il les fait errer dans les déserts sans chemin;
\par 25 Ils tâtonnent dans les ténèbres, et ne voient pas clair; Il les fait errer comme des gens ivres.

\chapter{13}

\par 1 Voici, mon oeil a vu tout cela, Mon oreille l'a entendu et y a pris garde.
\par 2 Ce que vous savez, je le sais aussi, Je ne vous suis point inférieur.
\par 3 Mais je veux parler au Tout Puissant, Je veux plaider ma cause devant Dieu;
\par 4 Car vous, vous n'imaginez que des faussetés, Vous êtes tous des médecins de néant.
\par 5 Que n'avez-vous gardé le silence? Vous auriez passé pour avoir de la sagesse.
\par 6 Écoutez, je vous prie, ma défense, Et soyez attentifs à la réplique de mes lèvres.
\par 7 Direz-vous en faveur de Dieu ce qui est injuste, Et pour le soutenir alléguerez-vous des faussetés?
\par 8 Voulez-vous avoir égard à sa personne? Voulez-vous plaider pour Dieu?
\par 9 S'il vous sonde, vous approuvera-t-il? Ou le tromperez-vous comme on trompe un homme?
\par 10 Certainement il vous condamnera, Si vous n'agissez en secret que par égard pour sa personne.
\par 11 Sa majesté ne vous épouvantera-t-elle pas? Sa terreur ne tombera-t-elle pas sur vous?
\par 12 Vos sentences sont des sentences de cendre, Vos retranchements sont des retranchements de boue.
\par 13 Taisez-vous, laissez-moi, je veux parler! Il m'en arrivera ce qu'il pourra.
\par 14 Pourquoi saisirais-je ma chair entre les dents? J'exposerai plutôt ma vie.
\par 15 Voici, il me tuera; je n'ai rien à espérer; Mais devant lui je défendrai ma conduite.
\par 16 Cela même peut servir à mon salut, Car un impie n'ose paraître en sa présence.
\par 17 Écoutez, écoutez mes paroles, Prêtez l'oreille à ce que je vais dire.
\par 18 Me voici prêt à plaider ma cause; Je sais que j'ai raison.
\par 19 Quelqu'un disputera-t-il contre moi? Alors je me tais, et je veux mourir.
\par 20 Seulement, accorde-moi deux choses Et je ne me cacherai pas de loin de ta face:
\par 21 Retire ta main de dessus moi, Et que tes terreurs ne me troublent plus.
\par 22 Puis appelle, et je répondrai, Ou si je parle, réponds-moi!
\par 23 Quel est le nombre de mes iniquités et de mes péchés? Fais-moi connaître mes transgressions et mes péchés.
\par 24 Pourquoi caches-tu ton visage, Et me prends-tu pour ton ennemi?
\par 25 Veux-tu frapper une feuille agitée? Veux-tu poursuivre une paille desséchée?
\par 26 Pourquoi m'infliger d'amères souffrances, Me punir pour des fautes de jeunesse?
\par 27 Pourquoi mettre mes pieds dans les ceps, Surveiller tous mes mouvements, Tracer une limite à mes pas,
\par 28 Quand mon corps tombe en pourriture, Comme un vêtement que dévore la teigne?

\chapter{14}

\par 1 L'homme né de la femme! Sa vie est courte, sans cesse agitée.
\par 2 Il naît, il est coupé comme une fleur; Il fuit et disparaît comme une ombre.
\par 3 Et c'est sur lui que tu as l'oeil ouvert! Et tu me fais aller en justice avec toi!
\par 4 Comment d'un être souillé sortira-t-il un homme pur? Il n'en peut sortir aucun.
\par 5 Si ses jours sont fixés, si tu as compté ses mois, Si tu en as marqué le terme qu'il ne saurait franchir,
\par 6 Détourne de lui les regards, et donne-lui du relâche, Pour qu'il ait au moins la joie du mercenaire à la fin de sa journée.
\par 7 Un arbre a de l'espérance: Quand on le coupe, il repousse, Il produit encore des rejetons;
\par 8 Quand sa racine a vieilli dans la terre, Quand son tronc meurt dans la poussière,
\par 9 Il reverdit à l'approche de l'eau, Il pousse des branches comme une jeune plante.
\par 10 Mais l'homme meurt, et il perd sa force; L'homme expire, et où est-il?
\par 11 Les eaux des lacs s'évanouissent, Les fleuves tarissent et se dessèchent;
\par 12 Ainsi l'homme se couche et ne se relèvera plus, Il ne se réveillera pas tant que les cieux subsisteront, Il ne sortira pas de son sommeil.
\par 13 Oh! si tu voulais me cacher dans le séjour des morts, M'y tenir à couvert jusqu'à ce que ta colère fût passée, Et me fixer un terme auquel tu te souviendras de moi!
\par 14 Si l'homme une fois mort pouvait revivre, J'aurais de l'espoir tout le temps de mes souffrances, Jusqu'à ce que mon état vînt à changer.
\par 15 Tu appellerais alors, et je te répondrais, Tu languirais après l'ouvrage de tes mains.
\par 16 Mais aujourd'hui tu comptes mes pas, Tu as l'oeil sur mes péchés;
\par 17 Mes transgressions sont scellées en un faisceau, Et tu imagines des iniquités à ma charge.
\par 18 La montagne s'écroule et périt, Le rocher disparaît de sa place,
\par 19 La pierre est broyée par les eaux, Et la terre emportée par leur courant; Ainsi tu détruis l'espérance de l'homme.
\par 20 Tu es sans cesse à l'assaillir, et il s'en va; Tu le défigures, puis tu le renvoies.
\par 21 Que ses fils soient honorés, il n'en sait rien; Qu'ils soient dans l'abaissement, il l'ignore.
\par 22 C'est pour lui seul qu'il éprouve de la douleur en son corps, C'est pour lui seul qu'il ressent de la tristesse en son âme.

\chapter{15}

\par 1 Éliphaz de Théman prit la parole et dit:
\par 2 Le sage répond-il par un vain savoir? Se gonfle-t-il la poitrine du vent d'orient?
\par 3 Est-ce par d'inutiles propos qu'il se défend? Est-ce par des discours qui ne servent à rien?
\par 4 Toi, tu détruis même la crainte de Dieu, Tu anéantis tout mouvement de piété devant Dieu.
\par 5 Ton iniquité dirige ta bouche, Et tu prends le langage des hommes rusés.
\par 6 Ce n'est pas moi, c'est ta bouche qui te condamne. Ce sont tes lèvres qui déposent contre toi.
\par 7 Es-tu né le premier des hommes? As-tu été enfanté avant les collines?
\par 8 As-tu reçu les confidences de Dieu? As-tu dérobé la sagesse à ton profit?
\par 9 Que sais-tu que nous ne sachions pas? Quelle connaissance as-tu que nous n'ayons pas?
\par 10 Il y a parmi nous des cheveux blancs, des vieillards, Plus riches de jours que ton père.
\par 11 Tiens-tu pour peu de chose les consolations de Dieu, Et les paroles qui doucement se font entendre à toi?...
\par 12 Où ton coeur t'entraîne-t-il, Et que signifie ce roulement de tes yeux?
\par 13 Quoi! c'est contre Dieu que tu tournes ta colère Et que ta bouche exhale de pareils discours!
\par 14 Qu'est-ce que l'homme, pour qu'il soit pur? Celui qui est né de la femme peut-il être juste?
\par 15 Si Dieu n'a pas confiance en ses saints, Si les cieux ne sont pas purs devant lui,
\par 16 Combien moins l'être abominable et pervers, L'homme qui boit l'iniquité comme l'eau!
\par 17 Je vais te parler, écoute-moi! Je raconterai ce que j'ai vu,
\par 18 Ce que les sages ont fait connaître, Ce qu'ils ont révélé, l'ayant appris de leurs pères.
\par 19 A eux seuls appartenait le pays, Et parmi eux nul étranger n'était encore venu.
\par 20 Le méchant passe dans l'angoisse tous les jours de sa vie, Toutes les années qui sont le partage de l'impie.
\par 21 La voix de la terreur retentit à ses oreilles; Au sein de la paix, le dévastateur va fondre sur lui;
\par 22 Il n'espère pas échapper aux ténèbres, Il voit l'épée qui le menace;
\par 23 Il court çà et là pour chercher du pain, Il sait que le jour des ténèbres l'attend.
\par 24 La détresse et l'angoisse l'épouvantent, Elles l'assaillent comme un roi prêt à combattre;
\par 25 Car il a levé la main contre Dieu, Il a bravé le Tout Puissant,
\par 26 Il a eu l'audace de courir à lui Sous le dos épais de ses boucliers.
\par 27 Il avait le visage couvert de graisse, Les flancs chargés d'embonpoint;
\par 28 Et il habite des villes détruites, Des maisons abandonnées, Sur le point de tomber en ruines.
\par 29 Il ne s'enrichira plus, sa fortune ne se relèvera pas, Sa prospérité ne s'étendra plus sur la terre.
\par 30 Il ne pourra se dérober aux ténèbres, La flamme consumera ses rejetons, Et Dieu le fera périr par le souffle de sa bouche.
\par 31 S'il a confiance dans le mal, il se trompe, Car le mal sera sa récompense.
\par 32 Elle arrivera avant le terme de ses jours, Et son rameau ne verdira plus.
\par 33 Il sera comme une vigne dépouillée de ses fruits encore verts, Comme un olivier dont on a fait tomber les fleurs.
\par 34 La maison de l'impie deviendra stérile, Et le feu dévorera la tente de l'homme corrompu.
\par 35 Il conçoit le mal et il enfante le mal, Il mûrit dans son sein des fruits qui le trompent.

\chapter{16}

\par 1 Job prit la parole et dit:
\par 2 J'ai souvent entendu pareilles choses; Vous êtes tous des consolateurs fâcheux.
\par 3 Quand finiront ces discours en l'air? Pourquoi cette irritation dans tes réponses?
\par 4 Moi aussi, je pourrais parler comme vous, Si vous étiez à ma place: Je vous accablerais de paroles, Je secouerais sur vous la tête,
\par 5 Je vous fortifierais de la bouche, Je remuerais les lèvres pour vous soulager.
\par 6 Si je parle, mes souffrances ne seront point calmées, Si je me tais, en quoi seront-elles moindres?
\par 7 Maintenant, hélas! il m'a épuisé... Tu as ravagé toute ma maison;
\par 8 Tu m'as saisi, pour témoigner contre moi; Ma maigreur se lève, et m'accuse en face.
\par 9 Il me déchire et me poursuit dans sa fureur, Il grince des dents contre moi, Il m'attaque et me perce de son regard.
\par 10 Ils ouvrent la bouche pour me dévorer, Ils m'insultent et me frappent les joues, Ils s'acharnent tous après moi.
\par 11 Dieu me livre à la merci des impies, Il me précipite entre les mains des méchants.
\par 12 J'étais tranquille, et il m'a secoué, Il m'a saisi par la nuque et m'a brisé, Il a tiré sur moi comme à un but.
\par 13 Ses traits m'environnent de toutes parts; Il me perce les reins sans pitié, Il répand ma bile sur la terre.
\par 14 Il me fait brèche sur brèche, Il fond sur moi comme un guerrier.
\par 15 J'ai cousu un sac sur ma peau; J'ai roulé ma tête dans la poussière.
\par 16 Les pleurs ont altéré mon visage; L'ombre de la mort est sur mes paupières.
\par 17 Je n'ai pourtant commis aucune violence, Et ma prière fut toujours pure.
\par 18 O terre, ne couvre point mon sang, Et que mes cris prennent librement leur essor!
\par 19 Déjà maintenant, mon témoin est dans le ciel, Mon témoin est dans les lieux élevés.
\par 20 Mes amis se jouent de moi; C'est Dieu que j'implore avec larmes.
\par 21 Puisse-t-il donner à l'homme raison contre Dieu, Et au fils de l'homme contre ses amis!
\par 22 Car le nombre de mes années touche à son terme, Et je m'en irai par un sentier d'où je ne reviendrai pas.

\chapter{17}

\par 1 Mon souffle se perd, Mes jours s'éteignent, Le sépulcre m'attend.
\par 2 Je suis environné de moqueurs, Et mon oeil doit contempler leurs insultes.
\par 3 Sois auprès de toi-même ma caution; Autrement, qui répondrait pour moi?
\par 4 Car tu as fermé leur coeur à l'intelligence; Aussi ne les laisseras-tu pas triompher.
\par 5 On invite ses amis au partage du butin, Et l'on a des enfants dont les yeux se consument.
\par 6 Il m'a rendu la fable des peuples, Et ma personne est un objet de mépris.
\par 7 Mon oeil est obscurci par la douleur; Tous mes membres sont comme une ombre.
\par 8 Les hommes droits en sont stupéfaits, Et l'innocent se soulève contre l'impie.
\par 9 Le juste néanmoins demeure ferme dans sa voie, Celui qui a les mains pures se fortifie de plus en plus.
\par 10 Mais vous tous, revenez à vos mêmes discours, Et je ne trouverai pas un sage parmi vous.
\par 11 Quoi! mes jours sont passés, mes projets sont anéantis, Les projets qui remplissaient mon coeur...
\par 12 Et ils prétendent que la nuit c'est le jour, Que la lumière est proche quand les ténèbres sont là!
\par 13 C'est le séjour des morts que j'attends pour demeure, C'est dans les ténèbres que je dresserai ma couche;
\par 14 Je crie à la fosse: Tu es mon père! Et aux vers: Vous êtes ma mère et ma soeur!
\par 15 Mon espérance, où donc est-elle? Mon espérance, qui peut la voir?
\par 16 Elle descendra vers les portes du séjour des morts, Quand nous irons ensemble reposer dans la poussière.

\chapter{18}

\par 1 Bildad de Schuach prit la parole et dit:
\par 2 Quand mettrez-vous un terme à ces discours? Ayez de l'intelligence, puis nous parlerons.
\par 3 Pourquoi sommes-nous regardés comme des bêtes? Pourquoi ne sommes-nous à vos yeux que des brutes?
\par 4 O toi qui te déchires dans ta fureur, Faut-il, à cause de toi, que la terre devienne déserte? Faut-il que les rochers disparaissent de leur place?
\par 5 La lumière du méchant s'éteindra, Et la flamme qui en jaillit cessera de briller.
\par 6 La lumière s'obscurcira sous sa tente, Et sa lampe au-dessus de lui s'éteindra.
\par 7 Ses pas assurés seront à l'étroit; Malgré ses efforts, il tombera.
\par 8 Car il met les pieds sur un filet, Il marche dans les mailles,
\par 9 Il est saisi au piège par le talon, Et le filet s'empare de lui;
\par 10 Le cordeau est caché dans la terre, Et la trappe est sur son sentier.
\par 11 Des terreurs l'assiègent, l'entourent, Le poursuivent par derrière.
\par 12 La faim consume ses forces, La misère est à ses côtés.
\par 13 Les parties de sa peau sont l'une après l'autre dévorées, Ses membres sont dévorés par le premier-né de la mort.
\par 14 Il est arraché de sa tente où il se croyait en sûreté, Il se traîne vers le roi des épouvantements.
\par 15 Nul des siens n'habite sa tente, Le soufre est répandu sur sa demeure.
\par 16 En bas, ses racines se dessèchent; En haut, ses branches sont coupées.
\par 17 Sa mémoire disparaît de la terre, Son nom n'est plus sur la face des champs.
\par 18 Il est poussé de la lumière dans les ténèbres, Il est chassé du monde.
\par 19 Il ne laisse ni descendants ni postérité parmi son peuple, Ni survivant dans les lieux qu'il habitait.
\par 20 Les générations à venir seront étonnées de sa ruine, Et la génération présente sera saisie d'effroi.
\par 21 Point d'autre destinée pour le méchant, Point d'autre sort pour qui ne connaît pas Dieu!

\chapter{19}

\par 1 Job prit la parole et dit:
\par 2 Jusques à quand affligerez-vous mon âme, Et m'écraserez-vous de vos discours?
\par 3 Voilà dix fois que vous m'outragez; N'avez-vous pas honte de m'étourdir ainsi?
\par 4 Si réellement j'ai péché, Seul j'en suis responsable.
\par 5 Pensez-vous me traiter avec hauteur? Pensez-vous démontrer que je suis coupable?
\par 6 Sachez alors que c'est Dieu qui me poursuit, Et qui m'enveloppe de son filet.
\par 7 Voici, je crie à la violence, et nul ne répond; J'implore justice, et point de justice!
\par 8 Il m'a fermé toute issue, et je ne puis passer; Il a répandu des ténèbres sur mes sentiers.
\par 9 Il m'a dépouillé de ma gloire, Il a enlevé la couronne de ma tête.
\par 10 Il m'a brisé de toutes parts, et je m'en vais; Il a arraché mon espérance comme un arbre.
\par 11 Il s'est enflammé de colère contre moi, Il m'a traité comme l'un de ses ennemis.
\par 12 Ses troupes se sont de concert mises en marche, Elles se sont frayé leur chemin jusqu'à moi, Elles ont campées autour de ma tente.
\par 13 Il a éloigné de moi mes frères, Et mes amis se sont détournés de moi;
\par 14 Je suis abandonné de mes proches, Je suis oublié de mes intimes.
\par 15 Je suis un étranger pour mes serviteurs et mes servantes, Je ne suis plus à leurs yeux qu'un inconnu.
\par 16 J'appelle mon serviteur, et il ne répond pas; Je le supplie de ma bouche, et c'est en vain.
\par 17 Mon humeur est à charge à ma femme, Et ma plainte aux fils de mes entrailles.
\par 18 Je suis méprisé même par des enfants; Si je me lève, je reçois leurs insultes.
\par 19 Ceux que j'avais pour confidents m'ont en horreur, Ceux que j'aimais se sont tournés contre moi.
\par 20 Mes os sont attachés à ma peau et à ma chair; Il ne me reste que la peau des dents.
\par 21 Ayez pitié, ayez pitié de moi, vous, mes amis! Car la main de Dieu m'a frappé.
\par 22 Pourquoi me poursuivre comme Dieu me poursuit? Pourquoi vous montrer insatiables de ma chair?
\par 23 Oh! je voudrais que mes paroles fussent écrites, Qu'elles fussent écrites dans un livre;
\par 24 Je voudrais qu'avec un burin de fer et avec du plomb Elles fussent pour toujours gravées dans le roc...
\par 25 Mais je sais que mon Rédempteur est vivant, Et qu'il se lèvera le dernier sur la terre.
\par 26 Quand ma peau sera détruite, il se lèvera; Quand je n'aurai plus de chair, je verrai Dieu.
\par 27 Je le verrai, et il me sera favorable; Mes yeux le verront, et non ceux d'un autre; Mon âme languit d'attente au dedans de moi.
\par 28 Vous direz alors: Pourquoi le poursuivions-nous? Car la justice de ma cause sera reconnue.
\par 29 Craignez pour vous le glaive: Les châtiments par le glaive sont terribles! Et sachez qu'il y a un jugement.

\chapter{20}

\par 1 Tsophar de Naama prit la parole et dit:
\par 2 Mes pensées me forcent à répondre, Et mon agitation ne peut se contenir.
\par 3 J'ai entendu des reproches qui m'outragent; Le souffle de mon intelligence donnera la réplique.
\par 4 Ne sais-tu pas que, de tout temps, Depuis que l'homme a été placé sur la terre,
\par 5 Le triomphe des méchants a été court, Et la joie de l'impie momentanée?
\par 6 Quand il s'élèverait jusqu'aux cieux, Et que sa tête toucherait aux nues,
\par 7 Il périra pour toujours comme son ordure, Et ceux qui le voyaient diront: Où est-il?
\par 8 Il s'envolera comme un songe, et on ne le trouvera plus; Il disparaîtra comme une vision nocturne;
\par 9 L'oeil qui le regardait ne le regardera plus, Le lieu qu'il habitait ne l'apercevra plus.
\par 10 Ses fils seront assaillis par les pauvres, Et ses mains restitueront ce qu'il a pris par violence.
\par 11 La vigueur de la jeunesse, qui remplissait ses membres, Aura sa couche avec lui dans la poussière.
\par 12 Le mal était doux à sa bouche, Il le cachait sous sa langue,
\par 13 Il le savourait sans l'abandonner, Il le retenait au milieu de son palais;
\par 14 Mais sa nourriture se transformera dans ses entrailles, Elle deviendra dans son corps un venin d'aspic.
\par 15 Il a englouti des richesses, il les vomira; Dieu les chassera de son ventre.
\par 16 Il a sucé du venin d'aspic, La langue de la vipère le tuera.
\par 17 Il ne reposera plus ses regards sur les ruisseaux, Sur les torrents, sur les fleuves de miel et de lait.
\par 18 Il rendra ce qu'il a gagné, et n'en profitera plus; Il restituera tout ce qu'il a pris, et n'en jouira plus.
\par 19 Car il a opprimé, délaissé les pauvres, Il a ruiné des maisons et ne les a pas rétablies.
\par 20 Son avidité n'a point connu de bornes; Mais il ne sauvera pas ce qu'il avait de plus cher.
\par 21 Rien n'échappait à sa voracité; Mais son bien-être ne durera pas.
\par 22 Au milieu de l'abondance il sera dans la détresse; La main de tous les misérables se lèvera sur lui.
\par 23 Et voici, pour lui remplir le ventre, Dieu enverra sur lui le feu de sa colère, Et le rassasiera par une pluie de traits.
\par 24 S'il échappe aux armes de fer, L'arc d'airain le transpercera.
\par 25 Il arrache de son corps le trait, Qui étincelle au sortir de ses entrailles, Et il est en proie aux terreurs de la mort.
\par 26 Toutes les calamités sont réservées à ses trésors; Il sera consumé par un feu que n'allumera point l'homme, Et ce qui restera dans sa tente en deviendra la pâture.
\par 27 Les cieux dévoileront son iniquité, Et la terre s'élèvera contre lui.
\par 28 Les revenus de sa maison seront emportés, Ils disparaîtront au jour de la colère de Dieu.
\par 29 Telle est la part que Dieu réserve au méchant, Tel est l'héritage que Dieu lui destine.

\chapter{21}

\par 1 Job prit la parole et dit:
\par 2 Écoutez, écoutez mes paroles, Donnez-moi seulement cette consolation.
\par 3 Laissez-moi parler, je vous prie; Et, quand j'aurai parlé, tu pourras te moquer.
\par 4 Est-ce contre un homme que se dirige ma plainte? Et pourquoi mon âme ne serait-elle pas impatiente?
\par 5 Regardez-moi, soyez étonnés, Et mettez la main sur la bouche.
\par 6 Quand j'y pense, cela m'épouvante, Et un tremblement saisit mon corps.
\par 7 Pourquoi les méchants vivent-ils? Pourquoi les voit-on vieillir et accroître leur force?
\par 8 Leur postérité s'affermit avec eux et en leur présence, Leurs rejetons prospèrent sous leurs yeux.
\par 9 Dans leurs maisons règne la paix, sans mélange de crainte; La verge de Dieu ne vient pas les frapper.
\par 10 Leurs taureaux sont vigoureux et féconds, Leurs génisses conçoivent et n'avortent point.
\par 11 Ils laissent courir leurs enfants comme des brebis, Et les enfants prennent leurs ébats.
\par 12 Ils chantent au son du tambourin et de la harpe, Ils se réjouissent au son du chalumeau.
\par 13 Ils passent leurs jours dans le bonheur, Et ils descendent en un instant au séjour des morts.
\par 14 Ils disaient pourtant à Dieu: Retire-toi de nous; Nous ne voulons pas connaître tes voies.
\par 15 Qu'est-ce que le Tout Puissant, pour que nous le servions? Que gagnerions-nous à lui adresser nos prières?
\par 16 Quoi donc! ne sont-ils pas en possession du bonheur? -Loin de moi le conseil des méchants!
\par 17 Mais arrive-t-il souvent que leur lampe s'éteigne, Que la misère fonde sur eux, Que Dieu leur distribue leur part dans sa colère,
\par 18 Qu'ils soient comme la paille emportée par le vent, Comme la balle enlevée par le tourbillon?
\par 19 Est-ce pour les fils que Dieu réserve le châtiment du père? Mais c'est lui que Dieu devrait punir, pour qu'il le sente;
\par 20 C'est lui qui devrait contempler sa propre ruine, C'est lui qui devrait boire la colère du Tout Puissant.
\par 21 Car, que lui importe sa maison après lui, Quand le nombre de ses mois est achevé?
\par 22 Est-ce à Dieu qu'on donnera de la science, A lui qui gouverne les esprits célestes?
\par 23 L'un meurt au sein du bien-être, De la paix et du bonheur,
\par 24 Les flancs chargés de graisse Et la moelle des os remplie de sève;
\par 25 L'autre meurt, l'amertume dans l'âme, Sans avoir joui d'aucun bien.
\par 26 Et tous deux se couchent dans la poussière, Tous deux deviennent la pâture des vers.
\par 27 Je sais bien quelles sont vos pensées, Quels jugements iniques vous portez sur moi.
\par 28 Vous dites: Où est la maison de l'homme puissant? Où est la tente qu'habitaient les impies?
\par 29 Mais quoi! n'avez-vous point interrogé les voyageurs, Et voulez-vous méconnaître ce qu'ils prouvent?
\par 30 Au jour du malheur, le méchant est épargné; Au jour de la colère, il échappe.
\par 31 Qui lui reproche en face sa conduite? Qui lui rend ce qu'il a fait?
\par 32 Il est porté dans un sépulcre, Et il veille encore sur sa tombe.
\par 33 Les mottes de la vallée lui sont légères; Et tous après lui suivront la même voie, Comme une multitude l'a déjà suivie.
\par 34 Pourquoi donc m'offrir de vaines consolations? Ce qui reste de vos réponses n'est que perfidie.

\chapter{22}

\par 1 Éliphaz de Théman prit la parole et dit:
\par 2 Un homme peut-il être utile à Dieu? Non; le sage n'est utile qu'à lui-même.
\par 3 Si tu es juste, est-ce à l'avantage du Tout Puissant? Si tu es intègre dans tes voies, qu'y gagne-t-il?
\par 4 Est-ce par crainte de toi qu'il te châtie, Qu'il entre en jugement avec toi?
\par 5 Ta méchanceté n'est-elle pas grande? Tes iniquités ne sont-elles pas infinies?
\par 6 Tu enlevais sans motif des gages à tes frères, Tu privais de leurs vêtements ceux qui étaient nus;
\par 7 Tu ne donnais point d'eau à l'homme altéré, Tu refusais du pain à l'homme affamé.
\par 8 Le pays était au plus fort, Et le puissant s'y établissait.
\par 9 Tu renvoyais les veuves à vide; Les bras des orphelins étaient brisés.
\par 10 C'est pour cela que tu es entouré de pièges, Et que la terreur t'a saisi tout à coup.
\par 11 Ne vois-tu donc pas ces ténèbres, Ces eaux débordées qui t'envahissent?
\par 12 Dieu n'est-il pas en haut dans les cieux? Regarde le sommet des étoiles, comme il est élevé!
\par 13 Et tu dis: Qu'est-ce que Dieu sait? Peut-il juger à travers l'obscurité?
\par 14 Les nuées l'enveloppent, et il ne voit rien; Il ne parcourt que la voûte des cieux.
\par 15 Eh quoi! tu voudrais prendre l'ancienne route Qu'ont suivie les hommes d'iniquité?
\par 16 Ils ont été emportés avant le temps, Ils ont eu la durée d'un torrent qui s'écoule.
\par 17 Ils disaient à Dieu: Retire-toi de nous; Que peut faire pour nous le Tout Puissant?
\par 18 Dieu cependant avait rempli de biens leurs maisons. -Loin de moi le conseil des méchants!
\par 19 Les justes, témoins de leur chute, se réjouiront, Et l'innocent se moquera d'eux:
\par 20 Voilà nos adversaires anéantis! Voilà leurs richesses dévorées par le feu!
\par 21 Attache-toi donc à Dieu, et tu auras la paix; Tu jouiras ainsi du bonheur.
\par 22 Reçois de sa bouche l'instruction, Et mets dans ton coeur ses paroles.
\par 23 Tu seras rétabli, si tu reviens au Tout Puissant, Si tu éloignes l'iniquité de ta tente.
\par 24 Jette l'or dans la poussière, L'or d'Ophir parmi les cailloux des torrents;
\par 25 Et le Tout Puissant sera ton or, Ton argent, ta richesse.
\par 26 Alors tu feras du Tout Puissant tes délices, Tu élèveras vers Dieu ta face;
\par 27 Tu le prieras, et il t'exaucera, Et tu accompliras tes voeux.
\par 28 A tes résolutions répondra le succès; Sur tes sentiers brillera la lumière.
\par 29 Vienne l'humiliation, tu prieras pour ton relèvement: Dieu secourt celui dont le regard est abattu.
\par 30 Il délivrera même le coupable, Qui devra son salut à la pureté de tes mains.

\chapter{23}

\par 1 Job prit la parole et dit:
\par 2 Maintenant encore ma plainte est une révolte, Mais la souffrance étouffe mes soupirs.
\par 3 Oh! si je savais où le trouver, Si je pouvais arriver jusqu'à son trône,
\par 4 Je plaiderais ma cause devant lui, Je remplirais ma bouche d'arguments,
\par 5 Je connaîtrais ce qu'il peut avoir à répondre, Je verrais ce qu'il peut avoir à me dire.
\par 6 Emploierait-il toute sa force à me combattre? Ne daignerait-il pas au moins m'écouter?
\par 7 Ce serait un homme droit qui plaiderait avec lui, Et je serais pour toujours absous par mon juge.
\par 8 Mais, si je vais à l'orient, il n'y est pas; Si je vais à l'occident, je ne le trouve pas;
\par 9 Est-il occupé au nord, je ne puis le voir; Se cache-t-il au midi, je ne puis le découvrir.
\par 10 Il sait néanmoins quelle voie j'ai suivie; Et, s'il m'éprouvait, je sortirais pur comme l'or.
\par 11 Mon pied s'est attaché à ses pas; J'ai gardé sa voie, et je ne m'en suis point détourné.
\par 12 Je n'ai pas abandonné les commandements de ses lèvres; J'ai fait plier ma volonté aux paroles de sa bouche.
\par 13 Mais sa résolution est arrêtée; qui s'y opposera? Ce que son âme désire, il l'exécute.
\par 14 Il accomplira donc ses desseins à mon égard, Et il en concevra bien d'autres encore.
\par 15 Voilà pourquoi sa présence m'épouvante; Quand j'y pense, j'ai peur de lui.
\par 16 Dieu a brisé mon courage, Le Tout Puissant m'a rempli d'effroi.
\par 17 Car ce ne sont pas les ténèbres qui m'anéantissent, Ce n'est pas l'obscurité dont je suis couvert.

\chapter{24}

\par 1 Pourquoi le Tout Puissant ne met-il pas des temps en réserve, Et pourquoi ceux qui le connaissent ne voient-ils pas ses jours?
\par 2 On déplace les bornes, On vole des troupeaux, et on les fait paître;
\par 3 On enlève l'âne de l'orphelin, On prend pour gage le boeuf de la veuve;
\par 4 On repousse du chemin les indigents, On force tous les malheureux du pays à se cacher.
\par 5 Et voici, comme les ânes sauvages du désert, Ils sortent le matin pour chercher de la nourriture, Ils n'ont que le désert pour trouver le pain de leurs enfants;
\par 6 Ils coupent le fourrage qui reste dans les champs, Ils grappillent dans la vigne de l'impie;
\par 7 Ils passent la nuit dans la nudité, sans vêtement, Sans couverture contre le froid;
\par 8 Ils sont percés par la pluie des montagnes, Et ils embrassent les rochers comme unique refuge.
\par 9 On arrache l'orphelin à la mamelle, On prend des gages sur le pauvre.
\par 10 Ils vont tout nus, sans vêtement, Ils sont affamés, et ils portent les gerbes;
\par 11 Dans les enclos de l'impie ils font de l'huile, Ils foulent le pressoir, et ils ont soif;
\par 12 Dans les villes s'exhalent les soupirs des mourants, L'âme des blessés jette des cris... Et Dieu ne prend pas garde à ces infamies!
\par 13 D'autres sont ennemis de la lumière, Ils n'en connaissent pas les voies, Ils n'en pratiquent pas les sentiers.
\par 14 L'assassin se lève au point du jour, Tue le pauvre et l'indigent, Et il dérobe pendant la nuit.
\par 15 L'oeil de l'adultère épie le crépuscule; Personne ne me verra, dit-il, Et il met un voile sur sa figure.
\par 16 La nuit ils forcent les maisons, Le jour ils se tiennent enfermés; Ils ne connaissent pas la lumière.
\par 17 Pour eux, le matin c'est l'ombre de la mort, Ils en éprouvent toutes les terreurs.
\par 18 Eh quoi! l'impie est d'un poids léger sur la face des eaux, Il n'a sur la terre qu'une part maudite, Il ne prend jamais le chemin des vignes!
\par 19 Comme la sécheresse et la chaleur absorbent les eaux de la neige, Ainsi le séjour des morts engloutit ceux qui pèchent!
\par 20 Quoi! le sein maternel l'oublie, Les vers en font leurs délices, On ne se souvient plus de lui! L'impie est brisé comme un arbre,
\par 21 Lui qui dépouille la femme stérile et sans enfants, Lui qui ne répand aucun bienfait sur la veuve!...
\par 22 Non! Dieu par sa force prolonge les jours des violents, Et les voilà debout quand ils désespéraient de la vie;
\par 23 Il leur donne de la sécurité et de la confiance, Il a les regards sur leurs voies.
\par 24 Ils se sont élevés; et en un instant ils ne sont plus, Ils tombent, ils meurent comme tous les hommes, Ils sont coupés comme la tête des épis.
\par 25 S'il n'en est pas ainsi, qui me démentira, Qui réduira mes paroles à néant?

\chapter{25}

\par 1 Bildad de Schuach prit la parole et dit:
\par 2 La puissance et la terreur appartiennent à Dieu; Il fait régner la paix dans ses hautes régions.
\par 3 Ses armées ne sont-elles pas innombrables? Sur qui sa lumière ne se lève-t-elle pas?
\par 4 Comment l'homme serait-il juste devant Dieu? Comment celui qui est né de la femme serait-il pur?
\par 5 Voici, la lune même n'est pas brillante, Et les étoiles ne sont pas pures à ses yeux;
\par 6 Combien moins l'homme, qui n'est qu'un ver, Le fils de l'homme, qui n'est qu'un vermisseau!

\chapter{26}

\par 1 Job prit la parole et dit:
\par 2 Comme tu sais bien venir en aide à la faiblesse! Comme tu prêtes secours au bras sans force!
\par 3 Quels bons conseils tu donnes à celui qui manque d'intelligence! Quelle abondance de sagesse tu fais paraître!
\par 4 A qui s'adressent tes paroles? Et qui est-ce qui t'inspire?
\par 5 Devant Dieu les ombres tremblent Au-dessous des eaux et de leurs habitants;
\par 6 Devant lui le séjour des morts est nu, L'abîme n'a point de voile.
\par 7 Il étend le septentrion sur le vide, Il suspend la terre sur le néant.
\par 8 Il renferme les eaux dans ses nuages, Et les nuages n'éclatent pas sous leur poids.
\par 9 Il couvre la face de son trône, Il répand sur lui sa nuée.
\par 10 Il a tracé un cercle à la surface des eaux, Comme limite entre la lumière et les ténèbres.
\par 11 Les colonnes du ciel s'ébranlent, Et s'étonnent à sa menace.
\par 12 Par sa force il soulève la mer, Par son intelligence il en brise l'orgueil.
\par 13 Son souffle donne au ciel la sérénité, Sa main transperce le serpent fuyard.
\par 14 Ce sont là les bords de ses voies, C'est le bruit léger qui nous en parvient; Mais qui entendra le tonnerre de sa puissance?

\chapter{27}

\par 1 Job prit de nouveau la parole sous forme sentencieuse et dit:
\par 2 Dieu qui me refuse justice est vivant! Le Tout Puissant qui remplit mon âme d'amertume est vivant!
\par 3 Aussi longtemps que j'aurai ma respiration, Et que le souffle de Dieu sera dans mes narines,
\par 4 Mes lèvres ne prononceront rien d'injuste, Ma langue ne dira rien de faux.
\par 5 Loin de moi la pensée de vous donner raison! Jusqu'à mon dernier soupir je défendrai mon innocence;
\par 6 Je tiens à me justifier, et je ne faiblirai pas; Mon coeur ne me fait de reproche sur aucun de mes jours.
\par 7 Que mon ennemi soit comme le méchant, Et mon adversaire comme l'impie!
\par 8 Quelle espérance reste-t-il à l'impie, Quand Dieu coupe le fil de sa vie, Quand il lui retire son âme?
\par 9 Est-ce que Dieu écoute ses cris, Quand l'angoisse vient l'assaillir?
\par 10 Fait-il du Tout Puissant ses délices? Adresse-t-il en tout temps ses prières à Dieu?
\par 11 Je vous enseignerai les voies de Dieu, Je ne vous cacherai pas les desseins du Tout Puissant.
\par 12 Mais vous les connaissez, et vous êtes d'accord; Pourquoi donc vous laisser aller à de vaines pensées?
\par 13 Voici la part que Dieu réserve au méchant, L'héritage que le Tout Puissant destine à l'impie.
\par 14 S'il a des fils en grand nombre, c'est pour le glaive, Et ses rejetons manquent de pain;
\par 15 Ceux qui échappent sont enterrés par la peste, Et leurs veuves ne les pleurent pas.
\par 16 S'il amasse l'argent comme la poussière, S'il entasse les vêtements comme la boue,
\par 17 C'est lui qui entasse, mais c'est le juste qui se revêt, C'est l'homme intègre qui a l'argent en partage.
\par 18 Sa maison est comme celle que bâtit la teigne, Comme la cabane que fait un gardien.
\par 19 Il se couche riche, et il meurt dépouillé; Il ouvre les yeux, et tout a disparu.
\par 20 Les terreurs le surprennent comme des eaux; Un tourbillon l'enlève au milieu de la nuit.
\par 21 Le vent d'orient l'emporte, et il s'en va; Il l'arrache violemment de sa demeure.
\par 22 Dieu lance sans pitié des traits contre lui, Et le méchant voudrait fuir pour les éviter.
\par 23 On bat des mains à sa chute, Et on le siffle à son départ.

\chapter{28}

\par 1 Il y a pour l'argent une mine d'où on le fait sortir, Et pour l'or un lieu d'où on l'extrait pour l'affiner;
\par 2 Le fer se tire de la poussière, Et la pierre se fond pour produire l'airain.
\par 3 L'homme fait cesser les ténèbres; Il explore, jusque dans les endroits les plus profonds, Les pierres cachées dans l'obscurité et dans l'ombre de la mort.
\par 4 Il creuse un puits loin des lieux habités; Ses pieds ne lui sont plus en aide, Et il est suspendu, balancé, loin des humains.
\par 5 La terre, d'où sort le pain, Est bouleversée dans ses entrailles comme par le feu.
\par 6 Ses pierres contiennent du saphir, Et l'on y trouve de la poudre d'or.
\par 7 L'oiseau de proie n'en connaît pas le sentier, L'oeil du vautour ne l'a point aperçu;
\par 8 Les plus fiers animaux ne l'ont point foulé, Le lion n'y a jamais passé.
\par 9 L'homme porte sa main sur le roc, Il renverse les montagnes depuis la racine;
\par 10 Il ouvre des tranchées dans les rochers, Et son oeil contemple tout ce qu'il y a de précieux;
\par 11 Il arrête l'écoulement des eaux, Et il produit à la lumière ce qui est caché.
\par 12 Mais la sagesse, où se trouve-t-elle? Où est la demeure de l'intelligence?
\par 13 L'homme n'en connaît point le prix; Elle ne se trouve pas dans la terre des vivants.
\par 14 L'abîme dit: Elle n'est point en moi; Et la mer dit: Elle n'est point avec moi.
\par 15 Elle ne se donne pas contre de l'or pur, Elle ne s'achète pas au poids de l'argent;
\par 16 Elle ne se pèse pas contre l'or d'Ophir, Ni contre le précieux onyx, ni contre le saphir;
\par 17 Elle ne peut se comparer à l'or ni au verre, Elle ne peut s'échanger pour un vase d'or fin.
\par 18 Le corail et le cristal ne sont rien auprès d'elle: La sagesse vaut plus que les perles.
\par 19 La topaze d'Éthiopie n'est point son égale, Et l'or pur n'entre pas en balance avec elle.
\par 20 D'où vient donc la sagesse? Où est la demeure de l'intelligence?
\par 21 Elle est cachée aux yeux de tout vivant, Elle est cachée aux oiseaux du ciel.
\par 22 Le gouffre et la mort disent: Nous en avons entendu parler.
\par 23 C'est Dieu qui en sait le chemin, C'est lui qui en connaît la demeure;
\par 24 Car il voit jusqu'aux extrémités de la terre, Il aperçoit tout sous les cieux.
\par 25 Quand il régla le poids du vent, Et qu'il fixa la mesure des eaux,
\par 26 Quand il donna des lois à la pluie, Et qu'il traça la route de l'éclair et du tonnerre,
\par 27 Alors il vit la sagesse et la manifesta, Il en posa les fondements et la mit à l'épreuve.
\par 28 Puis il dit à l'homme: Voici, la crainte du Seigneur, c'est la sagesse; S'éloigner du mal, c'est l'intelligence.

\chapter{29}

\par 1 Job prit de nouveau la parole sous forme sentencieuse et dit:
\par 2 Oh! que ne puis-je être comme aux mois du passé, Comme aux jours où Dieu me gardait,
\par 3 Quand sa lampe brillait sur ma tête, Et que sa lumière me guidait dans les ténèbres!
\par 4 Que ne suis-je comme aux jours de ma vigueur, Où Dieu veillait en ami sur ma tente,
\par 5 Quand le Tout Puissant était encore avec moi, Et que mes enfants m'entouraient;
\par 6 Quand mes pieds se baignaient dans la crème Et que le rocher répandait près de moi des ruisseaux d'huile!
\par 7 Si je sortais pour aller à la porte de la ville, Et si je me faisais préparer un siège dans la place,
\par 8 Les jeunes gens se retiraient à mon approche, Les vieillards se levaient et se tenaient debout.
\par 9 Les princes arrêtaient leurs discours, Et mettaient la main sur leur bouche;
\par 10 La voix des chefs se taisait, Et leur langue s'attachait à leur palais.
\par 11 L'oreille qui m'entendait me disait heureux, L'oeil qui me voyait me rendait témoignage;
\par 12 Car je sauvais le pauvre qui implorait du secours, Et l'orphelin qui manquait d'appui.
\par 13 La bénédiction du malheureux venait sur moi; Je remplissais de joie le coeur de la veuve.
\par 14 Je me revêtais de la justice et je lui servais de vêtement, J'avais ma droiture pour manteau et pour turban.
\par 15 J'étais l'oeil de l'aveugle Et le pied du boiteux.
\par 16 J'étais le père des misérables, J'examinais la cause de l'inconnu;
\par 17 Je brisais la mâchoire de l'injuste, Et j'arrachais de ses dents la proie.
\par 18 Alors je disais: Je mourrai dans mon nid, Mes jours seront abondants comme le sable;
\par 19 L'eau pénétrera dans mes racines, La rosée passera la nuit sur mes branches;
\par 20 Ma gloire reverdira sans cesse, Et mon arc rajeunira dans ma main.
\par 21 On m'écoutait et l'on restait dans l'attente, On gardait le silence devant mes conseils.
\par 22 Après mes discours, nul ne répliquait, Et ma parole était pour tous une bienfaisante rosée;
\par 23 Ils comptaient sur moi comme sur la pluie, Ils ouvraient la bouche comme pour une pluie du printemps.
\par 24 Je leur souriais quand ils perdaient courage, Et l'on ne pouvait chasser la sérénité de mon front.
\par 25 J'aimais à aller vers eux, et je m'asseyais à leur tête; J'étais comme un roi au milieu d'une troupe, Comme un consolateur auprès des affligés.

\chapter{30}

\par 1 Et maintenant!... je suis la risée de plus jeunes que moi, De ceux dont je dédaignais de mettre les pères Parmi les chiens de mon troupeau.
\par 2 Mais à quoi me servirait la force de leurs mains? Ils sont incapables d'atteindre la vieillesse.
\par 3 Desséchés par la misère et la faim, Ils fuient dans les lieux arides, Depuis longtemps abandonnés et déserts;
\par 4 Ils arrachent près des arbrisseaux les herbes sauvages, Et ils n'ont pour pain que la racine des genêts.
\par 5 On les chasse du milieu des hommes, On crie après eux comme après des voleurs.
\par 6 Ils habitent dans d'affreuses vallées, Dans les cavernes de la terre et dans les rochers;
\par 7 Ils hurlent parmi les buissons, Ils se rassemblent sous les ronces.
\par 8 Etres vils et méprisés, On les repousse du pays.
\par 9 Et maintenant, je suis l'objet de leurs chansons, Je suis en butte à leurs propos.
\par 10 Ils ont horreur de moi, ils se détournent, Ils me crachent au visage.
\par 11 Ils n'ont plus de retenue et ils m'humilient, Ils rejettent tout frein devant moi.
\par 12 Ces misérables se lèvent à ma droite et me poussent les pieds, Ils se fraient contre moi des sentiers pour ma ruine;
\par 13 Ils détruisent mon propre sentier et travaillent à ma perte, Eux à qui personne ne viendrait en aide;
\par 14 Ils arrivent comme par une large brèche, Ils se précipitent sous les craquements.
\par 15 Les terreurs m'assiègent; Ma gloire est emportée comme par le vent, Mon bonheur a passé comme un nuage.
\par 16 Et maintenant, mon âme s'épanche en mon sein, Les jours de la souffrance m'ont saisi.
\par 17 La nuit me perce et m'arrache les os, La douleur qui me ronge ne se donne aucun repos,
\par 18 Par la violence du mal mon vêtement perd sa forme, Il se colle à mon corps comme ma tunique.
\par 19 Dieu m'a jeté dans la boue, Et je ressemble à la poussière et à la cendre.
\par 20 Je crie vers toi, et tu ne me réponds pas; Je me tiens debout, et tu me lances ton regard.
\par 21 Tu deviens cruel contre moi, Tu me combats avec la force de ta main.
\par 22 Tu mu soulèves, tu mu fais voler au-dessus du vent, Et tu m'anéantis au bruit de la tempête.
\par 23 Car, je le sais, tu me mènes à la mort, Au rendez-vous de tous les vivants.
\par 24 Mais celui qui va périr n'étend-il pas les mains? Celui qui est dans le malheur n'implore-t-il pas du secours?
\par 25 N'avais-je pas des larmes pour l'infortuné? Mon coeur n'avait-il pas pitié de l'indigent?
\par 26 J'attendais le bonheur, et le malheur est arrivé; J'espérais la lumière, et les ténèbres sont venues.
\par 27 Mes entrailles bouillonnent sans relâche, Les jours de la calamité m'ont surpris.
\par 28 Je marche noirci, mais non par le soleil; Je me lève en pleine assemblée, et je crie.
\par 29 Je suis devenu le frère des chacals, Le compagnon des autruches.
\par 30 Ma peau noircit et tombe, Mes os brûlent et se dessèchent.
\par 31 Ma harpe n'est plus qu'un instrument de deuil, Et mon chalumeau ne peut rendre que des sons plaintifs.

\chapter{31}

\par 1 J'avais fait un pacte avec mes yeux, Et je n'aurais pas arrêté mes regards sur une vierge.
\par 2 Quelle part Dieu m'eût-il réservée d'en haut? Quel héritage le Tout Puissant m'eût-il envoyé des cieux?
\par 3 La ruine n'est-elle pas pour le méchant, Et le malheur pour ceux qui commettent l'iniquité?
\par 4 Dieu n'a-t-il pas connu mes voies? N'a-t-il pas compté tous mes pas?
\par 5 Si j'ai marché dans le mensonge, Si mon pied a couru vers la fraude,
\par 6 Que Dieu me pèse dans des balances justes, Et il reconnaîtra mon intégrité!
\par 7 Si mon pas s'est détourné du droit chemin, Si mon coeur a suivi mes yeux, Si quelque souillure s'est attachée à mes mains,
\par 8 Que je sème et qu'un autre moissonne, Et que mes rejetons soient déracinés!
\par 9 Si mon coeur a été séduit par une femme, Si j'ai fait le guet à la porte de mon prochain,
\par 10 Que ma femme tourne la meule pour un autre, Et que d'autres la déshonorent!
\par 11 Car c'est un crime, Un forfait que punissent les juges;
\par 12 C'est un feu qui dévore jusqu'à la ruine, Et qui aurait détruit toute ma richesse.
\par 13 Si j'ai méprisé le droit de mon serviteur ou de ma servante Lorsqu'ils étaient en contestation avec moi,
\par 14 Qu'ai-je à faire, quand Dieu se lève? Qu'ai-je à répondre, quand il châtie?
\par 15 Celui qui m'a créé dans le ventre de ma mère ne l'a-t-il pas créé? Le même Dieu ne nous a-t-il pas formés dans le sein maternel?
\par 16 Si j'ai refusé aux pauvres ce qu'ils demandaient, Si j'ai fait languir les yeux de la veuve,
\par 17 Si j'ai mangé seul mon pain, Sans que l'orphelin en ait eu sa part,
\par 18 Moi qui l'ai dès ma jeunesse élevé comme un père, Moi qui dès ma naissance ai soutenu la veuve;
\par 19 Si j'ai vu le malheureux manquer de vêtements, L'indigent n'avoir point de couverture,
\par 20 Sans que ses reins m'aient béni, Sans qu'il ait été réchauffé par la toison de mes agneaux;
\par 21 Si j'ai levé la main contre l'orphelin, Parce que je me sentais un appui dans les juges;
\par 22 Que mon épaule se détache de sa jointure, Que mon bras tombe et qu'il se brise!
\par 23 Car les châtiments de Dieu m'épouvantent, Et je ne puis rien devant sa majesté.
\par 24 Si j'ai mis dans l'or ma confiance, Si j'ai dit à l'or: Tu es mon espoir;
\par 25 Si je me suis réjoui de la grandeur de mes biens, De la quantité des richesses que j'avais acquises;
\par 26 Si j'ai regardé le soleil quand il brillait, La lune quand elle s'avançait majestueuse,
\par 27 Et si mon coeur s'est laissé séduire en secret, Si ma main s'est portée sur ma bouche;
\par 28 C'est encore un crime que doivent punir les juges, Et j'aurais renié le Dieu d'en haut!
\par 29 Si j'ai été joyeux du malheur de mon ennemi, Si j'ai sauté d'allégresse quand les revers l'ont atteint,
\par 30 Moi qui n'ai pas permis à ma langue de pécher, De demander sa mort avec imprécation;
\par 31 Si les gens de ma tente ne disaient pas: Où est celui qui n'a pas été rassasié de sa viande?
\par 32 Si l'étranger passait la nuit dehors, Si je n'ouvrais pas ma porte au voyageur;
\par 33 Si, comme les hommes, j'ai caché mes transgressions, Et renfermé mes iniquités dans mon sein,
\par 34 Parce que j'avais peur de la multitude, Parce que je craignais le mépris des familles, Me tenant à l'écart et n'osant franchir ma porte...
\par 35 Oh! qui me fera trouver quelqu'un qui m'écoute? Voilà ma défense toute signée: Que le Tout Puissant me réponde! Qui me donnera la plainte écrite par mon adversaire?
\par 36 Je porterai son écrit sur mon épaule, Je l'attacherai sur mon front comme une couronne;
\par 37 Je lui rendrai compte de tous mes pas, Je m'approcherai de lui comme un prince.
\par 38 Si ma terre crie contre moi, Et que ses sillons versent des larmes;
\par 39 Si j'en ai mangé le produit sans l'avoir payée, Et que j'aie attristé l'âme de ses anciens maîtres;
\par 40 Qu'il y croisse des épines au lieu de froment, Et de l'ivraie au lieu d'orge! Fin des paroles de Job.

\chapter{32}

\par 1 Ces trois hommes cessèrent de répondre à Job, parce qu'il se regardait comme juste.
\par 2 Alors s'enflamma de colère Élihu, fils de Barakeel de Buz, de la famille de Ram. Sa colère s'enflamma contre Job, parce qu'il se disait juste devant Dieu.
\par 3 Et sa colère s'enflamma contre ses trois amis, parce qu'ils ne trouvaient rien à répondre et que néanmoins ils condamnaient Job.
\par 4 Comme ils étaient plus âgés que lui, Élihu avait attendu jusqu'à ce moment pour parler à Job.
\par 5 Mais, voyant qu'il n'y avait plus de réponse dans la bouche de ces trois hommes, Élihu s'enflamma de colère.
\par 6 Et Élihu, fils de Barakeel de Buz, prit la parole et dit: Je suis jeune, et vous êtes des vieillards; C'est pourquoi j'ai craint, j'ai redouté De vous faire connaître mon sentiment.
\par 7 Je disais en moi-même: Les jours parleront, Le grand nombre des années enseignera la sagesse.
\par 8 Mais en réalité, dans l'homme, c'est l'esprit, Le souffle du Tout Puissant, qui donne l'intelligence;
\par 9 Ce n'est pas l'âge qui procure la sagesse, Ce n'est pas la vieillesse qui rend capable de juger.
\par 10 Voilà pourquoi je dis: Écoute! Moi aussi, j'exposerai ma pensée.
\par 11 J'ai attendu la fin de vos discours, J'ai suivi vos raisonnements, Votre examen des paroles de Job.
\par 12 Je vous ai donné toute mon attention; Et voici, aucun de vous ne l'a convaincu, Aucun n'a réfuté ses paroles.
\par 13 Ne dites pas cependant: En lui nous avons trouvé la sagesse; C'est Dieu qui peut le confondre, ce n'est pas un homme!
\par 14 Il ne s'est pas adressé directement à moi: Aussi lui répondrai-je tout autrement que vous.
\par 15 Ils ont peur, ils ne répondent plus! Ils ont la parole coupée!
\par 16 J'ai attendu qu'ils eussent fini leurs discours, Qu'ils s'arrêtassent et ne sussent que répliquer.
\par 17 A mon tour, je veux répondre aussi, Je veux dire aussi ce que je pense.
\par 18 Car je suis plein de paroles, L'esprit me presse au dedans de moi;
\par 19 Mon intérieur est comme un vin qui n'a pas d'issue, Comme des outres neuves qui vont éclater.
\par 20 Je parlerai pour respirer à l'aise, J'ouvrirai mes lèvres et je répondrai.
\par 21 Je n'aurai point égard à l'apparence, Et je ne flatterai personne;
\par 22 Car je ne sais pas flatter: Mon créateur m'enlèverait bien vite.

\chapter{33}

\par 1 Maintenant donc, Job, écoute mes discours, Prête l'oreille à toutes mes paroles!
\par 2 Voici, j'ouvre la bouche, Ma langue se remue dans mon palais.
\par 3 C'est avec droiture de coeur que je vais parler, C'est la vérité pure qu'exprimeront mes lèvres:
\par 4 L'esprit de Dieu m'a créé, Et le souffle du Tout Puissant m'anime.
\par 5 Si tu le peux, réponds-moi, Défends ta cause, tiens-toi prêt!
\par 6 Devant Dieu je suis ton semblable, J'ai été comme toi formé de la boue;
\par 7 Ainsi mes terreurs ne te troubleront pas, Et mon poids ne saurait t'accabler.
\par 8 Mais tu as dit à mes oreilles, Et j'ai entendu le son de tes paroles:
\par 9 Je suis pur, je suis sans péché, Je suis net, il n'y a point en moi d'iniquité.
\par 10 Et Dieu trouve contre moi des motifs de haine, Il me traite comme son ennemi;
\par 11 Il met mes pieds dans les ceps, Il surveille tous mes mouvements.
\par 12 Je te répondrai qu'en cela tu n'as pas raison, Car Dieu est plus grand que l'homme.
\par 13 Veux-tu donc disputer avec lui, Parce qu'il ne rend aucun compte de ses actes?
\par 14 Dieu parle cependant, tantôt d'une manière, Tantôt d'une autre, et l'on n'y prend point garde.
\par 15 Il parle par des songes, par des visions nocturnes, Quand les hommes sont livrés à un profond sommeil, Quand ils sont endormis sur leur couche.
\par 16 Alors il leur donne des avertissements Et met le sceau à ses instructions,
\par 17 Afin de détourner l'homme du mal Et de le préserver de l'orgueil,
\par 18 Afin de garantir son âme de la fosse Et sa vie des coups du glaive.
\par 19 Par la douleur aussi l'homme est repris sur sa couche, Quand une lutte continue vient agiter ses os.
\par 20 Alors il prend en dégoût le pain, Même les aliments les plus exquis;
\par 21 Sa chair se consume et disparaît, Ses os qu'on ne voyait pas sont mis à nu;
\par 22 Son âme s'approche de la fosse, Et sa vie des messagers de la mort.
\par 23 Mais s'il se trouve pour lui un ange intercesseur, Un d'entre les mille Qui annoncent à l'homme la voie qu'il doit suivre,
\par 24 Dieu a compassion de lui et dit à l'ange: Délivre-le, afin qu'il ne descende pas dans la fosse; J'ai trouvé une rançon!
\par 25 Et sa chair a plus de fraîcheur qu'au premier âge, Il revient aux jours de sa jeunesse.
\par 26 Il adresse à Dieu sa prière; et Dieu lui est propice, Lui laisse voir sa face avec joie, Et lui rend son innocence.
\par 27 Il chante devant les hommes et dit: J'ai péché, j'ai violé la justice, Et je n'ai pas été puni comme je le méritais;
\par 28 Dieu a délivré mon âme pour qu'elle n'entrât pas dans la fosse, Et ma vie s'épanouit à la lumière!
\par 29 Voilà tout ce que Dieu fait, Deux fois, trois fois, avec l'homme,
\par 30 Pour ramener son âme de la fosse, Pour l'éclairer de la lumière des vivants.
\par 31 Sois attentif, Job, écoute-moi! Tais-toi, et je parlerai!
\par 32 Si tu as quelque chose à dire, réponds-moi! Parle, car je voudrais te donner raison.
\par 33 Si tu n'as rien à dire, écoute-moi! Tais-toi, et je t'enseignerai la sagesse.

\chapter{34}

\par 1 Élihu reprit et dit:
\par 2 Sages, écoutez mes discours! Vous qui êtes intelligents, prêtez-moi l'oreille!
\par 3 Car l'oreille discerne les paroles, Comme le palais savoure les aliments.
\par 4 Choisissons ce qui est juste, Voyons entre nous ce qui est bon.
\par 5 Job dit: Je suis innocent, Et Dieu me refuse justice;
\par 6 J'ai raison, et je passe pour menteur; Ma plaie est douloureuse, et je suis sans péché.
\par 7 Y a-t-il un homme semblable à Job, Buvant la raillerie comme l'eau,
\par 8 Marchant en société de ceux qui font le mal, Cheminant de pair avec les impies?
\par 9 Car il a dit: Il est inutile à l'homme De mettre son plaisir en Dieu.
\par 10 Écoutez-moi donc, hommes de sens! Loin de Dieu l'injustice, Loin du Tout Puissant l'iniquité!
\par 11 Il rend à l'homme selon ses oeuvres, Il rétribue chacun selon ses voies.
\par 12 Non certes, Dieu ne commet pas l'iniquité; Le Tout Puissant ne viole pas la justice.
\par 13 Qui l'a chargé de gouverner la terre? Qui a confié l'univers à ses soins?
\par 14 S'il ne pensait qu'à lui-même, S'il retirait à lui son esprit et son souffle,
\par 15 Toute chair périrait soudain, Et l'homme rentrerait dans la poussière.
\par 16 Si tu as de l'intelligence, écoute ceci, Prête l'oreille au son de mes paroles!
\par 17 Un ennemi de la justice régnerait-il? Et condamneras-tu le juste, le puissant,
\par 18 Qui proclame la méchanceté des rois Et l'iniquité des princes,
\par 19 Qui n'a point égard à l'apparence des grands Et ne distingue pas le riche du pauvre, Parce que tous sont l'ouvrage de ses mains?
\par 20 En un instant, ils perdent la vie; Au milieu de la nuit, un peuple chancelle et périt; Le puissant disparaît, sans la main d'aucun homme.
\par 21 Car Dieu voit la conduite de tous, Il a les regards sur les pas de chacun.
\par 22 Il n'y a ni ténèbres ni ombre de la mort, Où puissent se cacher ceux qui commettent l'iniquité.
\par 23 Dieu n'a pas besoin d'observer longtemps, Pour qu'un homme entre en jugement avec lui;
\par 24 Il brise les grands sans information, Et il met d'autres à leur place;
\par 25 Car il connaît leurs oeuvres. Ils les renverse de nuit, et ils sont écrasés;
\par 26 Il les frappe comme des impies, A la face de tous les regards.
\par 27 En se détournant de lui, En abandonnant toutes ses voies,
\par 28 Ils ont fait monter à Dieu le cri du pauvre, Ils l'ont rendu attentif aux cris des malheureux.
\par 29 S'il donne le repos, qui répandra le trouble? S'il cache sa face, qui pourra le voir? Il traite à l'égal soit une nation, soit un homme,
\par 30 Afin que l'impie ne domine plus, Et qu'il ne soit plus un piège pour le peuple.
\par 31 Car a-t-il jamais dit à Dieu: J'ai été châtié, je ne pécherai plus;
\par 32 Montre-moi ce que je ne vois pas; Si j'ai commis des injustices, je n'en commettrai plus?
\par 33 Est-ce d'après toi que Dieu rendra la justice? C'est toi qui rejettes, qui choisis, mais non pas moi; Ce que tu sais, dis-le donc!
\par 34 Les hommes de sens seront de mon avis, Le sage qui m'écoute pensera comme moi.
\par 35 Job parle sans intelligence, Et ses discours manquent de raison.
\par 36 Qu'il continue donc à être éprouvé, Puisqu'il répond comme font les méchants!
\par 37 Car il ajoute à ses fautes de nouveaux péchés; Il bat des mains au milieu de nous, Il multiplie ses paroles contre Dieu.

\chapter{35}

\par 1 Élihu reprit et dit:
\par 2 Imagines-tu avoir raison, Penses-tu te justifier devant Dieu,
\par 3 Quand tu dis: Que me sert-il, Que me revient-il de ne pas pécher?
\par 4 C'est à toi que je vais répondre, Et à tes amis en même temps.
\par 5 Considère les cieux, et regarde! Vois les nuées, comme elles sont au-dessus de toi!
\par 6 Si tu pèches, quel tort lui causes-tu? Et quand tes péchés se multiplient, que lui fais-tu?
\par 7 Si tu es juste, que lui donnes-tu? Que reçoit-il de ta main?
\par 8 Ta méchanceté ne peut nuire qu'à ton semblable, Ta justice n'est utile qu'au fils de l'homme.
\par 9 On crie contre la multitude des oppresseurs, On se plaint de la violence d'un grand nombre;
\par 10 Mais nul ne dit: Où est Dieu, mon créateur, Qui inspire des chants d'allégresse pendant la nuit,
\par 11 Qui nous instruit plus que les bêtes de la terre, Et nous donne l'intelligence plus qu'aux oiseaux du ciel?
\par 12 On a beau crier alors, Dieu ne répond pas, A cause de l'orgueil des méchants.
\par 13 C'est en vain que l'on crie, Dieu n'écoute pas, Le Tout Puissant n'y a point égard.
\par 14 Bien que tu dises que tu ne le vois pas, Ta cause est devant lui: attends-le!
\par 15 Mais, parce que sa colère ne sévit point encore, Ce n'est pas à dire qu'il ait peu souci du crime.
\par 16 Ainsi Job ouvre vainement la bouche, Il multiplie les paroles sans intelligence.

\chapter{36}

\par 1 Élihu continua et dit:
\par 2 Attends un peu, et je vais poursuivre, Car j'ai des paroles encore pour la cause de Dieu.
\par 3 Je prendrai mes raisons de haut, Et je prouverai la justice de mon créateur.
\par 4 Sois-en sûr, mes discours ne sont pas des mensonges, Mes sentiments devant toi sont sincères.
\par 5 Dieu est puissant, mais il ne rejette personne; Il est puissant par la force de son intelligence.
\par 6 Il ne laisse pas vivre le méchant, Et il fait droit aux malheureux.
\par 7 Il ne détourne pas les yeux de dessus les justes, Il les place sur le trône avec les rois, Il les y fait asseoir pour toujours, afin qu'ils soient élevés.
\par 8 Viennent-ils à tomber dans les chaînes, Sont-ils pris dans les liens de l'adversité,
\par 9 Il leur dénonce leurs oeuvres, Leurs transgressions, leur orgueil;
\par 10 Il les avertit pour leur instruction, Il les exhorte à se détourner de l'iniquité.
\par 11 S'ils écoutent et se soumettent, Ils achèvent leurs jours dans le bonheur, Leurs années dans la joie.
\par 12 S'ils n'écoutent pas, ils périssent par le glaive, Ils expirent dans leur aveuglement.
\par 13 Les impies se livrent à la colère, Ils ne crient pas à Dieu quand il les enchaîne;
\par 14 Ils perdent la vie dans leur jeunesse, Ils meurent comme les débauchés.
\par 15 Mais Dieu sauve le malheureux dans sa misère, Et c'est par la souffrance qu'il l'avertit.
\par 16 Il te retirera aussi de la détresse, Pour te mettre au large, en pleine liberté, Et ta table sera chargée de mets succulents.
\par 17 Mais si tu défends ta cause comme un impie, Le châtiment est inséparable de ta cause.
\par 18 Que l'irritation ne t'entraîne pas à la moquerie, Et que la grandeur de la rançon ne te fasse pas dévier!
\par 19 Tes cris suffiraient-ils pour te sortir d'angoisse, Et même toutes les forces que tu pourrais déployer?
\par 20 Ne soupire pas après la nuit, Qui enlève les peuples de leur place.
\par 21 Garde-toi de te livrer au mal, Car la souffrance t'y dispose.
\par 22 Dieu est grand par sa puissance; Qui saurait enseigner comme lui?
\par 23 Qui lui prescrit ses voies? Qui ose dire: Tu fais mal?
\par 24 Souviens-toi d'exalter ses oeuvres, Que célèbrent tous les hommes.
\par 25 Tout homme les contemple, Chacun les voit de loin.
\par 26 Dieu est grand, mais sa grandeur nous échappe, Le nombre de ses années est impénétrable.
\par 27 Il attire à lui les gouttes d'eau, Il les réduit en vapeur et forme la pluie;
\par 28 Les nuages la laissent couler, Ils la répandent sur la foule des hommes.
\par 29 Et qui comprendra le déchirement de la nuée, Le fracas de sa tente?
\par 30 Voici, il étend autour de lui sa lumière, Et il se cache jusque dans les profondeurs de la mer.
\par 31 Par ces moyens il juge les peuples, Et il donne la nourriture avec abondance.
\par 32 Il prend la lumière dans sa main, Il la dirige sur ses adversaires.
\par 33 Il s'annonce par un grondement; Les troupeaux pressentent son approche.

\chapter{37}

\par 1 Mon coeur est tout tremblant, Il bondit hors de sa place.
\par 2 Écoutez, écoutez le frémissement de sa voix, Le grondement qui sort de sa bouche!
\par 3 Il le fait rouler dans toute l'étendue des cieux, Et son éclair brille jusqu'aux extrémités de la terre.
\par 4 Puis éclate un rugissement: il tonne de sa voix majestueuse; Il ne retient plus l'éclair, dès que sa voix retentit.
\par 5 Dieu tonne avec sa voix d'une manière merveilleuse; Il fait de grandes choses que nous ne comprenons pas.
\par 6 Il dit à la neige: Tombe sur la terre! Il le dit à la pluie, même aux plus fortes pluies.
\par 7 Il met un sceau sur la main de tous les hommes, Afin que tous se reconnaissent comme ses créatures.
\par 8 L'animal sauvage se retire dans une caverne, Et se couche dans sa tanière.
\par 9 L'ouragan vient du midi, Et le froid, des vents du nord.
\par 10 Par son souffle Dieu produit la glace, Il réduit l'espace où se répandaient les eaux.
\par 11 Il charge de vapeurs les nuages, Il les disperse étincelants;
\par 12 Leurs évolutions varient selon ses desseins, Pour l'accomplissement de tout ce qu'il leur ordonne, Sur la face de la terre habitée;
\par 13 C'est comme une verge dont il frappe sa terre, Ou comme un signe de son amour, qu'il les fait apparaître.
\par 14 Job, sois attentif à ces choses! Considère encore les merveilles de Dieu!
\par 15 Sais-tu comment Dieu les dirige, Et fait briller son nuage étincelant?
\par 16 Comprends-tu le balancement des nuées, Les merveilles de celui dont la science est parfaite?
\par 17 Sais-tu pourquoi tes vêtements sont chauds Quand la terre se repose par le vent du midi?
\par 18 Peux-tu comme lui étendre les cieux, Aussi solides qu'un miroir de fonte?
\par 19 Fais-nous connaître ce que nous devons lui dire; Nous sommes trop ignorants pour nous adresser à lui.
\par 20 Lui annoncera-t-on que je parlerai? Mais quel est l'homme qui désire sa perte?
\par 21 On ne peut fixer le soleil qui resplendit dans les cieux, Lorsqu'un vent passe et en ramène la pureté;
\par 22 Le septentrion le rend éclatant comme l'or. Oh! que la majesté de Dieu est redoutable!
\par 23 Nous ne saurions parvenir jusqu'au Tout Puissant, Grand par la force, Par la justice, par le droit souverain: Il ne répond pas!
\par 24 C'est pourquoi les hommes doivent le craindre; Il ne porte les regards sur aucun sage.

\chapter{38}

\par 1 L'Éternel répondit à Job du milieu de la tempête et dit:
\par 2 Qui est celui qui obscurcit mes desseins Par des discours sans intelligence?
\par 3 Ceins tes reins comme un vaillant homme; Je t'interrogerai, et tu m'instruiras.
\par 4 Où étais-tu quand je fondais la terre? Dis-le, si tu as de l'intelligence.
\par 5 Qui en a fixé les dimensions, le sais-tu? Ou qui a étendu sur elle le cordeau?
\par 6 Sur quoi ses bases sont-elles appuyées? Ou qui en a posé la pierre angulaire,
\par 7 Alors que les étoiles du matin éclataient en chants d'allégresse, Et que tous les fils de Dieu poussaient des cris de joie?
\par 8 Qui a fermé la mer avec des portes, Quand elle s'élança du sein maternel;
\par 9 Quand je fis de la nuée son vêtement, Et de l'obscurité ses langes;
\par 10 Quand je lui imposai ma loi, Et que je lui mis des barrières et des portes;
\par 11 Quand je dis: Tu viendras jusqu'ici, tu n'iras pas au delà; Ici s'arrêtera l'orgueil de tes flots?
\par 12 Depuis que tu existes, as-tu commandé au matin? As-tu montré sa place à l'aurore,
\par 13 Pour qu'elle saisisse les extrémités de la terre, Et que les méchants en soient secoués;
\par 14 Pour que la terre se transforme comme l'argile qui reçoit une empreinte, Et qu'elle soit parée comme d'un vêtement;
\par 15 Pour que les méchants soient privés de leur lumière, Et que le bras qui se lève soit brisé?
\par 16 As-tu pénétré jusqu'aux sources de la mer? T'es-tu promené dans les profondeurs de l'abîme?
\par 17 Les portes de la mort t'ont-elles été ouvertes? As-tu vu les portes de l'ombre de la mort?
\par 18 As-tu embrassé du regard l'étendue de la terre? Parle, si tu sais toutes ces choses.
\par 19 Où est le chemin qui conduit au séjour de la lumière? Et les ténèbres, où ont-elles leur demeure?
\par 20 Peux-tu les saisir à leur limite, Et connaître les sentiers de leur habitation?
\par 21 Tu le sais, car alors tu étais né, Et le nombre de tes jours est grand!
\par 22 Es-tu parvenu jusqu'aux amas de neige? As-tu vu les dépôts de grêle,
\par 23 Que je tiens en réserve pour les temps de détresse, Pour les jours de guerre et de bataille?
\par 24 Par quel chemin la lumière se divise-t-elle, Et le vent d'orient se répand-il sur la terre?
\par 25 Qui a ouvert un passage à la pluie, Et tracé la route de l'éclair et du tonnerre,
\par 26 Pour que la pluie tombe sur une terre sans habitants, Sur un désert où il n'y a point d'hommes;
\par 27 Pour qu'elle abreuve les lieux solitaires et arides, Et qu'elle fasse germer et sortir l'herbe?
\par 28 La pluie a-t-elle un père? Qui fait naître les gouttes de la rosée?
\par 29 Du sein de qui sort la glace, Et qui enfante le frimas du ciel,
\par 30 Pour que les eaux se cachent comme une pierre, Et que la surface de l'abîme soit enchaînée?
\par 31 Noues-tu les liens des Pléiades, Ou détaches-tu les cordages de l'Orion?
\par 32 Fais-tu paraître en leur temps les signes du zodiaque, Et conduis-tu la Grande Ourse avec ses petits?
\par 33 Connais-tu les lois du ciel? Règles-tu son pouvoir sur la terre?
\par 34 Élèves-tu la voix jusqu'aux nuées, Pour appeler à toi des torrents d'eaux?
\par 35 Lances-tu les éclairs? Partent-ils? Te disent-ils: Nous voici?
\par 36 Qui a mis la sagesse dans le coeur, Ou qui a donné l'intelligence à l'esprit?
\par 37 Qui peut avec sagesse compter les nuages, Et verser les outres des cieux,
\par 38 Pour que la poussière se mette à ruisseler, Et que les mottes de terre se collent ensemble?

\chapter{39}

\par 1 Chasses-tu la proie pour la lionne, Et apaises-tu la faim des lionceaux,
\par 2 Quand ils sont couchés dans leur tanière, Quand ils sont en embuscade dans leur repaire?
\par 3 Qui prépare au corbeau sa pâture, Quand ses petits crient vers Dieu, Quand ils sont errants et affamés?
\par 4 Sais-tu quand les chèvres sauvages font leurs petits? Observes-tu les biches quand elles mettent bas?
\par 5 Comptes-tu les mois pendant lesquels elles portent, Et connais-tu l'époque où elles enfantent?
\par 6 Elles se courbent, laissent échapper leur progéniture, Et sont délivrées de leurs douleurs.
\par 7 Leurs petits prennent de la vigueur et grandissent en plein air, Ils s'éloignent et ne reviennent plus auprès d'elles.
\par 8 Qui met en liberté l'âne sauvage, Et l'affranchit de tout lien?
\par 9 J'ai fait du désert son habitation, De la terre salée sa demeure.
\par 10 Il se rit du tumulte des villes, Il n'entend pas les cris d'un maître.
\par 11 Il parcourt les montagnes pour trouver sa pâture, Il est à la recherche de tout ce qui est vert.
\par 12 Le buffle veut-il être à ton service? Passe-t-il la nuit vers ta crèche?
\par 13 L'attaches-tu par une corde pour qu'il trace un sillon? Va-t-il après toi briser les mottes des vallées?
\par 14 Te reposes-tu sur lui, parce que sa force est grande? Lui abandonnes-tu le soin de tes travaux?
\par 15 Te fies-tu à lui pour la rentrée de ta récolte? Est-ce lui qui doit l'amasser dans ton aire?
\par 16 L'aile de l'autruche se déploie joyeuse; On dirait l'aile, le plumage de la cigogne.
\par 17 Mais l'autruche abandonne ses oeufs à la terre, Et les fait chauffer sur la poussière;
\par 18 Elle oublie que le pied peut les écraser, Qu'une bête des champs peut les fouler.
\par 19 Elle est dure envers ses petits comme s'ils n'étaient point à elle; Elle ne s'inquiète pas de l'inutilité de son enfantement.
\par 20 Car Dieu lui a refusé la sagesse, Il ne lui a pas donné l'intelligence en partage.
\par 21 Quand elle se lève et prend sa course, Elle se rit du cheval et de son cavalier.
\par 22 Est-ce toi qui donnes la vigueur au cheval, Et qui revêts son cou d'une crinière flottante?
\par 23 Le fais-tu bondir comme la sauterelle? Son fier hennissement répand la terreur.
\par 24 Il creuse le sol et se réjouit de sa force, Il s'élance au-devant des armes;
\par 25 Il se rit de la crainte, il n'a pas peur, Il ne recule pas en face de l'épée.
\par 26 Sur lui retentit le carquois, Brillent la lance et le javelot.
\par 27 Bouillonnant d'ardeur, il dévore la terre, Il ne peut se contenir au bruit de la trompette.
\par 28 Quand la trompette sonne, il dit: En avant! Et de loin il flaire la bataille, La voix tonnante des chefs et les cris de guerre.
\par 29 Est-ce par ton intelligence que l'épervier prend son vol, Et qu'il étend ses ailes vers le midi?
\par 30 Est-ce par ton ordre que l'aigle s'élève, Et qu'il place son nid sur les hauteurs?
\par 31 C'est dans les rochers qu'il habite, qu'il a sa demeure, Sur la cime des rochers, sur le sommet des monts.
\par 32 De là il épie sa proie, Il plonge au loin les regards.
\par 33 Ses petits boivent le sang; Et là où sont des cadavres, l'aigle se trouve.
\par 34 L'Éternel, s'adressant à Job, dit:
\par 35 Celui qui dispute contre le Tout Puissant est-il convaincu? Celui qui conteste avec Dieu a-t-il une réplique à faire?
\par 36 Job répondit à l'Éternel et dit:
\par 37 Voici, je suis trop peu de chose; que te répliquerais-je? Je mets la main sur ma bouche.
\par 38 J'ai parlé une fois, je ne répondrai plus; Deux fois, je n'ajouterai rien.

\chapter{40}

\par 1 L'Éternel répondit à Job du milieu de la tempête et dit:
\par 2 Ceins tes reins comme un vaillant homme; Je t'interrogerai, et tu m'instruiras.
\par 3 Anéantiras-tu jusqu'à ma justice? Me condamneras-tu pour te donner droit?
\par 4 As-tu un bras comme celui de Dieu, Une voix tonnante comme la sienne?
\par 5 Orne-toi de magnificence et de grandeur, Revêts-toi de splendeur et de gloire!
\par 6 Répands les flots de ta colère, Et d'un regard abaisse les hautains!
\par 7 D'un regard humilie les hautains, Écrase sur place les méchants,
\par 8 Cache-les tous ensemble dans la poussière, Enferme leur front dans les ténèbres!
\par 9 Alors je rends hommage A la puissance de ta droite.
\par 10 Voici l'hippopotame, à qui j'ai donné la vie comme à toi! Il mange de l'herbe comme le boeuf.
\par 11 Le voici! Sa force est dans ses reins, Et sa vigueur dans les muscles de son ventre;
\par 12 Il plie sa queue aussi ferme qu'un cèdre; Les nerfs de ses cuisses sont entrelacés;
\par 13 Ses os sont des tubes d'airain, Ses membres sont comme des barres de fer.
\par 14 Il est la première des oeuvres de Dieu; Celui qui l'a fait l'a pourvu d'un glaive.
\par 15 Il trouve sa pâture dans les montagnes, Où se jouent toutes les bêtes des champs.
\par 16 Il se couche sous les lotus, Au milieu des roseaux et des marécages;
\par 17 Les lotus le couvrent de leur ombre, Les saules du torrent l'environnent.
\par 18 Que le fleuve vienne à déborder, il ne s'enfuit pas: Que le Jourdain se précipite dans sa gueule, il reste calme.
\par 19 Est-ce à force ouverte qu'on pourra le saisir? Est-ce au moyen de filets qu'on lui percera le nez?
\par 20 Prendras-tu le crocodile à l'hameçon? Saisiras-tu sa langue avec une corde?
\par 21 Mettras-tu un jonc dans ses narines? Lui perceras-tu la mâchoire avec un crochet?
\par 22 Te pressera-t-il de supplication? Te parlera-t-il d'une voix douce?
\par 23 Fera-t-il une alliance avec toi, Pour devenir à toujours ton esclave?
\par 24 Joueras-tu avec lui comme avec un oiseau? L'attacheras-tu pour amuser tes jeunes filles?
\par 25 Les pêcheurs en trafiquent-ils? Le partagent-ils entre les marchands?
\par 26 Couvriras-tu sa peau de dards, Et sa tête de harpons?
\par 27 Dresse ta main contre lui, Et tu ne t'aviseras plus de l'attaquer.
\par 28 Voici, on est trompé dans son attente; A son seul aspect n'est-on pas terrassé?

\chapter{41}

\par 1 Nul n'est assez hardi pour l'exciter; Qui donc me résisterait en face?
\par 2 De qui suis-je le débiteur? Je le paierai. Sous le ciel tout m'appartient.
\par 3 Je veux encore parler de ses membres, Et de sa force, et de la beauté de sa structure.
\par 4 Qui soulèvera son vêtement? Qui pénétrera entre ses mâchoires?
\par 5 Qui ouvrira les portes de sa gueule? Autour de ses dents habite la terreur.
\par 6 Ses magnifiques et puissants boucliers Sont unis ensemble comme par un sceau;
\par 7 Ils se serrent l'un contre l'autre, Et l'air ne passerait pas entre eux;
\par 8 Ce sont des frères qui s'embrassent, Se saisissent, demeurent inséparables.
\par 9 Ses éternuements font briller la lumière; Ses yeux sont comme les paupières de l'aurore.
\par 10 Des flammes jaillissent de sa bouche, Des étincelles de feu s'en échappent.
\par 11 Une fumée sort de ses narines, Comme d'un vase qui bout, d'une chaudière ardente.
\par 12 Son souffle allume les charbons, Sa gueule lance la flamme.
\par 13 La force a son cou pour demeure, Et l'effroi bondit au-devant de lui.
\par 14 Ses parties charnues tiennent ensemble, Fondues sur lui, inébranlables.
\par 15 Son coeur est dur comme la pierre, Dur comme la meule inférieure.
\par 16 Quand il se lève, les plus vaillants ont peur, Et l'épouvante les fait fuir.
\par 17 C'est en vain qu'on l'attaque avec l'épée; La lance, le javelot, la cuirasse, ne servent à rien.
\par 18 Il regarde le fer comme de la paille, L'airain comme du bois pourri.
\par 19 La flèche ne le met pas en fuite, Les pierres de la fronde sont pour lui du chaume.
\par 20 Il ne voit dans la massue qu'un brin de paille, Il rit au sifflement des dards.
\par 21 Sous son ventre sont des pointes aiguës: On dirait une herse qu'il étend sur le limon.
\par 22 Il fait bouillir le fond de la mer comme une chaudière, Il l'agite comme un vase rempli de parfums.
\par 23 Il laisse après lui un sentier lumineux; L'abîme prend la chevelure d'un vieillard.
\par 24 Sur la terre nul n'est son maître; Il a été créé pour ne rien craindre.
\par 25 Il regarde avec dédain tout ce qui est élevé, Il est le roi des plus fiers animaux.

\chapter{42}

\par 1 Job répondit à l'Éternel et dit:
\par 2 Je reconnais que tu peux tout, Et que rien ne s'oppose à tes pensées.
\par 3 Quel est celui qui a la folie d'obscurcir mes desseins? -Oui, j'ai parlé, sans les comprendre, De merveilles qui me dépassent et que je ne conçois pas.
\par 4 Écoute-moi, et je parlerai; Je t'interrogerai, et tu m'instruiras.
\par 5 Mon oreille avait entendu parler de toi; Mais maintenant mon oeil t'a vu.
\par 6 C'est pourquoi je me condamne et je me repens Sur la poussière et sur la cendre.
\par 7 Après que l'Éternel eut adressé ces paroles à Job, il dit à Éliphaz de Théman: Ma colère est enflammée contre toi et contre tes deux amis, parce que vous n'avez pas parlé de moi avec droiture comme l'a fait mon serviteur Job.
\par 8 Prenez maintenant sept taureaux et sept béliers, allez auprès de mon serviteur Job, et offrez pour vous un holocauste. Job, mon serviteur, priera pour vous, et c'est par égard pour lui seul que je ne vous traiterai pas selon votre folie; car vous n'avez pas parlé de moi avec droiture, comme l'a fait mon serviteur Job.
\par 9 Éliphaz de Théman, Bildad de Schuach, et Tsophar de Naama allèrent et firent comme l'Éternel leur avait dit: et l'Éternel eut égard à la prière de Job.
\par 10 L'Éternel rétablit Job dans son premier état, quand Job eut prié pour ses amis; et l'Éternel lui accorda le double de tout ce qu'il avait possédé.
\par 11 Les frères, les soeurs, et les anciens amis de Job vinrent tous le visiter, et ils mangèrent avec lui dans sa maison. Ils le plaignirent et le consolèrent de tous les malheurs que l'Éternel avait fait venir sur lui, et chacun lui donna un kesita et un anneau d'or.
\par 12 Pendant ses dernières années, Job reçut de l'Éternel plus de bénédictions qu'il n'en avait reçu dans les premières. Il posséda quatorze mille brebis, six mille chameaux, mille paires de boeufs, et mille ânesses.
\par 13 Il eut sept fils et trois filles:
\par 14 il donna à la première le nom de Jemima, à la seconde celui de Ketsia, et à la troisième celui de Kéren Happuc.
\par 15 Il n'y avait pas dans tout le pays d'aussi belles femmes que les filles de Job. Leur père leur accorda une part d'héritage parmi leurs frères.
\par 16 Job vécut après cela cent quarante ans, et il vit ses fils et les fils de ses fils jusqu'à la quatrième génération.
\par 17 Et Job mourut âgé et rassasié de jours.


\end{document}