\begin{document}

\title{Prière de Manassé}

\chapter{1}

\par 1 O Seigneur, Dieu Tout-Puissant de nos pères, Abraham, Isaac et Jacob, | et de leur juste postérité
\par 2 toi qui as fait le ciel et la terre | avec toute leur commande;
\par 3 qui as enchaîné la mer par ta parole de commandement, | qui a confiné les profondeurs | et je l'ai scellé de ton nom terrible et glorieux ;
\par 4 devant qui tout frémit, | et tremble devant ta puissance,
\par 5 car ta splendeur glorieuse ne peut être supportée, | et la colère de ta menace contre les pécheurs est irrésistible ;
\par 6 mais ta miséricorde promise est incommensurable et insondable,
\par 7 car tu es le Seigneur Très-Haut, | d'une grande compassion, patient et très miséricordieux, | et repentez-vous des méfaits des hommes. | Toi, Seigneur, selon ta grande bonté | as promis le repentir et le pardon | à ceux qui ont péché contre toi; | et dans la multitude de tes miséricordes | tu as assigné la repentance aux pécheurs, | afin qu'ils puissent être sauvés.
\par 8 C'est pourquoi toi, Seigneur, Dieu des justes, | tu n'as pas réservé la repentance aux justes, | pour Abraham, Isaac et Jacob, qui n'ont pas péché contre toi, | mais tu m'as assigné la repentance, à moi qui suis un pécheur.
\par 9 Car les péchés que j'ai commis sont plus nombreux | que le sable de la mer ; | mes transgressions se multiplient, ô Seigneur, elles se multiplient ! | Je ne suis pas digne de lever les yeux et de voir la hauteur du ciel | à cause de la multitude de mes iniquités.
\par 10 Je suis alourdi par de nombreuses chaînes de fer, | afin que je sois rejeté à cause de mes péchés, | et je n'ai aucun soulagement; | car j'ai provoqué ta colère | et j'ai fait ce qui est mal à tes yeux, | créant des abominations et multipliant les offenses.
\par 11 Et maintenant je plie le genou de mon cœur, | te implorant pour ta bonté.
\par 12 J'ai péché, Seigneur, j'ai péché, | et je connais mes transgressions.
\par 13 Je te supplie sincèrement, | pardonne-moi, Seigneur, pardonne-moi ! | Ne me détruis pas avec mes transgressions ! | Ne soyez pas en colère contre moi pour toujours et ne me préparez pas de mal ; | ne me condamne pas aux profondeurs de la terre. | Car toi, Seigneur, tu es le Dieu de ceux qui se repentent,
\par 14 et en moi tu manifesteras ta bonté ; | car, si indigne que je sois, tu me sauveras dans ta grande miséricorde,
\par 15 et je te louerai continuellement tous les jours de ma vie. | Car toute l’armée des cieux chante tes louanges, | et à toi appartient la gloire pour toujours. Amen.

\end{document}