\begin{document}

\title{Assomption de Moïse}

\chapter{1}

\par 1 Le Testament de Moïse, ce qu'il a commandé pendant la cent vingtième année de sa vie,
\par 2 qui est la deux mille cinq centsième année depuis la création du monde :
\par 3 [Mais selon le calcul oriental, le deux mille sept centsième et le quatre centième après le départ de Phénicie],
\par 4 Lorsque le peuple fut sorti après l'exode que Moïse avait fait vers Amman au-delà du Jourdain,
\par 5 dans la prophétie qui a été faite par Moïse dans le livre Deutéronome :
\par 6 Et il appela Josué, fils de Noun, un homme approuvé par l'Éternel,
\par 7 afin qu'il soit le ministre du peuple et du tabernacle du témoignage avec toutes ses choses saintes,
\par 8 et pour amener le peuple dans le pays donné à leurs pères,
\par 9 afin qu'il leur soit donné selon l'alliance et le serment qu'il a prononcés dans le tabernacle pour le donner par Josué, disant à Josué ces paroles :
\par 10 «(Soyez fort) et d'un bon courage pour faire de votre mieux tout ce qui a été commandé afin que vous soyez irréprochable devant Dieu.»
\par 11 Ainsi parle le Seigneur du monde.
\par 12 Car Il a créé le monde pour son peuple.
\par 13 Mais il n'a pas voulu manifester ce dessein de la création dès la fondation du monde, afin que les païens puissent ainsi être convaincus, et même, à leur propre humiliation, puissent par (leurs) arguments se convaincre les uns les autres.
\par 14 C'est pourquoi il m'a conçu et conçu, et il m'a préparé avant la fondation du monde, afin que je sois le médiateur de son alliance.
\par 15 Et maintenant je vous déclare que le temps des années de ma vie est accompli et que je m'en vais pour dormir avec mes pères, même en présence de tout le peuple.
\par 16 Et recevez cet écrit, afin que vous sachiez comment conserver les livres que je vous livrerai :
\par 17 Tu les mettras en ordre, tu les oindras d'huile de cèdre et tu les mettras dans des vases de terre dans le lieu qu'il a fait dès le commencement de la création du monde.
\par 18 que son nom soit invoqué jusqu'au jour de la repentance lors de la visite par laquelle le Seigneur les visitera à la consommation de la fin des jours.

\chapter{2}

\par 1 Et maintenant, ils iront par votre intermédiaire dans le pays qu'il a déterminé et promis de donner à leurs pères,
\par 2 dans lequel vous les bénirez et leur donnerez individuellement et leur confirmerez leur héritage en moi et établirez pour eux le royaume, et vous les nommerez magistrats locaux selon le bon plaisir de leur Seigneur en jugement et en justice.
\par 3 Et cinq ans après leur entrée dans le pays, ils seront ensuite gouvernés par des chefs et des rois pendant dix-huit ans, et pendant dix-neuf ans les dix tribus se sépareront.
\par 4 Et les douze tribus descendront et transféreront le tabernacle du témoignage. Alors le Dieu du ciel fera le parvis de son tabernacle et la tour de son sanctuaire, et les deux saintes tribus y seront établies :
\par 5 mais les dix tribus établiront des royaumes pour elles-mêmes selon leurs propres ordonnances.
\par 6 Et ils offriront des sacrifices pendant vingt ans :
\par 7 et sept retrancheront les murs, et j'en protégerai neuf, mais quatre transgresseront l'alliance de l'Éternel et profaneront le serment que l'Éternel a fait avec eux.
\par 8 Et ils sacrifieront leurs fils à des dieux étrangers, et ils dresseront des idoles dans le sanctuaire pour les adorer.
\par 9 Et dans la maison de l'Éternel, ils commettront l'impiété et graveront toute forme de bête, même de nombreuses abominations.

\chapter{3}

\par 1 Et en ces jours-là, un roi de l'est viendra contre eux et sa cavalerie couvrira leur pays.
\par 2 Et il brûlera au feu leur colonie ainsi que le saint temple de l'Éternel, et il emportera tous les objets sacrés.
\par 3 Et il chassera tout le peuple, et il les emmènera dans le pays de sa naissance, oui, il emmènera les deux tribus avec lui.
\par 4 Alors les deux tribus invoqueront les dix tribus, et marcheront comme une lionne dans les plaines poussiéreuses, ayant faim et soif.
\par 5 Et ils crieront à haute voix : « Le Seigneur est juste et saint, car, dans la mesure où vous avez péché, nous aussi avons été emportés avec vous, ainsi que nos enfants. »
\par 6 Alors les dix tribus se lamenteront en entendant les injures des deux tribus,
\par 7 et ils diront : « Que vous avons-nous fait, frères, cette tribulation n'est-elle pas arrivée sur toute la maison d'Israël ?
\par 8 Et toutes les tribus seront en deuil, criant vers le ciel et disant :
\par 9 « Dieu d'Abraham, Dieu d'Isaac et Dieu de Jacob, souviens-toi de ton alliance que tu as conclue avec eux, et du serment que tu leur as juré par toi-même, afin que leur postérité ne disparaisse jamais du pays que tu leur as donné. .»
\par 10 Alors ils se souviendront de moi, disant, en ce jour-là, tribu à tribu et chacun à son prochain :
\par 11 « N'est-ce pas ce que nous a alors déclaré Moïse dans les prophéties, qui a souffert beaucoup de choses en Égypte, dans la mer Rouge et dans le désert pendant quarante ans ?
\par 12 « Et a assurément pris le ciel et la terre à témoin contre nous, afin que nous ne transgressions pas ses commandements dans lesquels il était notre médiateur ?
\par 13 « Voici, ces choses nous sont arrivées après sa mort, selon sa déclaration, comme il nous l'a déclaré à ce moment-là, oui, voici, cela est arrivé jusqu'à ce que nous soyons emmenés captifs dans le pays de l'Est. »
\par 14 qui sera aussi en esclavage pendant environ soixante-dix-sept ans.

\chapter{4}

\par 1 Alors entrera celui qui est au-dessus d'eux, et il étendra les mains, s'agenouillera et priera pour eux en disant :
\par 2 « Seigneur de tous, Roi sur le trône élevé, qui gouverne le monde et qui a voulu que ce peuple soit ton peuple élu, alors (en effet) tu as voulu que tu sois appelé leur Dieu, selon l'alliance que tu as fait avec leurs pères.
\par 3 «Et pourtant ils sont allés en captivité dans un autre pays avec leurs femmes et leurs enfants, et aux portes de peuples étrangers et où règne une grande vanité.»
\par 4 « Regarde-les et aie compassion d'eux, ô Seigneur du ciel. »
\par 5 Alors Dieu se souviendra d'eux à cause de l'alliance qu'il a conclue avec leurs pères. et Il manifestera Sa compassion dans ces moments-là aussi.
\par 6 Et il mettra dans l'esprit d'un roi d'avoir compassion d'eux, et il les renverra dans leur pays et leur pays.
\par 7 Alors quelques parties des tribus monteront et arriveront à leur lieu désigné, et elles entoureront de nouveau le lieu de murs.
\par 8 Et les deux tribus demeureront dans leur foi prescrite, tristes et se lamentant de ce qu'elles ne pourront pas offrir de sacrifices au Seigneur de leurs pères. Et les dix tribus augmenteront et se multiplieront parmi les Gentils pendant le temps de leur captivité.

\chapter{5}

\par 1 Et quand les temps du châtiment approchent et que la vengeance surgit par les rois qui partagent leur culpabilité et les punissent,
\par 2 eux aussi seront divisés quant à la vérité.
\par 3 C'est pourquoi il a été dit : « Ils se détourneront de la justice et s'approcheront de l'iniquité, et ils souilleront par des souillures la maison de leur culte », et [parce que] « ils se prostitueront avec des dieux étrangers ».
\par 4 Car ils ne suivront pas la vérité de Dieu, mais certains souilleront l'autel avec les (mêmes) cadeaux qu'ils offrent au Seigneur, qui ne sont pas des prêtres mais des esclaves, des fils d'esclaves.
\par 5 Et beaucoup, en ces temps-là, auront du respect pour les personnes désirables et recevront des cadeaux, et pervertiront le jugement [en recevant des cadeaux].
\par 6 Et c'est pour cela que la colonie et les limites de leur habitation seront remplies d'actes illicites et d'iniquités : ceux qui s'éloignent méchamment du Seigneur seront juges : ils seront prêts à juger pour de l'argent comme chacun le voudra.

\chapter{6}

\par 1 Alors leur seront suscités des rois qui gouverneront, et ils se diront prêtres du Dieu Très-Haut : ils commettront assurément l'iniquité dans le saint des saints.
\par 2 Et un roi insolent leur succédera, qui ne sera pas de la race des prêtres, un homme audacieux et sans vergogne, et il les jugera comme ils le méritent.
\par 3 Et il retranchera leurs chefs avec l'épée, et les détruira dans des lieux secrets, afin que personne ne sache où sont leurs corps.
\par 4 Il tuera les vieux et les jeunes, et il ne les épargnera pas.
\par 5 Alors leur crainte leur sera amère dans leur pays.
\par 6 Et il exécutera sur eux les jugements comme les Égyptiens les ont exécutés, pendant trente-quatre ans, et il les punira.
\par 7 Et il engendrera des enfants, (qui) lui succéderont régneront pour des périodes plus courtes.
\par 8 Dans leurs régions viendront des cohortes et un puissant roi de l'Occident, qui les conquérira :
\par 9 et il les fera captifs, et brûlera au feu une partie de leur temple, (et) en crucifiera quelques-uns autour de leur colonie.

\chapter{7}

\par 1 Et quand cela sera fait, les temps seront terminés, dans un instant le (deuxième) cours sera (terminé), les quatre heures viendront.
\par 2 Ils seront forcés. . . .
\par 3 Et, dans ce temps-là, des hommes destructeurs et impies régneront, disant qu'ils sont justes.
\par 4 Et ceux-là attiseront le venin de leur esprit, étant des hommes perfides, égocentriques, dissimulés dans toutes leurs affaires et amis des festins à toute heure du jour. gloutons, gourmands.
\par 5 . . .
\par 6 Dévoreurs des biens des (pauvres), disant qu'ils le font à cause de leur justice,
\par 7 mais en réalité pour les détruire, râleurs, trompeurs, se cachant de peur d'être reconnus, impies, remplis d'iniquité et d'iniquité du lever au coucher du soleil :
\par 8 disant : « Nous aurons des festins et du luxe, mangerons et boirons, et nous nous considérerons comme des princes. »
\par 9 Et même si leurs mains et leur esprit touchent des choses impures, leur bouche dira de grandes choses, et ils diront en outre :
\par 10 « Ne me touche pas, de peur que tu ne me souilles à l'endroit (où je me tiens). . .»

\chapitre{8}

\par 1 Et il viendra sur eux une seconde visite et une seconde colère, telles qu'elles ne sont pas arrivées depuis le commencement jusqu'à ce moment-là, dans laquelle il suscitera contre eux le roi des rois de la terre et celui qui règne avec une grande puissance. puissance, qui crucifiera ceux qui confessent leur circoncision :
\par 2 et ceux qui le cacheront, il les torturera et les livrera pour qu'ils soient liés et conduits en prison.
\par 3 Et leurs femmes seront données aux dieux parmi les païens, et leurs jeunes fils seront opérés par les médecins pour faire avancer leur prépuce.
\par 4 Et d'autres parmi eux seront punis par les tortures, le feu et l'épée, et ils seront forcés de porter en public leurs idoles, pollués comme ils le sont comme ceux qui les gardent.
\par 5 Et ils seront également forcés par ceux qui les tourmentent d'entrer dans leur sanctuaire le plus intime, et ils seront forcés par des aiguillons à blasphémer avec insolence la parole, enfin après ces choses les lois et ce qu'ils avaient au-dessus de leur autel.

\chapitre{9}

\par 1 Alors, ce jour-là, il y aura un homme de la tribu de Lévi, dont le nom sera Taxo, qui, ayant sept fils, leur parlera pour les exhorter :
\par 2 « Observez, mes fils, voici qu'une seconde visite impitoyable (et) impure est venue sur le peuple, et un châtiment impitoyable et dépassant de loin le premier. »
\par 3 « Car quelle nation ou quelle région ou quel peuple parmi ceux qui sont impies envers le Seigneur, qui ont commis de nombreuses abominations, ont souffert d'aussi grandes calamités que celles qui nous sont arrivées ?
\par 4 « Maintenant donc, mes fils, écoutez-moi : car observez et sachez que ni les pères ni leurs ancêtres n'ont tenté Dieu au point de transgresser ses commandements. »
\par 5 «Et vous savez que c'est notre force, et c'est ainsi que nous le ferons.»
\par 6 « Jeûnons pendant trois jours et le quatrième, entrons dans une grotte qui est dans les champs, et mourons plutôt que de transgresser les commandements du Seigneur des seigneurs, le Dieu de nos pères. »
\par 7 «Car si nous faisons cela et mourons, notre sang sera vengé devant l'Éternel.»

\chapitre{10}

\par 1 Et alors son royaume apparaîtra dans toute sa création, et alors Satan ne sera plus, et la tristesse partira avec lui.
\par 2 Alors les mains de l'ange qui a été établi chef seront remplies, et il les vengera aussitôt de leurs ennemis.
\par 3 Car le Céleste se lèvera de son trône royal, et il sortira de sa sainte demeure avec indignation et colère à cause de ses fils.
\par 4 Et la terre tremblera : jusqu'à ses limites elle sera ébranlée ; et les hautes montagnes seront abaissées et les collines seront ébranlées et tomber.
\par 5 Et les cornes du soleil seront brisées et il sera transformé en ténèbres ; Et la lune ne lui donnera pas de lumière et sera entièrement transformée en sang. Et le cercle des étoiles sera perturbé.
\par 6 Et la mer se retirera dans l'abîme, et les sources d'eaux cesseront, et les fleuves se tariront.
\par 7 Car le Très-Haut se lèvera, l'Éternel Dieu seul, et il apparaîtra pour punir les païens, et il détruira toutes leurs idoles.
\par 8 Alors toi, ô Israël, tu seras heureux, et tu monteras sur le cou et les ailes de l'aigle, et ils prendront fin.
\par 9 Et Dieu vous exaltera, et il vous fera approcher du ciel des étoiles, au lieu de leur habitation.
\par 10 Et tu regarderas d'en haut et tu verras tes ennemis dans la Gé(henné) Et tu les reconnaîtras et tu te réjouiras, Et tu rendras grâce et confesseras ton Créateur.
\par 11 Et vous ; Josué (le fils de) Noun, garde ces paroles et ce livre ;
\par 12 Car depuis ma mort [hypothèse] jusqu'à son avènement, il y aura 250 fois [= années-semaines = 1750 ans].
\par 13 Et tel est le cours des temps qu'ils suivront jusqu'à ce qu'ils soient consommés.
\par 14 Et j'irai coucher avec mes pères.
\par 15 C'est pourquoi, Josué, toi (fils de) Noun, (sois fort et) aie bon courage ; (car) Dieu (vous) a choisi pour être ministre dans la même alliance.

\chapitre{11}

\par 1 Et lorsque Josué eut entendu les paroles de Moïse qui étaient ainsi écrites dans ses écrits tout ce qu'il avait dit auparavant, il déchira ses vêtements et se jeta aux pieds de Moïse.
\par 2 Et Moïse le consola et pleura avec lui.
\par 3 Et Josué lui répondit et dit :
\par 4 « Pourquoi me réconfortes-tu, (mon) seigneur Moïse ? Et comment serai-je consolé de la parole amère que tu as prononcée et qui est sortie de ta bouche pleine de larmes et de lamentations, en ce que tu t'éloignes de ce peuple ?
\par 5 « (Mais maintenant) quel endroit vous recevra ? »
\par 6 « Ou quel sera le signe qui marquera (votre) sépulcre ? »
\par 7 « Ou qui oserait déplacer votre corps de là comme celui d'un simple homme d'un endroit à l'autre ?
\par 8 « Car tous les hommes, lorsqu'ils meurent, ont, selon leur âge, leurs sépulcres sur la terre ; mais ton sépulcre s'étend du lever au coucher du soleil, et du midi jusqu'aux confins du nord : le monde entier est ton sépulcre.
\par 9 « Mon seigneur, tu pars, et qui nourrira ce peuple ?
\par 10 « Ou qui aura compassion d'eux et qui sera leur guide sur le chemin ? »
\par 11 « Ou qui priera pour eux, sans omettre un seul jour, afin que je les conduise au pays de leurs ancêtres ?
\par 12 « Comment donc nourrirai-je ce peuple comme un père (son) fils unique, ou comme une maîtresse de sa fille, une vierge qu'on prépare pour être donnée au mari qu'elle révérera, pendant qu'elle garde sa personne. du soleil et (prend soin) que ses pieds ne soient pas déchaussés pour courir sur le sol.
\par 13 « (Et comment) leur fournirai-je de la nourriture et des boissons selon le plaisir de leur volonté ? »
\par 14 «Car parmi eux, il y aura 600 000 (hommes), car ceux-ci se sont multipliés à ce point grâce à vos prières, (mon) seigneur Moïse.»
\par 15 « Et quelle sagesse ou quelle intelligence ai-je pour juger ou répondre par la parole dans la maison (du Seigneur) ? »
\par 16 « Et les rois des Amoréens aussi, lorsqu'ils entendent que nous les attaquons, croyant qu'il n'y a plus parmi eux l'esprit saint qui était digne du Seigneur, multiple et incompréhensible, le seigneur de la parole, qui était fidèle en toutes choses, le principal prophète de Dieu sur toute la terre, l'enseignant le plus parfait du monde, [qu'il n'est plus parmi eux], dira : « Allons contre eux ».
\par 17 « Si les ennemis n'ont fait qu'une seule fois des actes impies contre leur Seigneur, ils n'ont pas d'avocat pour offrir des prières en leur faveur au Seigneur, comme Moïse le grand messager, qui à chaque heure du jour et de la nuit avait ses genoux fixés contre terre, priant et cherchant de l'aide pour Celui qui gouverne le monde entier avec compassion et justice, lui rappelant l'alliance des pères et apaisant le Seigneur par le serment.
\par 18 « Car ils diront : 'Il n'est pas avec eux : allons donc les détruire de la surface de la terre'. Que deviendra alors ce peuple, mon seigneur Moïse.

\chapitre{12}

\par 1 Et quand Josué eut fini (ces) paroles, il se jeta de nouveau aux pieds de Moïse.
\par 2 Et Moïse lui prit la main et le fit asseoir devant lui, et répondit et lui dit :
\par 3 « Josué, ne te méprise pas ; mais rassurez-vous et écoutez mes paroles.
\par 4 « Toutes les nations qui sont sur la terre, Dieu les a créées et nous, Il les a prévues ainsi que nous depuis le commencement de la création de la terre jusqu'à la fin des temps, et rien n'a été négligé par Lui même jusqu'au moindre chose, mais il a tout prévu et tout fait se produire.
\par 5 « (Oui) toutes choses qui doivent être sur cette terre, le Seigneur a prévu et, regardez, elles sont présentées (dans la lumière.) . . .»
\par 6 « (Le Seigneur) m'a désigné en leur nom pour (prier) pour leurs péchés et (intercéder) pour eux. »
\par 7 «Car ce n'est pas à cause de ma vertu ou de ma force, mais de son bon plaisir que sa compassion et sa longanimité m'ont été attribuées.»
\par 8 « Car je te le dis, Josué : ce n’est pas à cause de la piété de ce peuple que tu déracineras les nations. »
\par 9 « Les lumières du ciel, les fondements de la terre ont été faits et approuvés par Dieu et sont sous la chevalière de sa main droite. »
\par 10 «Ceux donc qui pratiquent et accomplissent les commandements de Dieu augmenteront et prospéreront:»
\par 11 «mais ceux qui pèchent et méprisent les commandements seront privés des bénédictions mentionnées ci-dessus, et ils seront punis de nombreux tourments par les nations.»
\par 12 «Mais il n'est pas permis de les déraciner et de les détruire complètement.»
\par 13 « Car Dieu sortira, lui qui a prévu toutes choses pour toujours, et son alliance a été établie et par le serment qui . . .»

\end{document}