\begin{document}

\title{Testament de Ruben}

\chapter{1}

\par \textit{Ruben, le premier-né de Jacob et de Léa. L'homme d'expérience déconseille la fornication et indique les voies par lesquelles les hommes sont le plus susceptibles de tomber dans l'erreur.}

\par 1 LA Copie du Testament de Ruben, même les commandements qu'il donna à ses fils avant de mourir dans la cent vingt-cinquième année de sa vie.

\par 2 Deux ans après la mort de Joseph, son frère, lorsque Ruben tomba malade, ses fils et les fils de ses fils furent rassemblés pour lui rendre visite.

\par 3 Et il leur dit : Mes enfants, voici, je meurs, et je m'en vais dans le chemin de mes pères.

\par 4 Et voyant là Juda, Gad et Aser, ses frères, il leur dit : Relevez-moi, afin que je dise à mes frères et à mes enfants ce que j'ai caché dans mon cœur, car voici maintenant enfin Je décède.

\par 5 Et il se leva et les baisa, et leur dit : Écoutez, mes frères, et vous, mes enfants, prêtez l'oreille à Ruben, votre père, dans les commandements que je vous donne.

\par 6 Et voici, j'en prends aujourd'hui à témoin contre vous le Dieu du ciel, que vous ne marchez pas dans les péchés de jeunesse et de fornication, dans lesquels j'ai été répandu et qui ont souillé le lit de mon père Jacob.

\par 7 Et je vous dis qu'il m'a frappé d'une plaie douloureuse dans les reins pendant sept mois ; et si mon père Jamb n'avait pas prié le Seigneur pour moi, le Seigneur m'aurait détruit.

\par 8 Car j'avais trente ans lorsque j'ai fait le mal devant l'Éternel, et pendant sept mois j'ai été malade à mourir.

\par 9 Et après cela, je me suis repenti avec un dessein de mon âme pendant sept ans devant le Seigneur.

\par 10 Et je ne buvais ni vin ni boisson forte, et la viande n'entrait pas dans ma bouche, et je ne mangeais aucun aliment agréable ; mais j'ai pleuré sur mon péché, car il était grand, tel qu'il n'y en avait pas eu en Israël.

\par 11 Et maintenant, écoutez-moi, mes enfants, ce que j'ai vu concernant les sept esprits de tromperie, lorsque je me suis repenti.

\par 12 Sept esprits sont donc désignés contre l'homme, et ce sont eux qui dirigent les œuvres de la jeunesse.

\par 13 Et sept autres esprits lui ont été donnés lors de sa création, afin que par eux soient accomplies toutes les œuvres de l'homme.

\par 14 Le premier est l'esprit de vie, avec lequel la constitution de l'homme est créée.

\par 15 Le second est le sens de la vue, avec lequel naît le désir.

\par 16 Le troisième est le sens de l'ouïe, avec lequel vient l'enseignement.

\par 17 Le quatrième est l'odorat, avec lequel les goûts sont donnés pour aspirer l'air et respirer.

\par 18 Le cinquième est le pouvoir de la parole, avec lequel vient la connaissance.

\par 19 Le sixième est le sens du goût, qui accompagne la consommation de viandes et de boissons ; et c'est par elle que naît la force, car la nourriture est le fondement. de force.

\par 20 Le septième est le pouvoir de procréation et de coït, dans lequel les péchés entrent par l'amour du plaisir.

\par 21 C'est pourquoi elle est la dernière dans l'ordre de la création, et la première dans celui de la jeunesse, parce qu'elle est remplie d'ignorance et qu'elle conduit la jeunesse comme un aveugle à une fosse et comme une bête à un précipice.

\par 22 En plus de tout cela, il existe un huitième esprit de sommeil, avec lequel sont provoqués la transe de la nature et la mort.

\par 23 A ces esprits se mêlent les esprits d'erreur.

\par 24 Premièrement, l'esprit de fornication est assis dans la nature et dans les sens ;

\par 25 Le second, l'esprit d'insatiabilité dans le ventre ;

\par 26 Le troisième, l'esprit de combat, dans le foie et le fiel.

\par 27 Le quatrième est l'esprit d'obséquiosité et de chicane, afin que, par une attention officieuse, on puisse paraître juste.

\par 28 Le cinquième est l'esprit d'orgueil, qui permet de se vanter et d'être arrogant.

\par 29 Le sixième est l'esprit de mensonge, dans la perdition et la jalousie pour pratiquer la tromperie et la dissimulation envers les parents et amis.

\par 30 Le septième est l'esprit d'injustice, avec lequel sont les vols et les actes de rapacité, afin que l'homme puisse accomplir le désir de son cœur ; car l'injustice travaille de concert avec les autres esprits en acceptant des cadeaux.

\par 31 Et à tout cela se joint l'esprit du sommeil qui est celui de l'erreur et de la fantaisie.

\par 32 Et ainsi périt tout jeune homme, obscurcissant son esprit loin de la vérité, et ne comprenant pas la loi de Dieu, ni n'obéissant aux avertissements de ses pères, comme cela m'est arrivé aussi dans ma jeunesse.

\par 33 Et maintenant, mes enfants, aimez la vérité, et elle vous préservera : écoutez les paroles de Ruben, votre père.

\par 34 Ne faites pas attention au visage d'une femme,

\par 35 Ni avoir de relations avec la femme d'un autre homme,

\par 36 Ne vous mêlez pas non plus des affaires des femmes.

\par 37 Car si je n'avais pas vu Bilha se baigner dans un endroit couvert, je ne serais pas tombé dans cette grande iniquité.

\par 38 Car mon esprit, pensant à la nudité de la femme, ne m'a permis de ne pas dormir jusqu'à ce que j'aie fait l'abominable chose.

\par 39 Car pendant que Jacob, notre père, était allé chez Isaac, son père, lorsque nous étions à Eder, près d'Ephrath, à Bethléem, Bilha s'enivra et dormit découverte dans sa chambre.

\par 40 Etant donc entré et voyant sa nudité, j'ai commis l'impiété sans qu'elle s'en aperçoive, et je suis parti, la laissant endormie.

\par 41 Et aussitôt un ange de Dieu révéla à mon père mon impiété, et il vint et pleura sur moi, et ne la toucha plus.

\chapter{2}

\par \textit{Reuben continue avec ses expériences et ses bons conseils.}

\par 1 Ne prêtez donc pas attention, mes enfants, à la beauté des femmes, et ne vous occupez pas de leurs affaires ; mais marchez dans un cœur simple dans la crainte du Seigneur, et consacrez-vous à de bonnes œuvres, à l'étude et à vos troupeaux, jusqu'à ce que le Seigneur vous donne une femme, qu'il veut, afin que vous ne souffriez pas comme moi.

\par 2 Car jusqu'à la mort de mon père, je n'ai pas eu l'audace de le regarder en face, ni de parler à aucun de mes frères, à cause de l'opprobre.

\par 3 Même jusqu'à présent, ma conscience m'angoisse à cause de mon impiété.

\par 4 Et pourtant mon père m'a beaucoup consolé et a prié pour moi le Seigneur, afin que la colère du Seigneur passe loin de moi, comme le Seigneur l'a montré.

\par 5 Et depuis lors jusqu'à présent, j'ai été sur mes gardes et je n'ai pas péché.

\par 6 C'est pourquoi, mes enfants, je vous le dis, observez tout ce que je vous commande, et vous ne pécherez pas.

\par 7 Car le péché de fornication est un gouffre pour l'âme, la séparant de Dieu et la rapprochant des idoles, parce qu'elle trompe l'esprit et l'intelligence et entraîne les jeunes gens dans l'Hadès avant leur temps.

\par 8 Car la fornication a détruit beaucoup de gens ; parce que, bien qu'un homme soit vieux ou noble, ou riche ou pauvre, il s'attire l'opprobre auprès des fils des hommes et la dérision auprès de Beliar.

\par 9 Car vous avez entendu parler de Joseph comment il s'est gardé d'une femme, et a purifié ses pensées de toute fornication, et a trouvé grâce aux yeux de Dieu et des hommes.

\par 10 Car la femme égyptienne lui a fait beaucoup de choses, elle a appelé des magiciens et lui a offert des philtres d'amour, mais le dessein de son âme n'admettait aucun mauvais désir.

\par 11 C'est pourquoi le Dieu de vos pères l'a délivré de toute mort mauvaise et cachée.

\par 12 Car si la fornication ne triomphe pas de votre esprit, Beliar ne pourra pas non plus vous vaincre.

\par 13 Car les femmes sont mauvaises, mes enfants ; et comme ils n'ont ni pouvoir ni force sur l'homme, ils utilisent des ruses par des attractions extérieures, afin de l'attirer à eux.

\par 14 Et celui qu'ils ne peuvent ensorceler par des attraits extérieurs, ils le vaincre par l'astuce.

\par 15 Car de plus, à leur sujet, l'ange du Seigneur m'a dit et m'a enseigné que les femmes sont plus que les hommes dominées par l'esprit de fornication, et qu'elles complotent dans leur cœur contre les hommes ; et au moyen de leur parure, ils trompent d'abord leur esprit, et par le regard de l'œil, ils instillent le poison, puis, par l'acte accompli, ils les emmènent captifs.

\par 16 Car une femme ne peut pas forcer un homme ouvertement, mais par une attitude de prostituée, elle le séduit.

\par 17 Fuyez donc la fornication, mes enfants, et commandez à vos femmes et à vos filles de ne pas orner leur tête et leur visage pour tromper l'esprit, car toute femme qui use de ces ruses est réservée au châtiment éternel.

\par 18 Car c'est ainsi qu'ils séduisaient les veilleurs 1 qui étaient avant le déluge ; car comme ceux-ci les voyaient continuellement, ils les convoitaient, et ils concevaient l'acte dans leur esprit ; car elles se transformèrent en hommes et leur apparurent lorsqu'elles étaient avec leurs maris.

\par 19 Et les femmes, convoitant dans leur esprit leurs formes, enfantèrent des géants, car les Veilleurs leur apparurent comme atteignant jusqu'au ciel.

\par 20 Gardez-vous donc de la fornication ; et si vous voulez être pur d'esprit, gardez vos sens de toute femme.

\par 21 Et commande également aux femmes de ne pas fréquenter les hommes, afin qu'elles aussi aient l'esprit pur.

\par 22 Car les réunions constantes, même si l'acte impie n'est pas commis, sont pour eux une maladie irrémédiable, et pour nous une destruction de Beliar et un opprobre éternel.

\par 23 Car dans la fornication il n'y a ni intelligence ni piété, et toute jalousie habite dans sa convoitise.

\par 24 C'est pourquoi je vous le dis, vous serez jaloux des fils de Lévi, et vous chercherez à vous élever au-dessus d'eux ; mais vous ne le pourrez pas.

\par 25 Car Dieu les vengera, et vous mourrez d'une mauvaise mort. Car Dieu a donné la souveraineté à Lévi, à Juda avec lui et à moi aussi, ainsi qu'à Dan et Joseph, afin que nous soyons chefs.

\par 26 C'est pourquoi je vous commande d'écouter Lévi, parce qu'il connaîtra la loi de l'Éternel, et qu'il donnera des ordonnances pour le jugement et qu'il sacrifiera pour tout Israël jusqu'à la consommation des temps, comme le Souverain Sacrificateur oint, dont le Seigneur a parlé.

\par 27 Je vous adjure par le Dieu du ciel de faire la vérité chacun envers son prochain et d'avoir de l'amour chacun pour son frère.

\par 28 Et approchez-vous de Lévi avec humilité et cœur, afin de recevoir une bénédiction de sa bouche.

\par 29 Car il bénira Israël et Juda, parce que l'Éternel l'a choisi pour être roi sur toute la nation.

\par 30 Et prosternez-vous devant sa postérité, car pour nous elle mourra dans des guerres visibles et invisibles, et sera parmi vous un roi éternel.

\par 31 Et Ruben mourut après avoir donné ces commandements à ses fils. Et ils le mirent dans un cercueil jusqu'à ce qu'ils le transportent d'Égypte et l'enterrèrent à Hébron, dans la grotte où était son père.

\par \textit{Notes de bas de page}

\par \textit{223:1 Voir Le Deuxième Livre d'Adam et Ève, Chapitre XX}


\end{document}