\begin{document}

\title{Salmos}

\par LIBRO I

\chapter{1}

\section*{El justo y los pecadores}

\par 1 Bienaventurado el varón que no anduvo en consejo de malos,
\par Ni estuvo en camino de pecadores,
\par Ni en silla de escarnecedores se ha sentado;
\par 2 Sino que en la ley de Jehová está su delicia,
\par Y en su ley medita de día y de noche.
\par 3 Será como árbol plantado junto a corrientes de aguas,
\par Que da su fruto en su tiempo,
\par Y su hoja no cae;
\par Y todo lo que hace, prosperará.
\par 4 No así los malos,
\par Que son como el tamo que arrebata el viento.
\par 5 Por tanto, no se levantarán los malos en el juicio,
\par Ni los pecadores en la congregación de los justos.
\par 6 Porque Jehová conoce el camino de los justos;
\par Mas la senda de los malos perecerá.

\chapter{2}

\section*{El reino del ungido de Jehová}

\par 1 ¿Por qué se amotinan las gentes,
\par Y los pueblos piensan cosas vanas?
\par 2 Se levantarán los reyes de la tierra,
\par Y príncipes consultarán unidos
\par Contra Jehová y contra su ungido, diciendo:
\par 3 Rompamos sus ligaduras,
\par Y echemos de nosotros sus cuerdas.
\par 4 El que mora en los cielos se reirá;
\par El Señor se burlará de ellos.
\par 5 Luego hablará a ellos en su furor,
\par Y los turbará con su ira.
\par 6 Pero yo he puesto mi rey
\par Sobre Sion, mi santo monte.
\par 7 Yo publicaré el decreto;
\par Jehová me ha dicho: Mi hijo eres tú;
\par Yo te engendré hoy.
\par 8 Pídeme, y te daré por herencia las naciones,
\par Y como posesión tuya los confines de la tierra.
\par 9 Los quebrantarás con vara de hierro;
\par Como vasija de alfarero los desmenuzarás.
\par 10 Ahora, pues, oh reyes, sed prudentes;
\par Admitid amonestación, jueces de la tierra.
\par 11 Servid a Jehová con temor,
\par Y alegraos con temblor.
\par 12 Honrad al Hijo, para que no se enoje, y perezcáis en el camino;
\par Pues se inflama de pronto su ira.
\par Bienaventurados todos los que en él confían.

\chapter{3}

\section*{Oración matutina de confianza en Dios}

\par Salmo de David, cuando huía de delante de Absalón su hijo.

\par 1 ¡Oh Jehová, cuánto se han multiplicado mis adversarios!
\par Muchos son los que se levantan contra mí.
\par 2 Muchos son los que dicen de mí:
\par No hay para él salvación en Dios. Selah
\par 3 Mas tú, Jehová, eres escudo alrededor de mí;
\par Mi gloria, y el que levanta mi cabeza.
\par 4 Con mi voz clamé a Jehová,
\par Y él me respondió desde su monte santo. Selah
\par 5 Yo me acosté y dormí,
\par Y desperté, porque Jehová me sustentaba.
\par 6 No temeré a diez millares de gente,
\par Que pusieren sitio contra mí.
\par 7 Levántate, Jehová; sálvame, Dios mío;
\par Porque tú heriste a todos mis enemigos en la mejilla;
\par Los dientes de los perversos quebrantaste.
\par 8 La salvación es de Jehová;
\par Sobre tu pueblo sea tu bendición. Selah

\chapter{4}

\section*{Oración vespertina de confianza en Dios}

\par Al músico principal; sobre Neginot. Salmo de David.

\par 1 Respóndeme cuando clamo, oh Dios de mi justicia.
\par Cuando estaba en angustia, tú me hiciste ensanchar;
\par Ten misericordia de mí, y oye mi oración.
\par 2 Hijos de los hombres, ¿hasta cuándo volveréis mi honra en infamia,
\par Amaréis la vanidad, y buscaréis la mentira? Selah
\par 3 Sabed, pues, que Jehová ha escogido al piadoso para sí;
\par Jehová oirá cuando yo a él clamare.
\par 4 Temblad, y no pequéis;
\par Meditad en vuestro corazón estando en vuestra cama, y callad. Selah
\par 5 Ofreced sacrificios de justicia,
\par Y confiad en Jehová.
\par 6 Muchos son los que dicen: ¿Quién nos mostrará el bien?
\par Alza sobre nosotros, oh Jehová, la luz de tu rostro.
\par 7 Tú diste alegría a mi corazón
\par Mayor que la de ellos cuando abundaba su grano y su mosto.
\par 8 En paz me acostaré, y asimismo dormiré;
\par Porque solo tú, Jehová, me haces vivir confiado.

\chapter{5}

\section*{Plegaria pidiendo protección}

\par Al músico principal; sobre Nehilot. Salmo de David.

\par 1 Escucha, oh Jehová, mis palabras;
\par Considera mi gemir.
\par 2 Está atento a la voz de mi clamor, Rey mío y Dios mío,
\par Porque a ti oraré.
\par 3 Oh Jehová, de mañana oirás mi voz;
\par De mañana me presentaré delante de ti, y esperaré.
\par 4 Porque tú no eres un Dios que se complace en la maldad;
\par El malo no habitará junto a ti.
\par 5 Los insensatos no estarán delante de tus ojos;
\par Aborreces a todos los que hacen iniquidad.
\par 6 Destruirás a los que hablan mentira;
\par Al hombre sanguinario y engañador abominará Jehová.
\par 7 Mas yo por la abundancia de tu misericordia entraré en tu casa;
\par Adoraré hacia tu santo templo en tu temor.
\par 8 Guíame, Jehová, en tu justicia, a causa de mis enemigos;
\par Endereza delante de mí tu camino.
\par 9 Porque en la boca de ellos no hay sinceridad;
\par Sus entrañas son maldad,
\par Sepulcro abierto es su garganta,
\par Con su lengua hablan lisonjas.
\par 10 Castígalos, oh Dios;
\par Caigan por sus mismos consejos;
\par Por la multitud de sus transgresiones échalos fuera,
\par Porque se rebelaron contra ti.
\par 11 Pero alégrense todos los que en ti confían;
\par Den voces de júbilo para siempre, porque tú los defiendes;
\par En ti se regocijen los que aman tu nombre.
\par 12 Porque tú, oh Jehová, bendecirás al justo;
\par Como con un escudo lo rodearás de tu favor.

\chapter{6}

\section*{Oración pidiendo misericordia en tiempo de prueba}

\par Al músico principal; en Neginot, sobre Seminit. Salmo de David.

\par 1 Jehová, no me reprendas en tu enojo,
\par Ni me castigues con tu ira.
\par 2 Ten misericordia de mí, oh Jehová, porque estoy enfermo;
\par Sáname, oh Jehová, porque mis huesos se estremecen.
\par 3 Mi alma también está muy turbada;
\par Y tú, Jehová, ¿hasta cuándo?
\par 4 Vuélvete, oh Jehová, libra mi alma;
\par Sálvame por tu misericordia.
\par 5 Porque en la muerte no hay memoria de ti;
\par En el Seol, ¿quién te alabará?
\par 6 Me he consumido a fuerza de gemir;
\par Todas las noches inundo de llanto mi lecho,
\par Riego mi cama con mis lágrimas.
\par 7 Mis ojos están gastados de sufrir;
\par Se han envejecido a causa de todos mis angustiadores.
\par 8 Apartaos de mí, todos los hacedores de iniquidad;
\par Porque Jehová ha oído la voz de mi lloro.
\par 9 Jehová ha oído mi ruego;
\par Ha recibido Jehová mi oración.
\par 10 Se avergonzarán y se turbarán mucho todos mis enemigos;
\par Se volverán y serán avergonzados de repente.

\chapter{7}

\section*{Plegaria pidiendo vindicación}

\par Sigaión de David, que cantó a Jehová acerca de las palabras de Cus hijo de Benjamín.

\par 1 Jehová Dios mío, en ti he confiado;
\par Sálvame de todos los que me persiguen, y líbrame,
\par 2 No sea que desgarren mi alma cual león,
\par Y me destrocen sin que haya quien me libre.
\par 3 Jehová Dios mío, si yo he hecho esto,
\par Si hay en mis manos iniquidad;
\par 4 Si he dado mal pago al que estaba en paz conmigo
\par (Antes he libertado al que sin causa era mi enemigo),
\par 5 Persiga el enemigo mi alma, y alcáncela;
\par Huelle en tierra mi vida,
\par Y mi honra ponga en el polvo. Selah
\par 6 Levántate, oh Jehová, en tu ira;
\par Alzate en contra de la furia de mis angustiadores,
\par Y despierta en favor mío el juicio que mandaste.
\par 7 Te rodeará congregación de pueblos,
\par Y sobre ella vuélvete a sentar en alto.
\par 8 Jehová juzgará a los pueblos;
\par Júzgame, oh Jehová, conforme a mi justicia,
\par Y conforme a mi integridad.
\par 9 Fenezca ahora la maldad de los inicuos, mas establece tú al justo;
\par Porque el Dios justo prueba la mente y el corazón.
\par 10 Mi escudo está en Dios,
\par Que salva a los rectos de corazón.
\par 11 Dios es juez justo,
\par Y Dios está airado contra el impío todos los días.
\par 12 Si no se arrepiente, él afilará su espada;
\par Armado tiene ya su arco, y lo ha preparado.
\par 13 Asimismo ha preparado armas de muerte,
\par Y ha labrado saetas ardientes.
\par 14 He aquí, el impío concibió maldad,
\par Se preñó de iniquidad,
\par Y dio a luz engaño.
\par 15 Pozo ha cavado, y lo ha ahondado;
\par Y en el hoyo que hizo caerá.
\par 16 Su iniquidad volverá sobre su cabeza,
\par Y su agravio caerá sobre su propia coronilla.
\par 17 Alabaré a Jehová conforme a su justicia,
\par Y cantaré al nombre de Jehová el Altísimo.

\chapter{8}

\section*{La gloria de Dios y la honra del hombre}

\par Al músico principal; sobre Gitit. Salmo de David.

\par 1 ¡Oh Jehová, Señor nuestro,
\par Cuán glorioso es tu nombre en toda la tierra!
\par Has puesto tu gloria sobre los cielos;
\par 2 De la boca de los niños y de los que maman, fundaste la fortaleza,
\par A causa de tus enemigos,
\par Para hacer callar al enemigo y al vengativo.
\par 3 Cuando veo tus cielos, obra de tus dedos,
\par La luna y las estrellas que tú formaste,
\par 4 Digo: ¿Qué es el hombre, para que tengas de él memoria,
\par Y el hijo del hombre, para que lo visites?
\par 5 Le has hecho poco menor que los ángeles,
\par Y lo coronaste de gloria y de honra.
\par 6 Le hiciste señorear sobre las obras de tus manos;
\par Todo lo pusiste debajo de sus pies:
\par 7 Ovejas y bueyes, todo ello,
\par Y asimismo las bestias del campo,
\par 8 Las aves de los cielos y los peces del mar;
\par Todo cuanto pasa por los senderos del mar.
\par 9 ¡Oh Jehová, Señor nuestro,
\par Cuán grande es tu nombre en toda la tierra!

\chapter{9}

\section*{Acción de gracias por la justicia de Dios}

\par Al músico principal; sobre Mut-labén. Salmo de David.

\par 1 Te alabaré, oh Jehová, con todo mi corazón;
\par Contaré todas tus maravillas.
\par 2 Me alegraré y me regocijaré en ti;
\par Cantaré a tu nombre, oh Altísimo.
\par 3 Mis enemigos volvieron atrás;
\par Cayeron y perecieron delante de ti.
\par 4 Porque has mantenido mi derecho y mi causa;
\par Te has sentado en el trono juzgando con justicia.
\par 5 Reprendiste a las naciones, destruiste al malo,
\par Borraste el nombre de ellos eternamente y para siempre.
\par 6 Los enemigos han perecido; han quedado desolados para siempre;
\par Y las ciudades que derribaste,
\par Su memoria pereció con ellas.
\par 7 Pero Jehová permanecerá para siempre;
\par Ha dispuesto su trono para juicio.
\par 8 El juzgará al mundo con justicia,
\par Y a los pueblos con rectitud.
\par 9 Jehová será refugio del pobre,
\par Refugio para el tiempo de angustia.
\par 10 En ti confiarán los que conocen tu nombre,
\par Por cuanto tú, oh Jehová, no desamparaste a los que te buscaron.
\par 11 Cantad a Jehová, que habita en Sion;
\par Publicad entre los pueblos sus obras.
\par 12 Porque el que demanda la sangre se acordó de ellos;
\par No se olvidó del clamor de los afligidos.
\par 13 Ten misericordia de mí, Jehová;
\par Mira mi aflicción que padezco a causa de los que me aborrecen,
\par Tú que me levantas de las puertas de la muerte,
\par 14 Para que cuente yo todas tus alabanzas
\par En las puertas de la hija de Sion,
\par Y me goce en tu salvación.
\par 15 Se hundieron las naciones en el hoyo que hicieron;
\par En la red que escondieron fue tomado su pie.
\par 16 Jehová se ha hecho conocer en el juicio que ejecutó;
\par En la obra de sus manos fue enlazado el malo. Higaion. Selah
\par 17 Los malos serán trasladados al Seol,
\par Todas las gentes que se olvidan de Dios.
\par 18 Porque no para siempre será olvidado el menesteroso,
\par Ni la esperanza de los pobres perecerá perpetuamente.
\par 19 Levántate, oh Jehová; no se fortalezca el hombre;
\par Sean juzgadas las naciones delante de ti.
\par 20 Pon, oh Jehová, temor en ellos;
\par Conozcan las naciones que no son sino hombres. Selah

\chapter{10}

\section*{Plegaria pidiendo la destrucción de los malvados}

\par 1 ¿Por qué estás lejos, oh Jehová,
\par Y te escondes en el tiempo de la tribulación?
\par 2 Con arrogancia el malo persigue al pobre;
\par Será atrapado en los artificios que ha ideado.
\par 3 Porque el malo se jacta del deseo de su alma,
\par Bendice al codicioso, y desprecia a Jehová.
\par 4 El malo, por la altivez de su rostro, no busca a Dios;
\par No hay Dios en ninguno de sus pensamientos.
\par 5 Sus caminos son torcidos en todo tiempo;
\par Tus juicios los tiene muy lejos de su vista;
\par A todos sus adversarios desprecia.
\par 6 Dice en su corazón: No seré movido jamás;
\par Nunca me alcanzará el infortunio.
\par 7 Llena está su boca de maldición, y de engaños y fraude;
\par Debajo de su lengua hay vejación y maldad.
\par 8 Se sienta en acecho cerca de las aldeas;
\par En escondrijos mata al inocente.
\par Sus ojos están acechando al desvalido;
\par 9 Acecha en oculto, como el león desde su cueva;
\par Acecha para arrebatar al pobre;
\par Arrebata al pobre trayéndolo a su red.
\par 10 Se encoge, se agacha,
\par Y caen en sus fuertes garras muchos desdichados.
\par 11 Dice en su corazón: Dios ha olvidado;
\par Ha encubierto su rostro; nunca lo verá.
\par 12 Levántate, oh Jehová Dios, alza tu mano;
\par No te olvides de los pobres.
\par 13 ¿Por qué desprecia el malo a Dios?
\par En su corazón ha dicho: Tú no lo inquirirás.
\par 14 Tú lo has visto; porque miras el trabajo y la vejación, para dar la recompensa con tu mano;
\par A ti se acoge el desvalido;
\par Tú eres el amparo del huérfano.
\par 15 Quebranta tú el brazo del inicuo,
\par Y persigue la maldad del malo hasta que no halles ninguna.
\par 16 Jehová es Rey eternamente y para siempre;
\par De su tierra han perecido las naciones.
\par 17 El deseo de los humildes oíste, oh Jehová;
\par Tú dispones su corazón, y haces atento tu oído,
\par 18 Para juzgar al huérfano y al oprimido,
\par A fin de que no vuelva más a hacer violencia el hombre de la tierra.

\chapter{11}

\section*{El refugio del justo}

\par Al músico principal. Salmo de David.

\par 1 En Jehová he confiado;
\par ¿Cómo decís a mi alma,
\par Que escape al monte cual ave?
\par 2 Porque he aquí, los malos tienden el arco,
\par Disponen sus saetas sobre la cuerda,
\par Para asaetear en oculto a los rectos de corazón.
\par 3 Si fueren destruidos los fundamentos,
\par ¿Qué ha de hacer el justo?
\par 4 Jehová está en su santo templo;
\par Jehová tiene en el cielo su trono;
\par Sus ojos ven, sus párpados examinan a los hijos de los hombres.
\par 5 Jehová prueba al justo;
\par Pero al malo y al que ama la violencia, su alma los aborrece.
\par 6 Sobre los malos hará llover calamidades;
\par Fuego, azufre y viento abrasador será la porción del cáliz de ellos.
\par 7 Porque Jehová es justo, y ama la justicia;
\par El hombre recto mirará su rostro.

\chapter{12}

\section*{Oración pidiendo ayuda contra los malos}

\section*{Al músico principal; sobre Seminit. Salmo de David.}

\par 1 Salva, oh Jehová, porque se acabaron los piadosos;
\par Porque han desaparecido los fieles de entre los hijos de los hombres.
\par 2 Habla mentira cada uno con su prójimo;
\par Hablan con labios lisonjeros, y con doblez de corazón.
\par 3 Jehová destruirá todos los labios lisonjeros,
\par Y la lengua que habla jactanciosamente;
\par 4 A los que han dicho: Por nuestra lengua prevaleceremos;
\par Nuestros labios son nuestros; ¿quién es señor de nosotros?
\par 5 Por la opresión de los pobres, por el gemido de los menesterosos,
\par Ahora me levantaré, dice Jehová;
\par Pondré en salvo al que por ello suspira.
\par 6 Las palabras de Jehová son palabras limpias,
\par Como plata refinada en horno de tierra,
\par Purificada siete veces.
\par 7 Tú, Jehová, los guardarás;
\par De esta generación los preservarás para siempre.
\par 8 Cercando andan los malos,
\par Cuando la vileza es exaltada entre los hijos de los hombres.

\chapter{13}

\section*{Plegaria pidiendo ayuda en la aflicción}

\par Al músico principal. Salmo de David.

\par 1 ¿Hasta cuándo, Jehová? ¿Me olvidarás para siempre?
\par ¿Hasta cuándo esconderás tu rostro de mí?
\par 2 ¿Hasta cuándo pondré consejos en mi alma,
\par Con tristezas en mi corazón cada día?
\par ¿Hasta cuándo será enaltecido mi enemigo sobre mí?
\par 3 Mira, respóndeme, oh Jehová Dios mío;
\par Alumbra mis ojos, para que no duerma de muerte;
\par 4 Para que no diga mi enemigo: Lo vencí.
\par Mis enemigos se alegrarían, si yo resbalara.
\par 5 Mas yo en tu misericordia he confiado;
\par Mi corazón se alegrará en tu salvación.
\par 6 Cantaré a Jehová,
\par Porque me ha hecho bien.

\chapter{14}

\section*{Necedad y corrupción del hombre}

\par Al músico principal. Salmo de David.

\par 1 Dice el necio en su corazón:
\par No hay Dios.
\par Se han corrompido, hacen obras abominables;
\par No hay quien haga el bien.
\par 2 Jehová miró desde los cielos sobre los hijos de los hombres,
\par Para ver si había algún entendido,
\par Que buscara a Dios.
\par 3 Todos se desviaron, a una se han corrompido;
\par No hay quien haga lo bueno, no hay ni siquiera uno.
\par 4 ¿No tienen discernimiento todos los que hacen iniquidad,
\par Que devoran a mi pueblo como si comiesen pan,
\par Y a Jehová no invocan?
\par 5 Ellos temblaron de espanto;
\par Porque Dios está con la generación de los justos.
\par 6 Del consejo del pobre se han burlado,
\par Pero Jehová es su esperanza.
\par 7 ¡Oh, que de Sion saliera la salvación de Israel!
\par Cuando Jehová hiciere volver a los cautivos de su pueblo,
\par Se gozará Jacob, y se alegrará Israel.

\chapter{15}

\section*{Los que habitarán en el monte santo de Dios}

\par Salmo de David.

\par 1 Jehová, ¿quién habitará en tu tabernáculo?
\par ¿Quién morará en tu monte santo?
\par 2 El que anda en integridad y hace justicia,
\par Y habla verdad en su corazón.
\par 3 El que no calumnia con su lengua,
\par Ni hace mal a su prójimo,
\par Ni admite reproche alguno contra su vecino.
\par 4 Aquel a cuyos ojos el vil es menospreciado,
\par Pero honra a los que temen a Jehová.
\par El que aun jurando en daño suyo, no por eso cambia;
\par 5 Quien su dinero no dio a usura,
\par Ni contra el inocente admitió cohecho.
\par El que hace estas cosas, no resbalará jamás.

\chapter{16}

\section*{Una herencia escogida}

\par Mictam de David.

\par 1 Guárdame, oh Dios, porque en ti he confiado.
\par 2 Oh alma mía, dijiste a Jehová:
\par Tú eres mi Señor;
\par No hay para mí bien fuera de ti.
\par 3 Para los santos que están en la tierra,
\par Y para los íntegros, es toda mi complacencia.
\par 4 Se multiplicarán los dolores de aquellos que sirven diligentes a otro dios.
\par No ofreceré yo sus libaciones de sangre,
\par Ni en mis labios tomaré sus nombres.
\par 5 Jehová es la porción de mi herencia y de mi copa;
\par Tú sustentas mi suerte.
\par 6 Las cuerdas me cayeron en lugares deleitosos,
\par Y es hermosa la heredad que me ha tocado.
\par 7 Bendeciré a Jehová que me aconseja;
\par Aun en las noches me enseña mi conciencia.
\par 8 A Jehová he puesto siempre delante de mí;
\par Porque está a mi diestra, no seré conmovido.
\par 9 Se alegró por tanto mi corazón, y se gozó mi alma;
\par Mi carne también reposará confiadamente;
\par 10 Porque no dejarás mi alma en el Seol,
\par Ni permitirás que tu santo vea corrupción.
\par 11 Me mostrarás la senda de la vida;
\par En tu presencia hay plenitud de gozo;
\par Delicias a tu diestra para siempre.

\chapter{17}

\section*{Plegaria pidiendo protección contra los opresores}

\par Oración de David.

\par 1 Oye, oh Jehová, una causa justa; está atento a mi clamor.
\par Escucha mi oración hecha de labios sin engaño.
\par 2 De tu presencia proceda mi vindicación;
\par Vean tus ojos la rectitud.
\par 3 Tú has probado mi corazón, me has visitado de noche;
\par Me has puesto a prueba, y nada inicuo hallaste;
\par He resuelto que mi boca no haga transgresión.
\par 4 En cuanto a las obras humanas, por la palabra de tus labios
\par Yo me he guardado de las sendas de los violentos.
\par 5 Sustenta mis pasos en tus caminos,
\par Para que mis pies no resbalen.
\par 6 Yo te he invocado, por cuanto tú me oirás, oh Dios;
\par Inclina a mí tu oído, escucha mi palabra.
\par 7 Muestra tus maravillosas misericordias, tú que salvas a los que se refugian a tu diestra,
\par De los que se levantan contra ellos.
\par 8 Guárdame como a la niña de tus ojos;
\par Escóndeme bajo la sombra de tus alas,
\par 9 De la vista de los malos que me oprimen,
\par De mis enemigos que buscan mi vida.
\par 10 Envueltos están con su grosura;
\par Con su boca hablan arrogantemente.
\par 11 Han cercado ahora nuestros pasos;
\par Tienen puestos sus ojos para echarnos por tierra.
\par 12 Son como león que desea hacer presa,
\par Y como leoncillo que está en su escondite.
\par 13 Levántate, oh Jehová;
\par Sal a su encuentro, póstrales;
\par Libra mi alma de los malos con tu espada,
\par 14 De los hombres con tu mano, oh Jehová,
\par De los hombres mundanos, cuya porción la tienen en esta vida,
\par Y cuyo vientre está lleno de tu tesoro.
\par Sacian a sus hijos,
\par Y aun sobra para sus pequeñuelos.
\par 15 En cuanto a mí, veré tu rostro en justicia;
\par Estaré satisfecho cuando despierte a tu semejanza.

\chapter{18}

\section*{Acción de gracias por la victoria}

\par Al músico principal. Salmo de David, siervo de Jehová, el cual dirigió a Jehová las palabras de este cántico el día que le libró Jehová de mano de todos sus enemigos, y de mano de Saúl. Entonces dijo:

\par 1 Te amo, oh Jehová, fortaleza mía.
\par 2 Jehová, roca mía y castillo mío, y mi libertador;
\par Dios mío, fortaleza mía, en él confiaré;
\par Mi escudo, y la fuerza de mi salvación, mi alto refugio.
\par 3 Invocaré a Jehová, quien es digno de ser alabado,
\par Y seré salvo de mis enemigos.
\par 4 Me rodearon ligaduras de muerte,
\par Y torrentes de perversidad me atemorizaron.
\par 5 Ligaduras del Seol me rodearon,
\par Me tendieron lazos de muerte.
\par 6 En mi angustia invoqué a Jehová,
\par Y clamé a mi Dios.
\par El oyó mi voz desde su templo,
\par Y mi clamor llegó delante de él, a sus oídos.
\par 7 La tierra fue conmovida y tembló;
\par Se conmovieron los cimientos de los montes,
\par Y se estremecieron, porque se indignó él.
\par 8 Humo subió de su nariz,
\par Y de su boca fuego consumidor;
\par Carbones fueron por él encendidos.
\par 9 Inclinó los cielos, y descendió;
\par Y había densas tinieblas debajo de sus pies.
\par 10 Cabalgó sobre un querubín, y voló;
\par Voló sobre las alas del viento.
\par 11 Puso tinieblas por su escondedero, por cortina suya alrededor de sí;
\par Oscuridad de aguas, nubes de los cielos.
\par 12 Por el resplandor de su presencia, sus nubes pasaron;
\par Granizo y carbones ardientes.
\par 13 Tronó en los cielos Jehová,
\par Y el Altísimo dio su voz;
\par Granizo y carbones de fuego.
\par 14 Envió sus saetas, y los dispersó;
\par Lanzó relámpagos, y los destruyó.
\par 15 Entonces aparecieron los abismos de las aguas,
\par Y quedaron al descubierto los cimientos del mundo,
\par A tu reprensión, oh Jehová,
\par Por el soplo del aliento de tu nariz.
\par 16 Envió desde lo alto; me tomó,
\par Me sacó de las muchas aguas.
\par 17 Me libró de mi poderoso enemigo,
\par Y de los que me aborrecían; pues eran más fuertes que yo.
\par 18 Me asaltaron en el día de mi quebranto,
\par Mas Jehová fue mi apoyo.
\par 19 Me sacó a lugar espacioso;
\par Me libró, porque se agradó de mí.
\par 20 Jehová me ha premiado conforme a mi justicia;
\par Conforme a la limpieza de mis manos me ha recompensado.
\par 21 Porque yo he guardado los caminos de Jehová,
\par Y no me aparté impíamente de mi Dios.
\par 22 Pues todos sus juicios estuvieron delante de mí,
\par Y no me he apartado de sus estatutos.
\par 23 Fui recto para con él, y me he guardado de mi maldad,
\par 24 Por lo cual me ha recompensado Jehová conforme a mi justicia;
\par Conforme a la limpieza de mis manos delante de su vista.
\par 25 Con el misericordioso te mostrarás misericordioso,
\par Y recto para con el hombre íntegro.
\par 26 Limpio te mostrarás para con el limpio,
\par Y severo serás para con el perverso.
\par 27 Porque tú salvarás al pueblo afligido,
\par Y humillarás los ojos altivos.
\par 28 Tú encenderás mi lámpara;
\par Jehová mi Dios alumbrará mis tinieblas.
\par 29 Contigo desbarataré ejércitos,
\par Y con mi Dios asaltaré muros.
\par 30 En cuanto a Dios, perfecto es su camino,
\par Y acrisolada la palabra de Jehová;
\par Escudo es a todos los que en él esperan.
\par 31 Porque ¿quién es Dios sino sólo Jehová?
\par ¿Y qué roca hay fuera de nuestro Dios?
\par 32 Dios es el que me ciñe de poder,
\par Y quien hace perfecto mi camino;
\par 33 Quien hace mis pies como de ciervas,
\par Y me hace estar firme sobre mis alturas;
\par 34 Quien adiestra mis manos para la batalla,
\par Para entesar con mis brazos el arco de bronce.
\par 35 Me diste asimismo el escudo de tu salvación;
\par Tu diestra me sustentó,
\par Y tu benignidad me ha engrandecido.
\par 36 Ensanchaste mis pasos debajo de mí,
\par Y mis pies no han resbalado.
\par 37 Perseguí a mis enemigos, y los alcancé,
\par Y no volví hasta acabarlos.
\par 38 Los herí de modo que no se levantasen;
\par Cayeron debajo de mis pies.
\par 39 Pues me ceñiste de fuerzas para la pelea;
\par Has humillado a mis enemigos debajo de mí.
\par 40 Has hecho que mis enemigos me vuelvan las espaldas,
\par Para que yo destruya a los que me aborrecen.
\par 41 Clamaron, y no hubo quien salvase;
\par Aun a Jehová, pero no los oyó.
\par 42 Y los molí como polvo delante del viento;
\par Los eché fuera como lodo de las calles.
\par 43 Me has librado de las contiendas del pueblo;
\par Me has hecho cabeza de las naciones;
\par Pueblo que yo no conocía me sirvió.
\par 44 Al oír de mí me obedecieron;
\par Los hijos de extraños se sometieron a mí.
\par 45 Los extraños se debilitaron
\par Y salieron temblando de sus encierros.
\par 46 Viva Jehová, y bendita sea mi roca,
\par Y enaltecido sea el Dios de mi salvación;
\par 47 El Dios que venga mis agravios,
\par Y somete pueblos debajo de mí;
\par 48 El que me libra de mis enemigos,
\par Y aun me eleva sobre los que se levantan contra mí;
\par Me libraste de varón violento.
\par 49 Por tanto yo te confesaré entre las naciones, oh Jehová,
\par Y cantaré a tu nombre.
\par 50 Grandes triunfos da a su rey,
\par Y hace misericordia a su ungido,
\par A David y a su descendencia, para siempre.

\chapter{19}

\section*{Las obras y la palabra de Dios}

\par Al músico principal. Salmo de David.

\par 1 Los cielos cuentan la gloria de Dios,
\par Y el firmamento anuncia la obra de sus manos.
\par 2 Un día emite palabra a otro día,
\par Y una noche a otra noche declara sabiduría.
\par 3 No hay lenguaje, ni palabras,
\par Ni es oída su voz.
\par 4 Por toda la tierra salió su voz,
\par Y hasta el extremo del mundo sus palabras.
\par En ellos puso tabernáculo para el sol;
\par 5 Y éste, como esposo que sale de su tálamo,
\par Se alegra cual gigante para correr el camino.
\par 6 De un extremo de los cielos es su salida,
\par Y su curso hasta el término de ellos;
\par Y nada hay que se esconda de su calor.
\par 7 La ley de Jehová es perfecta, que convierte el alma;
\par El testimonio de Jehová es fiel, que hace sabio al sencillo.
\par 8 Los mandamientos de Jehová son rectos, que alegran el corazón;
\par El precepto de Jehová es puro, que alumbra los ojos.
\par 9 El temor de Jehová es limpio, que permanece para siempre;
\par Los juicios de Jehová son verdad, todos justos.
\par 10 Deseables son más que el oro, y más que mucho oro afinado;
\par Y dulces más que miel, y que la que destila del panal.
\par 11 Tu siervo es además amonestado con ellos;
\par En guardarlos hay grande galardón.
\par 12 ¿Quién podrá entender sus propios errores?
\par Líbrame de los que me son ocultos.
\par 13 Preserva también a tu siervo de las soberbias;
\par Que no se enseñoreen de mí;
\par Entonces seré íntegro, y estaré limpio de gran rebelión.
\par 14 Sean gratos los dichos de mi boca y la meditación de mi corazón delante de ti,
\par Oh Jehová, roca mía, y redentor mío.

\chapter{20}

\section*{Oración pidiendo la victoria}

\par Al músico principal. Salmo de David.

\par 1 Jehová te oiga en el día de conflicto;
\par El nombre del Dios de Jacob te defienda.
\par 2 Te envíe ayuda desde el santuario,
\par Y desde Sion te sostenga.
\par 3 Haga memoria de todas tus ofrendas,
\par Y acepte tu holocausto. Selah
\par 4 Te dé conforme al deseo de tu corazón,
\par Y cumpla todo tu consejo.
\par 5 Nosotros nos alegraremos en tu salvación,
\par Y alzaremos pendón en el nombre de nuestro Dios;
\par Conceda Jehová todas tus peticiones.
\par 6 Ahora conozco que Jehová salva a su ungido;
\par Lo oirá desde sus santos cielos
\par Con la potencia salvadora de su diestra.
\par 7 Estos confían en carros, y aquéllos en caballos;
\par Mas nosotros del nombre de Jehová nuestro Dios tendremos memoria.
\par 8 Ellos flaquean y caen,
\par Mas nosotros nos levantamos, y estamos en pie.
\par 9 Salva, Jehová;
\par Que el Rey nos oiga en el día que lo invoquemos.

\chapter{21}

\section*{Alabanza por haber sido librado del enemigo}

\par Al músico principal. Salmo de David.

\par 1 El rey se alegra en tu poder, oh Jehová;
\par Y en tu salvación, ¡cómo se goza!
\par 2 Le has concedido el deseo de su corazón,
\par Y no le negaste la petición de sus labios. Selah
\par 3 Porque le has salido al encuentro con bendiciones de bien;
\par Corona de oro fino has puesto sobre su cabeza.
\par 4 Vida te demandó, y se la diste;
\par Largura de días eternamente y para siempre.
\par 5 Grande es su gloria en tu salvación;
\par Honra y majestad has puesto sobre él.
\par 6 Porque lo has bendecido para siempre;
\par Lo llenaste de alegría con tu presencia.
\par 7 Por cuanto el rey confía en Jehová,
\par Y en la misericordia del Altísimo, no será conmovido.
\par 8 Alcanzará tu mano a todos tus enemigos;
\par Tu diestra alcanzará a los que te aborrecen.
\par 9 Los pondrás como horno de fuego en el tiempo de tu ira;
\par Jehová los deshará en su ira,
\par Y fuego los consumirá.
\par 10 Su fruto destruirás de la tierra,
\par Y su descendencia de entre los hijos de los hombres.
\par 11 Porque intentaron el mal contra ti;
\par Fraguaron maquinaciones, mas no prevalecerán,
\par 12 Pues tú los pondrás en fuga;
\par En tus cuerdas dispondrás saetas contra sus rostros.
\par 13 Engrandécete, oh Jehová, en tu poder;
\par Cantaremos y alabaremos tu poderío.

\chapter{22}

\section*{Un grito de angustia y un canto de alabanza}

\par Al músico principal; sobre Ajelet-sahar. Salmo de David.

\par 1 Dios mío, Dios mío, ¿por qué me has desamparado?
\par ¿Por qué estás tan lejos de mi salvación, y de las palabras de mi clamor?
\par 2 Dios mío, clamo de día, y no respondes;
\par Y de noche, y no hay para mí reposo.
\par 3 Pero tú eres santo,
\par Tú que habitas entre las alabanzas de Israel.
\par 4 En ti esperaron nuestros padres;
\par Esperaron, y tú los libraste.
\par 5 Clamaron a ti, y fueron librados;
\par Confiaron en ti, y no fueron avergonzados.
\par 6 Mas yo soy gusano, y no hombre;
\par Oprobio de los hombres, y despreciado del pueblo.
\par 7 Todos los que me ven me escarnecen;
\par Estiran la boca, menean la cabeza,  diciendo:
\par 8 Se encomendó a Jehová; líbrele él;
\par Sálvele, puesto que en él se complacía.
\par 9 Pero tú eres el que me sacó del vientre;
\par El que me hizo estar confiado desde que estaba a los pechos de mi madre.
\par 10 Sobre ti fui echado desde antes de nacer;
\par Desde el vientre de mi madre, tú eres mi Dios.
\par 11 No te alejes de mí, porque la angustia está cerca;
\par Porque no hay quien ayude.
\par 12 Me han rodeado muchos toros;
\par Fuertes toros de Basán me han cercado.
\par 13 Abrieron sobre mí su boca
\par Como león rapaz y rugiente.
\par 14 He sido derramado como aguas,
\par Y todos mis huesos se descoyuntaron;
\par Mi corazón fue como cera,
\par Derritiéndose en medio de mis entrañas.
\par 15 Como un tiesto se secó mi vigor,
\par Y mi lengua se pegó a mi paladar,
\par Y me has puesto en el polvo de la muerte.
\par 16 Porque perros me han rodeado;
\par Me ha cercado cuadrilla de malignos;
\par Horadaron mis manos y mis pies.
\par 17 Contar puedo todos mis huesos;
\par Entre tanto, ellos me miran y me observan.
\par 18 Repartieron entre sí mis vestidos,
\par Y sobre mi ropa echaron suertes.
\par 19 Mas tú, Jehová, no te alejes;
\par Fortaleza mía, apresúrate a socorrerme.
\par 20 Libra de la espada mi alma,
\par Del poder del perro mi vida.
\par 21 Sálvame de la boca del león,
\par Y líbrame de los cuernos de los búfalos.
\par 22 Anunciaré tu nombre a mis hermanos;
\par En medio de la congregación te alabaré.
\par 23 Los que teméis a Jehová, alabadle;
\par Glorificadle, descendencia toda de Jacob,
\par Y temedle vosotros, descendencia toda de Israel.
\par 24 Porque no menospreció ni abominó la aflicción del afligido,
\par Ni de él escondió su rostro;
\par Sino que cuando clamó a él, le oyó.
\par 25 De ti será mi alabanza en la gran congregación;
\par Mis votos pagaré delante de los que le temen.
\par 26 Comerán los humildes, y serán saciados;
\par Alabarán a Jehová los que le buscan;
\par Vivirá vuestro corazón para siempre.
\par 27 Se acordarán, y se volverán a Jehová todos los confines de la tierra,
\par Y todas las familias de las naciones adorarán delante de ti.
\par 28 Porque de Jehová es el reino,
\par Y él regirá las naciones.
\par 29 Comerán y adorarán todos los poderosos de la tierra;
\par Se postrarán delante de él todos los que descienden al polvo,
\par Aun el que no puede conservar la vida a su propia alma.
\par 30 La posteridad le servirá;
\par Esto será contado de Jehová hasta la postrera generación.
\par 31 Vendrán, y anunciarán su justicia;
\par A pueblo no nacido aún, anunciarán que él hizo esto.

\chapter{23}

\section*{Jehová es mi pastor}

\par Salmo de David.

\par 1 Jehová es mi pastor; nada me faltará.
\par 2 En lugares de delicados pastos me hará descansar;
\par Junto a aguas de reposo me pastoreará.
\par 3 Confortará mi alma;
\par Me guiará por sendas de justicia por amor de su nombre.
\par 4 Aunque ande en valle de sombra de muerte,
\par No temeré mal alguno, porque tú estarás conmigo;
\par Tu vara y tu cayado me infundirán aliento.
\par 5 Aderezas mesa delante de mí en presencia de mis angustiadores;
\par Unges mi cabeza con aceite; mi copa está rebosando.
\par 6 Ciertamente el bien y la misericordia me seguirán todos los días de mi vida,
\par Y en la casa de Jehová moraré por largos días.

\chapter{24}

\section*{El rey de gloria}

\par Salmo de David.

\par 1 De Jehová es la tierra y su plenitud;
\par El mundo, y los que en él habitan.
\par 2 Porque él la fundó sobre los mares,
\par Y la afirmó sobre los ríos.
\par 3 ¿Quién subirá al monte de Jehová?
\par ¿Y quién estará en su lugar santo?
\par 4 El limpio de manos y puro de corazón;
\par El que no ha elevado su alma a cosas vanas,
\par Ni jurado con engaño.
\par 5 El recibirá bendición de Jehová,
\par Y justicia del Dios de salvación.
\par 6 Tal es la generación de los que le buscan,
\par De los que buscan tu rostro, oh Dios de Jacob. Selah
\par 7 Alzad, oh puertas, vuestras cabezas,
\par Y alzaos vosotras, puertas eternas,
\par Y entrará el Rey de gloria.
\par 8 ¿Quién es este Rey de gloria?
\par Jehová el fuerte y valiente,
\par Jehová el poderoso en batalla.
\par 9 Alzad, oh puertas, vuestras cabezas,
\par Y alzaos vosotras, puertas eternas,
\par Y entrará el Rey de gloria.
\par 10 ¿Quién es este Rey de gloria?
\par Jehová de los ejércitos,
\par El es el Rey de la gloria. Selah

\chapter{25}

\section*{David implora dirección, perdón y protección}

\par Salmo de David.

\par 1 A ti, oh Jehová, levantaré mi alma.
\par 2 Dios mío, en ti confío;
\par No sea yo avergonzado,
\par No se alegren de mí mis enemigos.
\par 3 Ciertamente ninguno de cuantos esperan en ti será confundido;
\par Serán avergonzados los que se rebelan sin causa.
\par 4 Muéstrame, oh Jehová, tus caminos;
\par Enséñame tus sendas.
\par 5 Encamíname en tu verdad, y enséñame,
\par Porque tú eres el Dios de mi salvación;
\par En ti he esperado todo el día.
\par 6 Acuérdate, oh Jehová, de tus piedades y de tus misericordias,
\par Que son perpetuas.
\par 7 De los pecados de mi juventud, y de mis rebeliones, no te acuerdes;
\par Conforme a tu misericordia acuérdate de mí,
\par Por tu bondad, oh Jehová.
\par 8 Bueno y recto es Jehová;
\par Por tanto, él enseñará a los pecadores el camino.
\par 9 Encaminará a los humildes por el juicio,
\par Y enseñará a los mansos su carrera.
\par 10 Todas las sendas de Jehová son misericordia y verdad,
\par Para los que guardan su pacto y sus testimonios.
\par 11 Por amor de tu nombre, oh Jehová,
\par Perdonarás también mi pecado, que es grande.
\par 12 ¿Quién es el hombre que teme a Jehová?
\par El le enseñará el camino que ha de escoger.
\par 13 Gozará él de bienestar,
\par Y su descendencia heredará la tierra.
\par 14 La comunión íntima de Jehová es con los que le temen,
\par Y a ellos hará conocer su pacto.
\par 15 Mis ojos están siempre hacia Jehová,
\par Porque él sacará mis pies de la red.
\par 16 Mírame, y ten misericordia de mí,
\par Porque estoy solo y afligido.
\par 17 Las angustias de mi corazón se han aumentado;
\par Sácame de mis congojas.
\par 18 Mira mi aflicción y mi trabajo,
\par Y perdona todos mis pecados.
\par 19 Mira mis enemigos, cómo se han multiplicado,
\par Y con odio violento me aborrecen.
\par 20 Guarda mi alma, y líbrame;
\par No sea yo avergonzado, porque en ti confié.
\par 21 Integridad y rectitud me guarden,
\par Porque en ti he esperado.
\par 22 Redime, oh Dios, a Israel
\par De todas sus angustias.

\chapter{26}

\section*{Declaración de integridad}

\par Salmo de David.

\par 1 Júzgame, oh Jehová, porque yo en mi integridad he andado;
\par He confiado asimismo en Jehová sin titubear.
\par 2 Escudríñame, oh Jehová, y pruébame;
\par Examina mis íntimos pensamientos y mi corazón.
\par 3 Porque tu misericordia está delante de mis ojos,
\par Y ando en tu verdad.
\par 4 No me he sentado con hombres hipócritas,
\par Ni entré con los que andan simuladamente.
\par 5 Aborrecí la reunión de los malignos,
\par Y con los impíos nunca me senté.
\par 6 Lavaré en inocencia mis manos,
\par Y así andaré alrededor de tu altar, oh Jehová,
\par 7 Para exclamar con voz de acción de gracias,
\par Y para contar todas tus maravillas.
\par 8 Jehová, la habitación de tu casa he amado,
\par Y el lugar de la morada de tu gloria.
\par 9 No arrebates con los pecadores mi alma,
\par Ni mi vida con hombres sanguinarios,
\par 10 En cuyas manos está el mal,
\par Y su diestra está llena de sobornos.
\par 11 Mas yo andaré en mi integridad;
\par Redímeme, y ten misericordia de mí.
\par 12 Mi pie ha estado en rectitud;
\par En las congregaciones bendeciré a Jehová.

\chapter{27}

\section*{Jehová es mi luz y mi salvación}

\par Salmo de David.

\par 1 Jehová es mi luz y mi salvación; ¿de quién temeré?
\par Jehová es la fortaleza de mi vida; ¿de quién he de atemorizarme?
\par 2 Cuando se juntaron contra mí los malignos, mis angustiadores y mis enemigos,
\par Para comer mis carnes, ellos tropezaron y cayeron.
\par 3 Aunque un ejército acampe contra mí,
\par No temerá mi corazón;
\par Aunque contra mí se levante guerra,
\par Yo estaré confiado.
\par 4 Una cosa he demandado a Jehová, ésta buscaré;
\par Que esté yo en la casa de Jehová todos los días de mi vida,
\par Para contemplar la hermosura de Jehová, y para inquirir en su templo.
\par 5 Porque él me esconderá en su tabernáculo en el día del mal;
\par Me ocultará en lo reservado de su morada;
\par Sobre una roca me pondrá en alto.
\par 6 Luego levantará mi cabeza sobre mis enemigos que me rodean,
\par Y yo sacrificaré en su tabernáculo sacrificios de júbilo;
\par Cantaré y entonaré alabanzas a Jehová.
\par 7 Oye, oh Jehová, mi voz con que a ti clamo;
\par Ten misericordia de mí, y respóndeme.
\par 8 Mi corazón ha dicho de ti: Buscad mi rostro.
\par Tu rostro buscaré, oh Jehová;
\par 9 No escondas tu rostro de mí.
\par No apartes con ira a tu siervo;
\par Mi ayuda has sido.
\par No me dejes ni me desampares, Dios de mi salvación.
\par 10 Aunque mi padre y mi madre me dejaran,
\par Con todo, Jehová me recogerá.
\par 11 Enséñame, oh Jehová, tu camino,
\par Y guíame por senda de rectitud
\par A causa de mis enemigos.
\par 12 No me entregues a la voluntad de mis enemigos;
\par Porque se han levantado contra mí testigos falsos, y los que respiran crueldad.
\par 13 Hubiera yo desmayado, si no creyese que veré la bondad de Jehová
\par En la tierra de los vivientes.
\par 14 Aguarda a Jehová;
\par Esfuérzate, y aliéntese tu corazón;
\par Sí, espera a Jehová.

\chapter{28}

\section*{Plegaria pidiendo ayuda, y alabanza por la respuesta}

\par Salmo de David.

\par 1 A ti clamaré, oh Jehová.
\par Roca mía, no te desentiendas de mí,
\par Para que no sea yo, dejándome tú,
\par Semejante a los que descienden al sepulcro.
\par 2 Oye la voz de mis ruegos cuando clamo a ti,
\par Cuando alzo mis manos hacia tu santo templo.
\par 3 No me arrebates juntamente con los malos,
\par Y con los que hacen iniquidad,
\par Los cuales hablan paz con sus prójimos,
\par Pero la maldad está en su corazón.
\par 4 Dales conforme a su obra, y conforme a la perversidad de sus hechos;
\par Dales su merecido conforme a la obra de sus manos.
\par 5 Por cuanto no atendieron a los hechos de Jehová,
\par Ni a la obra de sus manos,
\par El los derribará, y no los edificará.
\par 6 Bendito sea Jehová,
\par Que oyó la voz de mis ruegos.
\par 7 Jehová es mi fortaleza y mi escudo;
\par En él confió mi corazón, y fui ayudado,
\par Por lo que se gozó mi corazón,
\par Y con mi cántico le alabaré.
\par 8 Jehová es la fortaleza de su pueblo,
\par Y el refugio salvador de su ungido.
\par 9 Salva a tu pueblo, y bendice a tu heredad;
\par Y pastoréales y susténtales para siempre.

\chapter{29}

\section*{Poder y gloria de Jehová}

\par Salmo de David.

\par 1 Tributad a Jehová, oh hijos de los poderosos,
\par Dad a Jehová la gloria y el poder.
\par 2 Dad a Jehová la gloria debida a su nombre;
\par Adorad a Jehová en la hermosura de la santidad.
\par 3 Voz de Jehová sobre las aguas;
\par Truena el Dios de gloria,
\par Jehová sobre las muchas aguas.
\par 4 Voz de Jehová con potencia;
\par Voz de Jehová con gloria.
\par 5 Voz de Jehová que quebranta los cedros;
\par Quebrantó Jehová los cedros del Líbano.
\par 6 Los hizo saltar como becerros;
\par Al Líbano y al Sirión como hijos de búfalos.
\par 7 Voz de Jehová que derrama llamas de fuego;
\par 8 Voz de Jehová que hace temblar el desierto;
\par Hace temblar Jehová el desierto de Cades.
\par 9 Voz de Jehová que desgaja las encinas,
\par Y desnuda los bosques;
\par En su templo todo proclama su gloria.
\par 10 Jehová preside en el diluvio,
\par Y se sienta Jehová como rey para siempre.
\par 11 Jehová dará poder a su pueblo;
\par Jehová bendecirá a su pueblo con paz.

\chapter{30}

\section*{Acción de gracias por haber sido librado de la muerte}

\section*{Salmo cantado en la dedicación de la Casa.}

\par Salmo de David.

\par 1 Te glorificaré, oh Jehová, porque me has exaltado,
\par Y no permitiste que mis enemigos se alegraran de mí.
\par 2 Jehová Dios mío,
\par A ti clamé, y me sanaste.
\par 3 Oh Jehová, hiciste subir mi alma del Seol;
\par Me diste vida, para que no descendiese a la sepultura.
\par 4 Cantad a Jehová, vosotros sus santos,
\par Y celebrad la memoria de su santidad.
\par 5 Porque un momento será su ira,
\par Pero su favor dura toda la vida.
\par Por la noche durará el lloro,
\par Y a la mañana vendrá la alegría.
\par 6 En mi prosperidad dije yo:
\par No seré jamás conmovido,
\par 7 Porque tú, Jehová, con tu favor me afirmaste como monte fuerte.
\par Escondiste tu rostro, fui turbado.
\par 8 A ti, oh Jehová, clamaré,
\par Y al Señor suplicaré.
\par 9 ¿Qué provecho hay en mi muerte cuando descienda a la sepultura?
\par ¿Te alabará el polvo? ¿Anunciará tu verdad?
\par 10 Oye, oh Jehová, y ten misericordia de mí;
\par Jehová, sé tú mi ayudador.
\par 11 Has cambiado mi lamento en baile;
\par Desataste mi cilicio, y me ceñiste de alegría.
\par 12 Por tanto, a ti cantaré, gloria mía, y no estaré callado.
\par Jehová Dios mío, te alabaré para siempre.

\chapter{31}

\section*{Declaración de confianza}

\par Al músico principal. Salmo de David.

\par 1 En ti, oh Jehová, he confiado; no sea yo confundido jamás;
\par Líbrame en tu justicia.
\par 2 Inclina a mí tu oído, líbrame pronto;
\par Sé tú mi roca fuerte, y fortaleza para salvarme.
\par 3 Porque tú eres mi roca y mi castillo;
\par Por tu nombre me guiarás y me encaminarás.
\par 4 Sácame de la red que han escondido para mí,
\par Pues tú eres mi refugio.
\par 5 En tu mano encomiendo mi espíritu; 
\par Tú me has redimido, oh Jehová, Dios de verdad.
\par 6 Aborrezco a los que esperan en vanidades ilusorias;
\par Mas yo en Jehová he esperado.
\par 7 Me gozaré y alegraré en tu misericordia,
\par Porque has visto mi aflicción;
\par Has conocido mi alma en las angustias.
\par 8 No me entregaste en mano del enemigo;
\par Pusiste mis pies en lugar espacioso.
\par 9 Ten misericordia de mí, oh Jehová, porque estoy en angustia;
\par Se han consumido de tristeza mis ojos, mi alma también y mi cuerpo.
\par 10 Porque mi vida se va gastando de dolor, y mis años de suspirar;
\par Se agotan mis fuerzas a causa de mi iniquidad, y mis huesos se han consumido.
\par 11 De todos mis enemigos soy objeto de oprobio,
\par Y de mis vecinos mucho más, y el horror de mis conocidos;
\par Los que me ven fuera huyen de mí.
\par 12 He sido olvidado de su corazón como un muerto;
\par He venido a ser como un vaso quebrado.
\par 13 Porque oigo la calumnia de muchos;
\par El miedo me asalta por todas partes,
\par Mientras consultan juntos contra mí
\par E idean quitarme la vida.
\par 14 Mas yo en ti confío, oh Jehová;
\par Digo: Tú eres mi Dios.
\par 15 En tu mano están mis tiempos;
\par Líbrame de la mano de mis enemigos y de mis perseguidores.
\par 16 Haz resplandecer tu rostro sobre tu siervo;
\par Sálvame por tu misericordia.
\par 17 No sea yo avergonzado, oh Jehová, ya que te he invocado;
\par Sean avergonzados los impíos, estén mudos en el Seol.
\par 18 Enmudezcan los labios mentirosos,
\par Que hablan contra el justo cosas duras
\par Con soberbia y menosprecio.
\par 19 ¡Cuán grande es tu bondad, que has guardado para los que te temen,
\par Que has mostrado a los que esperan en ti, delante de los hijos de los hombres!
\par 20 En lo secreto de tu presencia los esconderás de la conspiración del hombre;
\par Los pondrás en un tabernáculo a cubierto de contención de lenguas.
\par 21 Bendito sea Jehová,
\par Porque ha hecho maravillosa su misericordia para conmigo en ciudad fortificada.
\par 22 Decía yo en mi premura: Cortado soy de delante de tus ojos;
\par Pero tú oíste la voz de mis ruegos cuando a ti clamaba.
\par 23 Amad a Jehová, todos vosotros sus santos;
\par A los fieles guarda Jehová,
\par Y paga abundantemente al que procede con soberbia.
\par 24 Esforzaos todos vosotros los que esperáis en Jehová,
\par Y tome aliento vuestro corazón.

\chapter{32}

\section*{La dicha del perdón}

\par Salmo de David. Masquil.

\par 1 Bienaventurado aquel cuya transgresión ha sido perdonada, y cubierto su pecado.
\par 2 Bienaventurado el hombre a quien Jehová no culpa de iniquidad,
\par Y en cuyo espíritu no hay engaño.
\par 3 Mientras callé, se envejecieron mis huesos
\par En mi gemir todo el día.
\par 4 Porque de día y de noche se agravó sobre mí tu mano;
\par Se volvió mi verdor en sequedades de verano. Selah
\par 5 Mi pecado te declaré, y no encubrí mi iniquidad.
\par Dije: Confesaré mis transgresiones a Jehová;
\par Y tú perdonaste la maldad de mi pecado.  Selah
\par 6 Por esto orará a ti todo santo en el tiempo en que puedas ser hallado;
\par Ciertamente en la inundación de muchas aguas no llegarán éstas a él.
\par 7 Tú eres mi refugio; me guardarás de la angustia;
\par Con cánticos de liberación me rodearás. Selah
\par 8 Te haré entender, y te enseñaré el camino en que debes andar;
\par Sobre ti fijaré mis ojos.
\par 9 No seáis como el caballo, o como el mulo, sin entendimiento,
\par Que han de ser sujetados con cabestro y con freno,
\par Porque si no, no se acercan a ti.
\par 10 Muchos dolores habrá para el impío;
\par Mas al que espera en Jehová, le rodea la misericordia.
\par 11 Alegraos en Jehová y gozaos, justos;
\par Y cantad con júbilo todos vosotros los rectos de corazón.

\chapter{33}

\section*{Alabanzas al Creador y Preservador}

\par 1 Alegraos, oh justos, en Jehová;
\par En los íntegros es hermosa la alabanza.
\par 2 Aclamad a Jehová con arpa;
\par Cantadle con salterio y decacordio.
\par 3 Cantadle cántico nuevo;
\par Hacedlo bien, tañendo con júbilo.
\par 4 Porque recta es la palabra de Jehová,
\par Y toda su obra es hecha con fidelidad.
\par 5 El ama justicia y juicio;
\par De la misericordia de Jehová está llena la tierra.
\par 6 Por la palabra de Jehová fueron hechos los cielos,
\par Y todo el ejército de ellos por el aliento de su boca.
\par 7 El junta como montón las aguas del mar;
\par El pone en depósitos los abismos.
\par 8 Tema a Jehová toda la tierra;
\par Teman delante de él todos los habitantes del mundo.
\par 9 Porque él dijo, y fue hecho;
\par El mandó, y existió.
\par 10 Jehová hace nulo el consejo de las naciones,
\par Y frustra las maquinaciones de los pueblos.
\par 11 El consejo de Jehová permanecerá para siempre;
\par Los pensamientos de su corazón por todas las generaciones.
\par 12 Bienaventurada la nación cuyo Dios es Jehová,
\par El pueblo que él escogió como heredad para sí.
\par 13 Desde los cielos miró Jehová;
\par Vio a todos los hijos de los hombres;
\par 14 Desde el lugar de su morada miró
\par Sobre todos los moradores de la tierra.
\par 15 El formó el corazón de todos ellos;
\par Atento está a todas sus obras.
\par 16 El rey no se salva por la multitud del ejército,
\par Ni escapa el valiente por la mucha fuerza.
\par 17 Vano para salvarse es el caballo;
\par La grandeza de su fuerza a nadie podrá librar.
\par 18 He aquí el ojo de Jehová sobre los que le temen,
\par Sobre los que esperan en su misericordia,
\par 19 Para librar sus almas de la muerte,
\par Y para darles vida en tiempo de hambre.
\par 20 Nuestra alma espera a Jehová;
\par Nuestra ayuda y nuestro escudo es él.
\par 21 Por tanto, en él se alegrará nuestro corazón,
\par Porque en su santo nombre hemos confiado.
\par 22 Sea tu misericordia, oh Jehová, sobre nosotros,
\par Según esperamos en ti.

\chapter{34}

\section*{La protección divina}

\par Salmo de David, cuando mudó su semblante delante de Abimelec,  y él lo echó, y se fue.

\par 1 Bendeciré a Jehová en todo tiempo;
\par Su alabanza estará de continuo en mi boca.
\par 2 En Jehová se gloriará mi alma;
\par Lo oirán los mansos, y se alegrarán.
\par 3 Engrandeced a Jehová conmigo,
\par Y exaltemos a una su nombre.
\par 4 Busqué a Jehová, y él me oyó,
\par Y me libró de todos mis temores.
\par 5 Los que miraron a él fueron alumbrados,
\par Y sus rostros no fueron avergonzados.
\par 6 Este pobre clamó, y le oyó Jehová,
\par Y lo libró de todas sus angustias.
\par 7 El ángel de Jehová acampa alrededor de los que le temen,
\par Y los defiende.
\par 8 Gustad, y ved que es bueno Jehová;
\par Dichoso el hombre que confía en él.
\par 9 Temed a Jehová, vosotros sus santos,
\par Pues nada falta a los que le temen.
\par 10 Los leoncillos necesitan, y tienen hambre;
\par Pero los que buscan a Jehová no tendrán falta de ningún bien.
\par 11 Venid, hijos, oídme;
\par El temor de Jehová os enseñaré.
\par 12 ¿Quién es el hombre que desea vida,
\par Que desea muchos días para ver el bien?
\par 13 Guarda tu lengua del mal,
\par Y tus labios de hablar engaño.
\par 14 Apártate del mal, y haz el bien;
\par Busca la paz, y síguela.
\par 15 Los ojos de Jehová están sobre los justos,
\par Y atentos sus oídos al clamor de ellos.
\par 16 La ira de Jehová contra los que hacen mal,
\par Para cortar de la tierra la memoria de ellos.
\par 17 Claman los justos, y Jehová oye,
\par Y los libra de todas sus angustias.
\par 18 Cercano está Jehová a los quebrantados de corazón;
\par Y salva a los contritos de espíritu.
\par 19 Muchas son las aflicciones del justo,
\par Pero de todas ellas le librará Jehová.
\par 20 El guarda todos sus huesos;
\par Ni uno de ellos será quebrantado.
\par 21 Matará al malo la maldad,
\par Y los que aborrecen al justo serán condenados.
\par 22 Jehová redime el alma de sus siervos,
\par Y no serán condenados cuantos en él confían.

\chapter{35}

\section*{Plegaria pidiendo ser librado de los enemigos}

\par Salmo de David.

\par 1 Disputa, oh Jehová, con los que contra mí contienden;
\par Pelea contra los que me combaten.
\par 2 Echa mano al escudo y al pavés,
\par Y levántate en mi ayuda.
\par 3 Saca la lanza, cierra contra mis perseguidores;
\par Di a mi alma: Yo soy tu salvación.
\par 4 Sean avergonzados y confundidos los que buscan mi vida;
\par Sean vueltos atrás y avergonzados los que mi mal intentan.
\par 5 Sean como el tamo delante del viento,
\par Y el ángel de Jehová los acose.
\par 6 Sea su camino tenebroso y resbaladizo,
\par Y el ángel de Jehová los persiga.
\par 7 Porque sin causa escondieron para mí su red en un hoyo;
\par Sin causa cavaron hoyo para mi alma.
\par 8 Véngale el quebrantamiento sin que lo sepa,
\par Y la red que él escondió lo prenda;
\par Con quebrantamiento caiga en ella.
\par 9 Entonces mi alma se alegrará en Jehová;
\par Se regocijará en su salvación.
\par 10 Todos mis huesos dirán: Jehová, ¿quién como tú,
\par Que libras al afligido del más fuerte que él,
\par Y al pobre y menesteroso del que le despoja?
\par 11 Se levantan testigos malvados;
\par De lo que no sé me preguntan;
\par 12 Me devuelven mal por bien,
\par Para afligir a mi alma.
\par 13 Pero yo, cuando ellos enfermaron, me vestí de cilicio;
\par Afligí con ayuno mi alma,
\par Y mi oración se volvía a mi seno.
\par 14 Como por mi compañero, como por mi hermano andaba;
\par Como el que trae luto por madre, enlutado me humillaba.
\par 15 Pero ellos se alegraron en mi adversidad, y se juntaron;
\par Se juntaron contra mí gentes despreciables, y yo no lo entendía;
\par Me despedazaban sin descanso;
\par 16 Como lisonjeros, escarnecedores y truhanes,
\par Crujieron contra mí sus dientes.
\par 17 Señor, ¿hasta cuándo verás esto?
\par Rescata mi alma de sus destrucciones, mi vida de los leones.
\par 18 Te confesaré en grande congregación;
\par Te alabaré entre numeroso pueblo.
\par 19 No se alegren de mí los que sin causa son mis enemigos,
\par Ni los que me aborrecen sin causa guiñen el ojo.
\par 20 Porque no hablan paz;
\par Y contra los mansos de la tierra piensan palabras engañosas.
\par 21 Ensancharon contra mí su boca;
\par Dijeron: ¡Ea, ea, nuestros ojos lo han visto!
\par 22 Tú lo has visto, oh Jehová; no calles;
\par Señor, no te alejes de mí.
\par 23 Muévete y despierta para hacerme justicia,
\par Dios mío y Señor mío, para defender mi causa.
\par 24 Júzgame conforme a tu justicia, Jehová Dios mío,
\par Y no se alegren de mí.
\par 25 No digan en su corazón: ¡Ea, alma nuestra!
\par No digan: ¡Le hemos devorado!
\par 26 Sean avergonzados y confundidos a una los que de mi mal se alegran;
\par Vístanse de vergüenza y de confusión los que se engrandecen contra mí.
\par 27 Canten y alégrense los que están a favor de mi justa causa,
\par Y digan siempre: Sea exaltado Jehová,
\par Que ama la paz de su siervo.
\par 28 Y mi lengua hablará de tu justicia
\par Y de tu alabanza todo el día.

\chapter{36}

\section*{La misericordia de Dios}

\par Al músico principal. Salmo de David, siervo de Jehová.

\par 1 La iniquidad del impío me dice al corazón:
\par No hay temor de Dios delante de sus ojos.
\par 2 Se lisonjea, por tanto, en sus propios ojos,
\par De que su iniquidad no será hallada y aborrecida.
\par 3 Las palabras de su boca son iniquidad y fraude;
\par Ha dejado de ser cuerdo y de hacer el bien.
\par 4 Medita maldad sobre su cama;
\par Está en camino no bueno,
\par El mal no aborrece.
\par 5 Jehová, hasta los cielos llega tu misericordia,
\par Y tu fidelidad alcanza hasta las nubes.
\par 6 Tu justicia es como los montes de Dios,
\par Tus juicios, abismo grande.
\par Oh Jehová, al hombre y al animal conservas.
\par 7 ¡Cuán preciosa, oh Dios, es tu misericordia!
\par Por eso los hijos de los hombres se amparan bajo la sombra de tus alas.
\par 8 Serán completamente saciados de la grosura de tu casa,
\par Y tú los abrevarás del torrente de tus delicias.
\par 9 Porque contigo está el manantial de la vida;
\par En tu luz veremos la luz.
\par 10 Extiende tu misericordia a los que te conocen,
\par Y tu justicia a los rectos de corazón.
\par 11 No venga pie de soberbia contra mí,
\par Y mano de impíos no me mueva.
\par 12 Allí cayeron los hacedores de iniquidad;
\par Fueron derribados, y no podrán levantarse.

\chapter{37}

\section*{El camino de los malos}

\par Salmo de David.

\par 1 No te impacientes a causa de los malignos,
\par Ni tengas envidia de los que hacen iniquidad.
\par 2 Porque como hierba serán pronto cortados,
\par Y como la hierba verde se secarán.
\par 3 Confía en Jehová, y haz el bien;
\par Y habitarás en la tierra, y te apacentarás de la verdad.
\par 4 Deléitate asimismo en Jehová,
\par Y él te concederá las peticiones de tu corazón.
\par 5 Encomienda a Jehová tu camino,
\par Y confía en él; y él hará.
\par 6 Exhibirá tu justicia como la luz,
\par Y tu derecho como el mediodía.
\par 7 Guarda silencio ante Jehová, y espera en él.
\par No te alteres con motivo del que prospera en su camino,
\par Por el hombre que hace maldades.
\par 8 Deja la ira, y desecha el enojo;
\par No te excites en manera alguna a hacer lo malo.
\par 9 Porque los malignos serán destruidos,
\par Pero los que esperan en Jehová, ellos heredarán la tierra.
\par 10 Pues de aquí a poco no existirá el malo;
\par Observarás su lugar, y no estará allí.
\par 11 Pero los mansos heredarán la tierra,
\par Y se recrearán con abundancia de paz.
\par 12 Maquina el impío contra el justo,
\par Y cruje contra él sus dientes;
\par 13 El Señor se reirá de él;
\par Porque ve que viene su día.
\par 14 Los impíos desenvainan espada y entesan su arco,
\par Para derribar al pobre y al menesteroso,
\par Para matar a los de recto proceder.
\par 15 Su espada entrará en su mismo corazón,
\par Y su arco será quebrado.
\par 16 Mejor es lo poco del justo,
\par Que las riquezas de muchos pecadores.
\par 17 Porque los brazos de los impíos serán quebrados;
\par Mas el que sostiene a los justos es Jehová.
\par 18 Conoce Jehová los días de los perfectos,
\par Y la heredad de ellos será para siempre.
\par 19 No serán avergonzados en el mal tiempo,
\par Y en los días de hambre serán saciados.
\par 20 Mas los impíos perecerán,
\par Y los enemigos de Jehová como la grasa de los carneros
\par Serán consumidos; se disiparán como el humo.
\par 21 El impío toma prestado, y no paga;
\par Mas el justo tiene misericordia, y da.
\par 22 Porque los benditos de él heredarán la tierra;
\par Y los malditos de él serán destruidos.
\par 23 Por Jehová son ordenados los pasos del hombre,
\par Y él aprueba su camino.
\par 24 Cuando el hombre cayere, no quedará postrado,
\par Porque Jehová sostiene su mano.
\par 25 Joven fui, y he envejecido,
\par Y no he visto justo desamparado,
\par Ni su descendencia que mendigue pan.
\par 26 En todo tiempo tiene misericordia, y presta;
\par Y su descendencia es para bendición.
\par 27 Apártate del mal, y haz el bien,
\par Y vivirás para siempre.
\par 28 Porque Jehová ama la rectitud,
\par Y no desampara a sus santos.
\par Para siempre serán guardados;
\par Mas la descendencia de los impíos será destruida.
\par 29 Los justos heredarán la tierra,
\par Y vivirán para siempre sobre ella.
\par 30 La boca del justo habla sabiduría,
\par Y su lengua habla justicia.
\par 31 La ley de su Dios está en su corazón;
\par Por tanto, sus pies no resbalarán.
\par 32 Acecha el impío al justo,
\par Y procura matarlo.
\par 33 Jehová no lo dejará en sus manos,
\par Ni lo condenará cuando le juzgaren.
\par 34 Espera en Jehová, y guarda su camino,
\par Y él te exaltará para heredar la tierra;
\par Cuando sean destruidos los pecadores, lo verás.
\par 35 Vi yo al impío sumamente enaltecido,
\par Y que se extendía como laurel verde.
\par 36 Pero él pasó, y he aquí ya no estaba;
\par Lo busqué, y no fue hallado.
\par 37 Considera al íntegro, y mira al justo;
\par Porque hay un final dichoso para el hombre de paz.
\par 38 Mas los transgresores serán todos a una destruidos;
\par La posteridad de los impíos será extinguida.
\par 39 Pero la salvación de los justos es de Jehová,
\par Y él es su fortaleza en el tiempo de la angustia.
\par 40 Jehová los ayudará y los librará;
\par Los libertará de los impíos, y los salvará,
\par Por cuanto en él esperaron.

\chapter{38}

\section*{Oración de un penitente}

\par Salmo de David, para recordar.

\par 1 Jehová, no me reprendas en tu furor,
\par Ni me castigues en tu ira.
\par 2 Porque tus saetas cayeron sobre mí,
\par Y sobre mí ha descendido tu mano.
\par 3 Nada hay sano en mi carne, a causa de tu ira;
\par Ni hay paz en mis huesos, a causa de mi pecado.
\par 4 Porque mis iniquidades se han agravado sobre mi cabeza;
\par Como carga pesada se han agravado sobre mí.
\par 5 Hieden y supuran mis llagas,
\par A causa de mi locura.
\par 6 Estoy encorvado, estoy humillado en gran manera,
\par Ando enlutado todo el día.
\par 7 Porque mis lomos están llenos de ardor,
\par Y nada hay sano en mi carne.
\par 8 Estoy debilitado y molido en gran manera;
\par Gimo a causa de la conmoción de mi corazón.
\par 9 Señor, delante de ti están todos mis deseos,
\par Y mi suspiro no te es oculto.
\par 10 Mi corazón está acongojado, me ha dejado mi vigor,
\par Y aun la luz de mis ojos me falta ya.
\par 11 Mis amigos y mis compañeros se mantienen lejos de mi plaga,
\par Y mis cercanos se han alejado.
\par 12 Los que buscan mi vida arman lazos,
\par Y los que procuran mi mal hablan iniquidades,
\par Y meditan fraudes todo el día.
\par 13 Mas yo, como si fuera sordo, no oigo;
\par Y soy como mudo que no abre la boca.
\par 14 Soy, pues, como un hombre que no oye,
\par Y en cuya boca no hay reprensiones.
\par 15 Porque en ti, oh Jehová, he esperado;
\par Tú responderás, Jehová Dios mío.
\par 16 Dije: No se alegren de mí;
\par Cuando mi pie resbale, no se engrandezcan sobre mí.
\par 17 Pero yo estoy a punto de caer,
\par Y mi dolor está delante de mí continuamente.
\par 18 Por tanto, confesaré mi maldad,
\par Y me contristaré por mi pecado.
\par 19 Porque mis enemigos están vivos y fuertes,
\par Y se han aumentado los que me aborrecen sin causa.
\par 20 Los que pagan mal por bien
\par Me son contrarios, por seguir yo lo bueno.
\par 21 No me desampares, oh Jehová;
\par Dios mío, no te alejes de mí.
\par 22 Apresúrate a ayudarme,
\par Oh Señor, mi salvación.

\chapter{39}

\section*{El carácter transitorio de la vida}

\par Al músico principal; a Jedutún. Salmo de David.

\par 1 Yo dije: Atenderé a mis caminos,
\par Para no pecar con mi lengua;
\par Guardaré mi boca con freno,
\par En tanto que el impío esté delante de mí.
\par 2 Enmudecí con silencio, me callé aun respecto de lo bueno;
\par Y se agravó mi dolor.
\par 3 Se enardeció mi corazón dentro de mí;
\par En mi meditación se encendió fuego,
\par Y así proferí con mi lengua:
\par 4 Hazme saber, Jehová, mi fin,
\par Y cuánta sea la medida de mis días;
\par Sepa yo cuán frágil soy.
\par 5 He aquí, diste a mis días término corto,
\par Y mi edad es como nada delante de ti;
\par Ciertamente es completa vanidad todo hombre que vive. Selah
\par 6 Ciertamente como una sombra es el hombre;
\par Ciertamente en vano se afana;
\par Amontona riquezas, y no sabe quién las recogerá.
\par 7 Y ahora, Señor, ¿qué esperaré?
\par Mi esperanza está en ti.
\par 8 Líbrame de todas mis transgresiones;
\par No me pongas por escarnio del insensato.
\par 9 Enmudecí, no abrí mi boca,
\par Porque tú lo hiciste.
\par 10 Quita de sobre mí tu plaga;
\par Estoy consumido bajo los golpes de tu mano.
\par 11 Con castigos por el pecado corriges al hombre,
\par Y deshaces como polilla lo más estimado de él;
\par Ciertamente vanidad es todo hombre. Selah
\par 12 Oye mi oración, oh Jehová, y escucha mi clamor.
\par No calles ante mis lágrimas;
\par Porque forastero soy para ti,
\par Y advenedizo, como todos mis padres.
\par 13 Déjame, y tomaré fuerzas,
\par Antes que vaya y perezca.

\chapter{40}

\section*{Alabanza por la liberación divina}

\par Al músico principal. Salmo de David.

\par 1 Pacientemente esperé a Jehová,
\par Y se inclinó a mí, y oyó mi clamor.
\par 2 Y me hizo sacar del pozo de la desesperación, del lodo cenagoso;
\par Puso mis pies sobre peña, y enderezó mis pasos.
\par 3 Puso luego en mi boca cántico nuevo, alabanza a nuestro Dios.
\par Verán esto muchos, y temerán,
\par Y confiarán en Jehová.
\par 4 Bienaventurado el hombre que puso en Jehová su confianza,
\par Y no mira a los soberbios, ni a los que se desvían tras la mentira.
\par 5 Has aumentado, oh Jehová Dios mío, tus maravillas;
\par Y tus pensamientos para con nosotros,
\par No es posible contarlos ante ti.
\par Si yo anunciare y hablare de ellos,
\par No pueden ser enumerados.
\par 6 Sacrificio y ofrenda no te agrada;
\par Has abierto mis oídos;
\par Holocausto y expiación no has demandado.
\par 7 Entonces dije: He aquí, vengo;
\par En el rollo del libro está escrito de mí;
\par 8 El hacer tu voluntad, Dios mío, me ha agradado,
\par Y tu ley está en medio de mi corazón.
\par 9 He anunciado justicia en grande congregación;
\par He aquí, no refrené mis labios,
\par Jehová, tú lo sabes.
\par 10 No encubrí tu justicia dentro de mi corazón;
\par He publicado tu fidelidad y tu salvación;
\par No oculté tu misericordia y tu verdad en grande asamblea.
\par 11 Jehová, no retengas de mí tus misericordias;
\par Tu misericordia y tu verdad me guarden siempre.
\par 12 Porque me han rodeado males sin número;
\par Me han alcanzado mis maldades, y no puedo levantar la vista.
\par Se han aumentado más que los cabellos de mi cabeza, y mi corazón me falla.
\par 13 Quieras, oh Jehová, librarme;
\par Jehová, apresúrate a socorrerme.
\par 14 Sean avergonzados y confundidos a una
\par Los que buscan mi vida para destruirla.
\par Vuelvan atrás y avergüéncense
\par Los que mi mal desean;
\par 15 Sean asolados en pago de su afrenta
\par Los que me dicen: ¡Ea, ea!
\par 16 Gócense y alégrense en ti todos los que te buscan,
\par Y digan siempre los que aman tu salvación:
\par Jehová sea enaltecido.
\par 17 Aunque afligido yo y necesitado,
\par Jehová pensará en mí.
\par Mi ayuda y mi libertador eres tú;
\par Dios mío, no te tardes.

\chapter{41}

\section*{Oración pidiendo salud}

\par Al músico principal. Salmo de David.

\par 1 Bienaventurado el que piensa en el pobre;
\par En el día malo lo librará Jehová.
\par 2 Jehová lo guardará, y le dará vida;
\par Será bienaventurado en la tierra,
\par Y no lo entregarás a la voluntad de sus enemigos.
\par 3 Jehová lo sustentará sobre el lecho del dolor;
\par Mullirás toda su cama en su enfermedad.
\par 4 Yo dije: Jehová, ten misericordia de mí;
\par Sana mi alma, porque contra ti he pecado.
\par 5 Mis enemigos dicen mal de mí, preguntando:
\par ¿Cuándo morirá, y perecerá su nombre?
\par 6 Y si vienen a verme, hablan mentira;
\par Su corazón recoge para sí iniquidad,
\par Y al salir fuera la divulgan.
\par 7 Reunidos murmuran contra mí todos los que me aborrecen;
\par Contra mí piensan mal, diciendo de mí:
\par 8 Cosa pestilencial se ha apoderado de él;
\par Y el que cayó en cama no volverá a levantarse.
\par 9 Aun el hombre de mi paz, en quien yo confiaba, el que de mi pan comía,
\par Alzó contra mí el calcañar.
\par 10 Mas tú, Jehová, ten misericordia de mí, y hazme levantar,
\par Y les daré el pago.
\par 11 En esto conoceré que te he agradado,
\par Que mi enemigo no se huelgue de mí.
\par 12 En cuanto a mí, en mi integridad me has sustentado,
\par Y me has hecho estar delante de ti para siempre.
\par 13 Bendito sea Jehová, el Dios de Israel,
\par Por los siglos de los siglos.
\par Amén y Amén.



\par LIBRO II

\chapter{42}

\section*{Mi alma tiene sed de Dios}

\par Al músico principal. Masquil de los hijos de Coré.

\par 1 Como el ciervo brama por las corrientes de las aguas,
\par Así clama por ti, oh Dios, el alma mía.
\par 2 Mi alma tiene sed de Dios, del Dios vivo;
\par ¿Cuándo vendré, y me presentaré delante de Dios?
\par 3 Fueron mis lágrimas mi pan de día y de noche,
\par Mientras me dicen todos los días: ¿Dónde está tu Dios?
\par 4 Me acuerdo de estas cosas, y derramo mi alma dentro de mí;
\par De cómo yo fui con la multitud, y la conduje hasta la casa de Dios,
\par Entre voces de alegría y de alabanza del pueblo en fiesta.
\par 5 ¿Por qué te abates, oh alma mía,
\par Y te turbas dentro de mí?
\par Espera en Dios; porque aún he de alabarle,
\par Salvación mía y Dios mío.
\par 6 Dios mío, mi alma está abatida en mí;
\par Me acordaré, por tanto, de ti desde la tierra del Jordán,
\par Y de los hermonitas, desde el monte de Mizar.
\par 7 Un abismo llama a otro a la voz de tus cascadas;
\par Todas tus ondas y tus olas han pasado sobre mí.
\par 8 Pero de día mandará Jehová su misericordia,
\par Y de noche su cántico estará conmigo,
\par Y mi oración al Dios de mi vida.
\par 9 Diré a Dios: Roca mía, ¿por qué te has olvidado de mí?
\par ¿Por qué andaré yo enlutado por la opresión del enemigo?
\par 10 Como quien hiere mis huesos, mis enemigos me afrentan,
\par Diciéndome cada día: ¿Dónde está tu Dios?
\par 11 ¿Por qué te abates, oh alma mía,
\par Y por qué te turbas dentro de mí?
\par Espera en Dios; porque aún he de alabarle,
\par Salvación mía y Dios mío.

\chapter{43}

\section*{Plegaria pidiendo vindicación y liberación}

\par 1 Júzgame, oh Dios, y defiende mi causa;
\par Líbrame de gente impía, y del hombre engañoso e inicuo.
\par 2 Pues que tú eres el Dios de mi fortaleza, ¿por qué me has desechado?
\par ¿Por qué andaré enlutado por la opresión del enemigo?
\par 3 Envía tu luz y tu verdad; éstas me guiarán;
\par Me conducirán a tu santo monte,
\par Y a tus moradas.
\par 4 Entraré al altar de Dios,
\par Al Dios de mi alegría y de mi gozo;
\par Y te alabaré con arpa, oh Dios, Dios mío.
\par 5 ¿Por qué te abates, oh alma mía,
\par Y por qué te turbas dentro de mí?
\par Espera en Dios; porque aún he de alabarle,
\par Salvación mía y Dios mío.

\chapter{44}

\section*{Liberaciones pasadas y pruebas presentes}

\par Al músico principal. Masquil de los hijos de Coré.

\par 1 Oh Dios, con nuestros oídos hemos oído, nuestros padres nos han contado,
\par La obra que hiciste en sus días, en los tiempos antiguos.
\par 2 Tú con tu mano echaste las naciones, y los plantaste a ellos;
\par Afligiste a los pueblos, y los arrojaste.
\par 3 Porque no se apoderaron de la tierra por su espada,
\par Ni su brazo los libró;
\par Sino tu diestra, y tu brazo, y la luz de tu rostro,
\par Porque te complaciste en ellos.
\par 4 Tú, oh Dios, eres mi rey;
\par Manda salvación a Jacob.
\par 5 Por medio de ti sacudiremos a nuestros enemigos;
\par En tu nombre hollaremos a nuestros adversarios.
\par 6 Porque no confiaré en mi arco,
\par Ni mi espada me salvará;
\par 7 Pues tú nos has guardado de nuestros enemigos,
\par Y has avergonzado a los que nos aborrecían.
\par 8 En Dios nos gloriaremos todo el tiempo,
\par Y para siempre alabaremos tu nombre. Selah
\par 9 Pero nos has desechado, y nos has hecho avergonzar;
\par Y no sales con nuestros ejércitos.
\par 10 Nos hiciste retroceder delante del enemigo,
\par Y nos saquean para sí los que nos aborrecen.
\par 11 Nos entregas como ovejas al matadero,
\par Y nos has esparcido entre las naciones.
\par 12 Has vendido a tu pueblo de balde;
\par No exigiste ningún precio.
\par 13 Nos pones por afrenta de nuestros vecinos,
\par Por escarnio y por burla de los que nos rodean.
\par 14 Nos pusiste por proverbio entre las naciones;
\par Todos al vernos menean la cabeza.
\par 15 Cada día mi vergüenza está delante de mí,
\par Y la confusión de mi rostro me cubre,
\par 16 Por la voz del que me vitupera y deshonra,
\par Por razón del enemigo y del vengativo.
\par 17 Todo esto nos ha venido, y no nos hemos olvidado de ti,
\par Y no hemos faltado a tu pacto.
\par 18 No se ha vuelto atrás nuestro corazón,
\par Ni se han apartado de tus caminos nuestros pasos,
\par 19 Para que nos quebrantases en el lugar de chacales,
\par Y nos cubrieses con sombra de muerte.
\par 20 Si nos hubiésemos olvidado del nombre de nuestro Dios,
\par O alzado nuestras manos a dios ajeno,
\par 21 ¿No demandaría Dios esto?
\par Porque él conoce los secretos del corazón.
\par 22 Pero por causa de ti nos matan cada día;
\par Somos contados como ovejas para el matadero.
\par 23 Despierta; ¿por qué duermes, Señor?
\par Despierta, no te alejes para siempre.
\par 24 ¿Por qué escondes tu rostro,
\par Y te olvidas de nuestra aflicción, y de la opresión nuestra?
\par 25 Porque nuestra alma está agobiada hasta el polvo,
\par Y nuestro cuerpo está postrado hasta la tierra.
\par 26 Levántate para ayudarnos,
\par Y redímenos por causa de tu misericordia.

\chapter{45}

\section*{Cántico de las bodas del rey}

\par Al músico principal; sobre Lirios. Masquil de los hijos de Coré. Canción de amores.

\par 1 Rebosa mi corazón palabra buena;
\par Dirijo al rey mi canto;
\par Mi lengua es pluma de escribiente muy ligero.
\par 2 Eres el más hermoso de los hijos de los hombres;
\par La gracia se derramó en tus labios;
\par Por tanto, Dios te ha bendecido para siempre.
\par 3 Ciñe tu espada sobre el muslo, oh valiente,
\par Con tu gloria y con tu majestad.
\par 4 En tu gloria sé prosperado;
\par Cabalga sobre palabra de verdad, de humildad y de justicia,
\par Y tu diestra te enseñará cosas terribles.
\par 5 Tus saetas agudas,
\par Con que caerán pueblos debajo de ti,
\par Penetrarán en el corazón de los enemigos del rey.
\par 6 Tu trono, oh Dios, es eterno y para siempre;
\par Cetro de justicia es el cetro de tu reino.
\par 7 Has amado la justicia y aborrecido la maldad;
\par Por tanto, te ungió Dios, el Dios tuyo,
\par Con óleo de alegría más que a tus compañeros.
\par 8 Mirra, áloe y casia exhalan todos tus vestidos;
\par Desde palacios de marfil te recrean.
\par 9 Hijas de reyes están entre tus ilustres;
\par Está la reina a tu diestra con oro de Ofir.
\par 10 Oye, hija, y mira, e inclina tu oído;
\par Olvida tu pueblo, y la casa de tu padre;
\par 11 Y deseará el rey tu hermosura;
\par E inclínate a él, porque él es tu señor.
\par 12 Y las hijas de Tiro vendrán con presentes;
\par Implorarán tu favor los ricos del pueblo.
\par 13 Toda gloriosa es la hija del rey en su morada;
\par De brocado de oro es su vestido.
\par 14 Con vestidos bordados será llevada al rey;
\par Vírgenes irán en pos de ella,
\par Compañeras suyas serán traídas a ti.
\par 15 Serán traídas con alegría y gozo;
\par Entrarán en el palacio del rey.
\par 16 En lugar de tus padres serán tus hijos,
\par A quienes harás príncipes en toda la tierra.
\par 17 Haré perpetua la memoria de tu nombre en todas las generaciones,
\par Por lo cual te alabarán los pueblos eternamente y para siempre.

\chapter{46}

\section*{Dios es nuestro amparo y fortaleza}

\par Al músico principal; de los hijos de Coré. Salmo sobre Alamot.

\par 1 Dios es nuestro amparo y fortaleza,
\par Nuestro pronto auxilio en las tribulaciones.
\par 2 Por tanto, no temeremos, aunque la tierra sea removida,
\par Y se traspasen los montes al corazón del mar;
\par 3 Aunque bramen y se turben sus aguas,
\par Y tiemblen los montes a causa de su braveza. Selah
\par 4 Del río sus corrientes alegran la ciudad de Dios,
\par El santuario de las moradas del Altísimo.
\par 5 Dios está en medio de ella; no será conmovida.
\par Dios la ayudará al clarear la mañana.
\par 6 Bramaron las naciones, titubearon los reinos;
\par Dio él su voz, se derritió la tierra.
\par 7 Jehová de los ejércitos está con nosotros;
\par Nuestro refugio es el Dios de Jacob. Selah
\par 8 Venid, ved las obras de Jehová,
\par Que ha puesto asolamientos en la tierra.
\par 9 Que hace cesar las guerras hasta los fines de la tierra.
\par Que quiebra el arco, corta la lanza,
\par Y quema los carros en el fuego.
\par 10 Estad quietos, y conoced que yo soy Dios;
\par Seré exaltado entre las naciones; enaltecido seré en la tierra.
\par 11 Jehová de los ejércitos está con nosotros;
\par Nuestro refugio es el Dios de Jacob. Selah

\chapter{47}

\section*{Dios, el Rey de toda la tierra}

\par Al músico principal. Salmo de los hijos de Coré.

\par 1 Pueblos todos, batid las manos;
\par Aclamad a Dios con voz de júbilo.
\par 2 Porque Jehová el Altísimo es temible;
\par Rey grande sobre toda la tierra.
\par 3 El someterá a los pueblos debajo de nosotros,
\par Y a las naciones debajo de nuestros pies.
\par 4 El nos elegirá nuestras heredades;
\par La hermosura de Jacob, al cual amó. Selah
\par 5 Subió Dios con júbilo,
\par Jehová con sonido de trompeta.
\par 6 Cantad a Dios, cantad;
\par Cantad a nuestro Rey, cantad;
\par 7 Porque Dios es el Rey de toda la tierra;
\par Cantad con inteligencia.
\par 8 Reinó Dios sobre las naciones;
\par Se sentó Dios sobre su santo trono.
\par 9 Los príncipes de los pueblos se reunieron
\par Como pueblo del Dios de Abraham;
\par 10 Porque de Dios son los escudos de la tierra;
\par El es muy exaltado.

\chapter{48}

\section*{Hermosura y gloria de Sion}

\par Cántico. Salmo de los hijos de Coré.

\par 1 Grande es Jehová, y digno de ser en gran manera alabado
\par En la ciudad de nuestro Dios, en su monte santo.
\par 2 Hermosa provincia, el gozo de toda la tierra,
\par Es el monte de Sion, a los lados del norte,
\par La ciudad del gran Rey.
\par 3 En sus palacios Dios es conocido por refugio.
\par 4 Porque he aquí los reyes de la tierra se reunieron;
\par Pasaron todos.
\par 5 Y viéndola ellos así, se maravillaron,
\par Se turbaron, se apresuraron a huir.
\par 6 Les tomó allí temblor;
\par Dolor como de mujer que da a luz.
\par 7 Con viento solano
\par Quiebras tú las naves de Tarsis.
\par 8 Como lo oímos, así lo hemos visto
\par En la ciudad de Jehová de los ejércitos, en la ciudad de nuestro Dios;
\par La afirmará Dios para siempre. Selah
\par 9 Nos acordamos de tu misericordia, oh Dios,
\par En medio de tu templo.
\par 10 Conforme a tu nombre, oh Dios,
\par Así es tu loor hasta los fines de la tierra;
\par De justicia está llena tu diestra.
\par 11 Se alegrará el monte de Sion;
\par Se gozarán las hijas de Judá
\par Por tus juicios.
\par 12 Andad alrededor de Sion, y rodeadla;
\par Contad sus torres.
\par 13 Considerad atentamente su antemuro,
\par Mirad sus palacios;
\par Para que lo contéis a la generación venidera.
\par 14 Porque este Dios es Dios nuestro eternamente y para siempre;
\par El nos guiará aun más allá de la muerte.

\chapter{49}

\section*{La insensatez de confiar en las riquezas}

\par Al músico principal. Salmo de los hijos de Coré.

\par 1 Oíd esto, pueblos todos;
\par Escuchad, habitantes todos del mundo,
\par 2 Así los plebeyos como los nobles,
\par El rico y el pobre juntamente.
\par 3 Mi boca hablará sabiduría,
\par Y el pensamiento de mi corazón inteligencia.
\par 4 Inclinaré al proverbio mi oído;
\par Declararé con el arpa mi enigma.
\par 5 ¿Por qué he de temer en los días de adversidad,
\par Cuando la iniquidad de mis opresores me rodeare?
\par 6 Los que confían en sus bienes,
\par Y de la muchedumbre de sus riquezas se jactan,
\par 7 Ninguno de ellos podrá en manera alguna redimir al hermano,
\par Ni dar a Dios su rescate
\par 8 (Porque la redención de su vida es de gran precio,
\par Y no se logrará jamás),
\par 9 Para que viva en adelante para siempre,
\par Y nunca vea corrupción.
\par 10 Pues verá que aun los sabios mueren;
\par Que perecen del mismo modo que el insensato y el necio,
\par Y dejan a otros sus riquezas.
\par 11 Su íntimo pensamiento es que sus casas serán eternas,
\par Y sus habitaciones para generación y generación;
\par Dan sus nombres a sus tierras.
\par 12 Mas el hombre no permanecerá en honra;
\par Es semejante a las bestias que perecen.
\par 13 Este su camino es locura;
\par Con todo, sus descendientes se complacen en el dicho de ellos. Selah
\par 14 Como a rebaños que son conducidos al Seol,
\par La muerte los pastoreará,
\par Y los rectos se enseñorearán de ellos por la mañana;
\par Se consumirá su buen parecer, y el Seol será su morada.
\par 15 Pero Dios redimirá mi vida del poder del Seol,
\par Porque él me tomará consigo. Selah
\par 16 No temas cuando se enriquece alguno,
\par Cuando aumenta la gloria de su casa;
\par 17 Porque cuando muera no llevará nada,
\par Ni descenderá tras él su gloria.
\par 18 Aunque mientras viva, llame dichosa a su alma,
\par Y sea loado cuando prospere,
\par 19 Entrará en la generación de sus padres,
\par Y nunca más verá la luz.
\par 20 El hombre que está en honra y no entiende,
\par Semejante es a las bestias que perecen.

\chapter{50}

\section*{Dios juzgará al mundo}

\par Salmo de Asaf.

\par 1 El Dios de dioses, Jehová, ha hablado, y convocado la tierra,
\par Desde el nacimiento del sol hasta donde se pone.
\par 2 De Sion, perfección de hermosura,
\par Dios ha resplandecido.
\par 3 Vendrá nuestro Dios, y no callará;
\par Fuego consumirá delante de él,
\par Y tempestad poderosa le rodeará.
\par 4 Convocará a los cielos de arriba,
\par Y a la tierra, para juzgar a su pueblo.
\par 5 Juntadme mis santos,
\par Los que hicieron conmigo pacto con sacrificio.
\par 6 Y los cielos declararán su justicia,
\par Porque Dios es el juez. Selah
\par 7 Oye, pueblo mío, y hablaré;
\par Escucha, Israel, y testificaré contra ti:
\par Yo soy Dios, el Dios tuyo.
\par 8 No te reprenderé por tus sacrificios,
\par Ni por tus holocaustos, que están continuamente delante de mí.
\par 9 No tomaré de tu casa becerros,
\par Ni machos cabríos de tus apriscos.
\par 10 Porque mía es toda bestia del bosque,
\par Y los millares de animales en los collados.
\par 11 Conozco a todas las aves de los montes,
\par Y todo lo que se mueve en los campos me pertenece.
\par 12 Si yo tuviese hambre, no te lo diría a ti;
\par Porque mío es el mundo y su plenitud.
\par 13 ¿He de comer yo carne de toros,
\par O de beber sangre de machos cabríos?
\par 14 Sacrifica a Dios alabanza,
\par Y paga tus votos al Altísimo;
\par 15 E invócame en el día de la angustia;
\par Te libraré, y tú me honrarás.
\par 16 Pero al malo dijo Dios:
\par ¿Qué tienes tú que hablar de mis leyes,
\par Y que tomar mi pacto en tu boca?
\par 17 Pues tú aborreces la corrección,
\par Y echas a tu espalda mis palabras.
\par 18 Si veías al ladrón, tú corrías con él,
\par Y con los adúlteros era tu parte.
\par 19 Tu boca metías en mal,
\par Y tu lengua componía engaño.
\par 20 Tomabas asiento, y hablabas contra tu hermano;
\par Contra el hijo de tu madre ponías infamia.
\par 21 Estas cosas hiciste, y yo he callado;
\par Pensabas que de cierto sería yo como tú;
\par Pero te reprenderé, y las pondré delante de tus ojos.
\par 22 Entended ahora esto, los que os olvidáis de Dios,
\par No sea que os despedace, y no haya quien os libre.
\par 23 El que sacrifica alabanza me honrará;
\par Y al que ordenare su camino,
\par Le mostraré la salvación de Dios.

\chapter{51}

\section*{Arrepentimiento, y plegaria pidiendo purificación}

\par Al músico principal. Salmo de David, cuando después que se llegó a Betsabé, vino a él Natán el profeta.

\par 1 Ten piedad de mí, oh Dios, conforme a tu misericordia;
\par Conforme a la multitud de tus piedades borra mis rebeliones.
\par 2 Lávame más y más de mi maldad,
\par Y límpiame de mi pecado.
\par 3 Porque yo reconozco mis rebeliones,
\par Y mi pecado está siempre delante de mí.
\par 4 Contra ti, contra ti solo he pecado,
\par Y he hecho lo malo delante de tus ojos;
\par Para que seas reconocido justo en tu palabra,
\par Y tenido por puro en tu juicio.
\par 5 He aquí, en maldad he sido formado,
\par Y en pecado me concibió mi madre.
\par 6 He aquí, tú amas la verdad en lo íntimo,
\par Y en lo secreto me has hecho comprender sabiduría.
\par 7 Purifícame con hisopo, y seré limpio;
\par Lávame, y seré más blanco que la nieve.
\par 8 Hazme oír gozo y alegría,
\par Y se recrearán los huesos que has abatido.
\par 9 Esconde tu rostro de mis pecados,
\par Y borra todas mis maldades.
\par 10 Crea en mí, oh Dios, un corazón limpio,
\par Y renueva un espíritu recto dentro de mí.
\par 11 No me eches de delante de ti,
\par Y no quites de mí tu santo Espíritu.
\par 12 Vuélveme el gozo de tu salvación,
\par Y espíritu noble me sustente.
\par 13 Entonces enseñaré a los transgresores tus caminos,
\par Y los pecadores se convertirán a ti.
\par 14 Líbrame de homicidios, oh Dios, Dios de mi salvación;
\par Cantará mi lengua tu justicia.
\par 15 Señor, abre mis labios,
\par Y publicará mi boca tu alabanza.
\par 16 Porque no quieres sacrificio, que yo lo daría;
\par No quieres holocausto.
\par 17 Los sacrificios de Dios son el espíritu quebrantado;
\par Al corazón contrito y humillado no despreciarás tú, oh Dios.
\par 18 Haz bien con tu benevolencia a Sion;
\par Edifica los muros de Jerusalén.
\par 19 Entonces te agradarán los sacrificios de justicia,
\par el holocausto u ofrenda del todo quemada;
\par Entonces ofrecerán becerros sobre tu altar.

\chapter{52}

\section*{Futilidad de la jactancia del malo}

\par Al músico principal. Masquil de David, cuando vino Doeg edomita y dio cuenta a Saúl diciéndole: David ha venido a casa de Ahimelec.

\par 1 ¿Por qué te jactas de maldad, oh poderoso?
\par La misericordia de Dios es continua.
\par 2 Agravios maquina tu lengua;
\par Como navaja afilada hace engaño.
\par 3 Amaste el mal más que el bien,
\par La mentira más que la verdad. Selah
\par 4 Has amado toda suerte de palabras perniciosas,
\par Engañosa lengua.
\par 5 Por tanto, Dios te destruirá para siempre;
\par Te asolará y te arrancará de tu morada,
\par Y te desarraigará de la tierra de los vivientes. Selah
\par 6 Verán los justos, y temerán;
\par Se reirán de él, diciendo:
\par 7 He aquí el hombre que no puso a Dios por su fortaleza,
\par Sino que confió en la multitud de sus riquezas,
\par Y se mantuvo en su maldad.
\par 8 Pero yo estoy como olivo verde en la casa de Dios;
\par En la misericordia de Dios confío eternamente y para siempre.
\par 9 Te alabaré para siempre, porque lo has hecho así;
\par Y esperaré en tu nombre, porque es bueno, delante de tus santos.

\chapter{53}

\section*{Insensatez y maldad de los hombres}

\par Al músico principal; sobre Mahalat. Masquil de David.

\par 1 Dice el necio en su corazón: No hay Dios.
\par Se han corrompido, e hicieron abominable maldad;
\par No hay quien haga bien.
\par 2 Dios desde los cielos miró sobre los hijos de los hombres,
\par Para ver si había algún entendido
\par Que buscara a Dios.
\par 3 Cada uno se había vuelto atrás; todos se habían corrompido;
\par No hay quien haga lo bueno, no hay ni aun uno.
\par 4 ¿No tienen conocimiento todos los que hacen iniquidad,
\par Que devoran a mi pueblo como si comiesen pan,
\par Y a Dios no invocan?
\par 5 Allí se sobresaltaron de pavor donde no había miedo,
\par Porque Dios ha esparcido los huesos del que puso asedio contra ti;
\par Los avergonzaste, porque Dios los desechó.
\par 6 ¡Oh, si saliera de Sion la salvación de Israel!
\par Cuando Dios hiciere volver de la cautividad a su pueblo,
\par Se gozará Jacob, y se alegrará Israel.

\chapter{54}

\section*{Plegaria pidiendo protección contra los enemigos}

\par Al músico principal; en Neginot. Masquil de David, cuando vinieron los zifeos y dijeron a Saúl: ¿No está David escondido en nuestra tierra?

\par 1 Oh Dios, sálvame por tu nombre,
\par Y con tu poder defiéndeme.
\par 2 Oh Dios, oye mi oración;
\par Escucha las razones de mi boca.
\par 3 Porque extraños se han levantado contra mí,
\par Y hombres violentos buscan mi vida;
\par No han puesto a Dios delante de sí. Selah
\par 4 He aquí, Dios es el que me ayuda;
\par El Señor está con los que sostienen mi vida.
\par 5 El devolverá el mal a mis enemigos;
\par Córtalos por tu verdad.
\par 6 Voluntariamente sacrificaré a ti;
\par Alabaré tu nombre, oh Jehová, porque es bueno.
\par 7 Porque él me ha librado de toda angustia,
\par Y mis ojos han visto la ruina de mis enemigos.

\chapter{55}

\section*{Plegaria pidiendo la destrucción de enemigos traicioneros}

\par Al músico principal; en Neginot. Masquil de David.

\par 1 Escucha, oh Dios, mi oración,
\par Y no te escondas de mi súplica.
\par 2 Está atento, y respóndeme;
\par Clamo en mi oración, y me conmuevo,
\par 3 A causa de la voz del enemigo,
\par Por la opresión del impío;
\par Porque sobre mí echaron iniquidad,
\par Y con furor me persiguen.
\par 4 Mi corazón está dolorido dentro de mí,
\par Y terrores de muerte sobre mí han caído.
\par 5 Temor y temblor vinieron sobre mí,
\par Y terror me ha cubierto.
\par 6 Y dije: ¡Quién me diese alas como de paloma!
\par Volaría yo, y descansaría.
\par 7 Ciertamente huiría lejos;
\par Moraría en el desierto. Selah
\par 8 Me apresuraría a escapar
\par Del viento borrascoso, de la tempestad.
\par 9 Destrúyelos, oh Señor; confunde la lengua de ellos;
\par Porque he visto violencia y rencilla en la ciudad.
\par 10 Día y noche la rodean sobre sus muros,
\par E iniquidad y trabajo hay en medio de ella.
\par 11 Maldad hay en medio de ella,
\par Y el fraude y el engaño no se apartan de sus plazas.
\par 12 Porque no me afrentó un enemigo,
\par Lo cual habría soportado;
\par Ni se alzó contra mí el que me aborrecía,
\par Porque me hubiera ocultado de él;
\par 13 Sino tú, hombre, al parecer íntimo mío,
\par Mi guía, y mi familiar;
\par 14 Que juntos comunicábamos dulcemente los secretos,
\par Y andábamos en amistad en la casa de Dios.
\par 15 Que la muerte les sorprenda;
\par Desciendan vivos al Seol,
\par Porque hay maldades en sus moradas, en medio de ellos.
\par 16 En cuanto a mí, a Dios clamaré;
\par Y Jehová me salvará.
\par 17 Tarde y mañana y a mediodía oraré y clamaré,
\par Y él oirá mi voz.
\par 18 El redimirá en paz mi alma de la guerra contra mí,
\par Aunque contra mí haya muchos.
\par 19 Dios oirá, y los quebrantará luego,
\par El que permanece desde la antigüedad;
\par Por cuanto no cambian,
\par Ni temen a Dios. Selah
\par 20 Extendió el inicuo sus manos contra los que estaban en paz con él;
\par Violó su pacto.
\par 21 Los dichos de su boca son más blandos que mantequilla,
\par Pero guerra hay en su corazón;
\par Suaviza sus palabras más que el aceite,
\par Mas ellas son espadas desnudas.
\par 22 Echa sobre Jehová tu carga, y él te sustentará;
\par No dejará para siempre caído al justo.
\par 23 Mas tú, oh Dios, harás descender aquéllos al pozo de perdición.
\par Los hombres sanguinarios y engañadores no llegarán a la mitad de sus días;
\par Pero yo en ti confiaré.

\chapter{56}

\section*{Oración de confianza}

\par Al músico principal; sobre La paloma silenciosa en paraje muy distante. Mictam de David, cuando los filisteos le prendieron en Gat.  

\par 1 Ten misericordia de mí, oh Dios, porque me devoraría el hombre;
\par Me oprime combatiéndome cada día.
\par 2 Todo el día mis enemigos me pisotean;
\par Porque muchos son los que pelean contra mí con soberbia.
\par 3 En el día que temo,
\par Yo en ti confío.
\par 4 En Dios alabaré su palabra;
\par En Dios he confiado; no temeré;
\par ¿Qué puede hacerme el hombre?
\par 5 Todos los días ellos pervierten mi causa;
\par Contra mí son todos sus pensamientos para mal.
\par 6 Se reúnen, se esconden,
\par Miran atentamente mis pasos,
\par Como quienes acechan a mi alma.
\par 7 Pésalos según su iniquidad, oh Dios,
\par Y derriba en tu furor a los pueblos.
\par 8 Mis huidas tú has contado;
\par Pon mis lágrimas en tu redoma;
\par ¿No están ellas en tu libro?
\par 9 Serán luego vueltos atrás mis enemigos, el día en que yo clamare;
\par Esto sé, que Dios está por mí.
\par 10 En Dios alabaré su palabra;
\par En Jehová su palabra alabaré.
\par 11 En Dios he confiado; no temeré;
\par ¿Qué puede hacerme el hombre?
\par 12 Sobre mí, oh Dios, están tus votos;
\par Te tributaré alabanzas.
\par 13 Porque has librado mi alma de la muerte,
\par Y mis pies de caída,
\par Para que ande delante de Dios
\par En la luz de los que viven.

\chapter{57}

\section*{Plegaria pidiendo ser librado de los perseguidores}

\par Al músico principal; sobre No destruyas. Mictam de David, cuando huyó de delante de Saúl a la cueva.

\par 1 Ten misericordia de mí, oh Dios, ten misericordia de mí;
\par Porque en ti ha confiado mi alma,
\par Y en la sombra de tus alas me ampararé
\par Hasta que pasen los quebrantos.
\par 2 Clamaré al Dios Altísimo,
\par Al Dios que me favorece.
\par 3 El enviará desde los cielos, y me salvará
\par De la infamia del que me acosa; Selah
\par Dios enviará su misericordia y su verdad.
\par 4 Mi vida está entre leones;
\par Estoy echado entre hijos de hombres que vomitan llamas;
\par Sus dientes son lanzas y saetas,
\par Y su lengua espada aguda.
\par 5 Exaltado seas sobre los cielos, oh Dios;
\par Sobre toda la tierra sea tu gloria.
\par 6 Red han armado a mis pasos;
\par Se ha abatido mi alma;
\par Hoyo han cavado delante de mí;
\par En medio de él han caído ellos mismos. Selah
\par 7 Pronto está mi corazón, oh Dios, mi corazón está dispuesto;
\par Cantaré, y trovaré salmos.
\par 8 Despierta, alma mía; despierta, salterio y arpa;
\par Me levantaré de mañana.
\par 9 Te alabaré entre los pueblos, oh Señor;
\par Cantaré de ti entre las naciones.
\par 10 Porque grande es hasta los cielos tu misericordia,
\par Y hasta las nubes tu verdad.
\par 11 Exaltado seas sobre los cielos, oh Dios;
\par Sobre toda la tierra sea tu gloria.

\chapter{58}

\section*{Plegaria pidiendo el castigo de los malos}

\par Al músico principal; sobre No destruyas. Mictam de David.

\par 1 Oh congregación, ¿pronunciáis en verdad justicia?
\par ¿Juzgáis rectamente, hijos de los hombres?
\par 2 Antes en el corazón maquináis iniquidades;
\par Hacéis pesar la violencia de vuestras manos en la tierra.
\par 3 Se apartaron los impíos desde la matriz;
\par Se descarriaron hablando mentira desde que nacieron.
\par 4 Veneno tienen como veneno de serpiente;
\par Son como el áspid sordo que cierra su oído,
\par 5 Que no oye la voz de los que encantan,
\par Por más hábil que el encantador sea.
\par 6 Oh Dios, quiebra sus dientes en sus bocas;
\par Quiebra, oh Jehová, las muelas de los leoncillos.
\par 7 Sean disipados como aguas que corren;
\par Cuando disparen sus saetas, sean hechas pedazos.
\par 8 Pasen ellos como el caracol que se deslíe;
\par Como el que nace muerto, no vean el sol.
\par 9 Antes que vuestras ollas sientan la llama de los espinos,
\par Así vivos, así airados, los arrebatará él con tempestad.
\par 10 Se alegrará el justo cuando viere la venganza;
\par Sus pies lavará en la sangre del impío.
\par 11 Entonces dirá el hombre: Ciertamente hay galardón para el justo;
\par Ciertamente hay Dios que juzga en la tierra.

\chapter{59}

\section*{Oración pidiendo ser librado de los enemigos}

\par Al músico principal; sobre No destruyas. Mictam de David, cuando envió Saúl, y vigilaron la casa para matarlo.

\par 1 Líbrame de mis enemigos, oh Dios mío;
\par Ponme a salvo de los que se levantan contra mí.
\par 2 Líbrame de los que cometen iniquidad,
\par Y sálvame de hombres sanguinarios.
\par 3 Porque he aquí están acechando mi vida;
\par Se han juntado contra mí poderosos.
\par No por falta mía, ni pecado mío, oh Jehová;
\par 4 Sin delito mío corren y se aperciben.
\par Despierta para venir a mi encuentro, y mira.
\par 5 Y tú, Jehová Dios de los ejércitos, Dios de Israel,
\par Despierta para castigar a todas las naciones;
\par No tengas misericordia de todos los que se rebelan con iniquidad. Selah
\par 6 Volverán a la tarde, ladrarán como perros,
\par Y rodearán la ciudad.
\par 7 He aquí proferirán con su boca;
\par Espadas hay en sus labios,
\par Porque dicen: ¿Quién oye?
\par 8 Mas tú, Jehová, te reirás de ellos;
\par Te burlarás de todas las naciones.
\par 9 A causa del poder del enemigo esperaré en ti,
\par Porque Dios es mi defensa.
\par 10 El Dios de mi misericordia irá delante de mí;
\par Dios hará que vea en mis enemigos mi deseo.
\par 11 No los mates, para que mi pueblo no olvide;
\par Dispérsalos con tu poder, y abátelos,
\par Oh Jehová, escudo nuestro.
\par 12 Por el pecado de su boca, por la palabra de sus labios,
\par Sean ellos presos en su soberbia,
\par Y por la maldición y mentira que profieren.
\par 13 Acábalos con furor, acábalos, para que no sean;
\par Y sépase que Dios gobierna en Jacob
\par Hasta los fines de la tierra. Selah
\par 14 Vuelvan, pues, a la tarde, y ladren como perros,
\par Y rodeen la ciudad.
\par 15 Anden ellos errantes para hallar qué comer;
\par Y si no se sacian, pasen la noche quejándose.
\par 16 Pero yo cantaré de tu poder,
\par Y alabaré de mañana tu misericordia;
\par Porque has sido mi amparo
\par Y refugio en el día de mi angustia.
\par 17 Fortaleza mía, a ti cantaré;
\par Porque eres, oh Dios, mi refugio, el Dios de mi misericordia.

\chapter{60}

\section*{Plegaria pidiendo ayuda contra el enemigo}

\par Al músico principal; sobre Lirios. Testimonio. Mictam de David, para enseñar, cuando tuvo guerra contra Aram-Naharaim y contra Aram de Soba, y volvió Joab, y destrozó a doce mil de Edom en el valle de la Sal.

\par 1 Oh Dios, tú nos has desechado, nos quebrantaste;
\par Te has airado; ¡vuélvete a nosotros!
\par 2 Hiciste temblar la tierra, la has hendido;
\par Sana sus roturas, porque titubea.
\par 3 Has hecho ver a tu pueblo cosas duras;
\par Nos hiciste beber vino de aturdimiento.
\par 4 Has dado a los que te temen bandera
\par Que alcen por causa de la verdad. Selah
\par 5 Para que se libren tus amados,
\par Salva con tu diestra, y óyeme.
\par 6 Dios ha dicho en su santuario: Yo me alegraré;
\par Repartiré a Siquem, y mediré el valle de Sucot.
\par 7 Mío es Galaad, y mío es Manasés;
\par Y Efraín es la fortaleza de mi cabeza;
\par Judá es mi legislador.
\par 8 Moab, vasija para lavarme;
\par Sobre Edom echaré mi calzado;
\par Me regocijaré sobre Filistea.
\par 9 ¿Quién me llevará a la ciudad fortificada?
\par ¿Quién me llevará hasta Edom?
\par 10 ¿No serás tú, oh Dios, que nos habías desechado,
\par Y no salías, oh Dios, con nuestros ejércitos?
\par 11 Danos socorro contra el enemigo,
\par Porque vana es la ayuda de los hombres.
\par 12 En Dios haremos proezas,
\par Y él hollará a nuestros enemigos.

\chapter{61}

\section*{Confianza en la protección de Dios}

\par Al músico principal; sobre Neginot. Salmo de David.

\par 1 Oye, oh Dios, mi clamor;
\par A mi oración atiende.
\par 2 Desde el cabo de la tierra clamaré a ti, cuando mi corazón desmayare.
\par Llévame a la roca que es más alta que yo,
\par 3 Porque tú has sido mi refugio,
\par Y torre fuerte delante del enemigo.
\par 4 Yo habitaré en tu tabernáculo para siempre;
\par Estaré seguro bajo la cubierta de tus alas. Selah
\par 5 Porque tú, oh Dios, has oído mis votos;
\par Me has dado la heredad de los que temen tu nombre.
\par 6 Días sobre días añadirás al rey;
\par Sus años serán como generación y generación.
\par 7 Estará para siempre delante de Dios;
\par Prepara misericordia y verdad para que lo conserven.
\par 8 Así cantaré tu nombre para siempre,
\par Pagando mis votos cada día.

\chapter{62}

\section*{Dios, el único refugio}

\par Al músico principal; a Jedutún. Salmo de David.

\par 1 En Dios solamente está acallada mi alma;
\par De él viene mi salvación.
\par 2 El solamente es mi roca y mi salvación;
\par Es mi refugio, no resbalaré mucho.
\par 3 ¿Hasta cuándo maquinaréis contra un hombre,
\par Tratando todos vosotros de aplastarle
\par Como pared desplomada y como cerca derribada?
\par 4 Solamente consultan para arrojarle de su grandeza.
\par Aman la mentira;
\par Con su boca bendicen, pero maldicen en su corazón. Selah
\par 5 Alma mía, en Dios solamente reposa,
\par Porque de él es mi esperanza.
\par 6 El solamente es mi roca y mi salvación.
\par Es mi refugio, no resbalaré.
\par 7 En Dios está mi salvación y mi gloria;
\par En Dios está mi roca fuerte, y mi refugio.
\par 8 Esperad en él en todo tiempo, oh pueblos;
\par Derramad delante de él vuestro corazón;
\par Dios es nuestro refugio. Selah
\par 9 Por cierto, vanidad son los hijos de los hombres, mentira los hijos de varón;
\par Pesándolos a todos igualmente en la balanza,
\par Serán menos que nada.
\par 10 No confiéis en la violencia,
\par Ni en la rapiña; no os envanezcáis;
\par Si se aumentan las riquezas, no pongáis el corazón en ellas.
\par 11 Una vez habló Dios;
\par Dos veces he oído esto:
\par Que de Dios es el poder,
\par 12 Y tuya, oh Señor, es la misericordia; 
\par  

\chapter{63}

\section*{Dios, satisfacción del alma}

\par Salmo de David, cuando estaba en el desierto de Judá.

\par 1 Dios, Dios mío eres tú;
\par De madrugada te buscaré;
\par Mi alma tiene sed de ti, mi carne te anhela,
\par En tierra seca y árida donde no hay aguas,
\par 2 Para ver tu poder y tu gloria,
\par Así como te he mirado en el santuario.
\par 3 Porque mejor es tu misericordia que la vida;
\par Mis labios te alabarán.
\par 4 Así te bendeciré en mi vida;
\par En tu nombre alzaré mis manos.
\par 5 Como de meollo y de grosura será saciada mi alma,
\par Y con labios de júbilo te alabará mi boca,
\par 6 Cuando me acuerde de ti en mi lecho,
\par Cuando medite en ti en las vigilias de la noche.
\par 7 Porque has sido mi socorro,
\par Y así en la sombra de tus alas me regocijaré.
\par 8 Está mi alma apegada a ti;
\par Tu diestra me ha sostenido.
\par 9 Pero los que para destrucción buscaron mi alma
\par Caerán en los sitios bajos de la tierra.
\par 10 Los destruirán a filo de espada;
\par Serán porción de los chacales.
\par 11 Pero el rey se alegrará en Dios;
\par Será alabado cualquiera que jura por él;
\par Porque la boca de los que hablan mentira será cerrada.

\chapter{64}

\section*{Plegaria pidiendo protección contra enemigos ocultos}

\par Al músico principal. Salmo de David.

\par 1 Escucha, oh Dios, la voz de mi queja;
\par Guarda mi vida del temor del enemigo.
\par 2 Escóndeme del consejo secreto de los malignos,
\par De la conspiración de los que hacen iniquidad,
\par 3 Que afilan como espada su lengua;
\par Lanzan cual saeta suya, palabra amarga,
\par 4 Para asaetear a escondidas al íntegro;
\par De repente lo asaetean, y no temen.
\par 5 Obstinados en su inicuo designio,
\par Tratan de esconder los lazos,
\par Y dicen: ¿Quién los ha de ver?
\par 6 Inquieren iniquidades, hacen una investigación exacta;
\par Y el íntimo pensamiento de cada uno de ellos, así como su corazón, es profundo.
\par 7 Mas Dios los herirá con saeta;
\par De repente serán sus plagas.
\par 8 Sus propias lenguas los harán caer;
\par Se espantarán todos los que los vean.
\par 9 Entonces temerán todos los hombres,
\par Y anunciarán la obra de Dios,
\par Y entenderán sus hechos.
\par 10 Se alegrará el justo en Jehová, y confiará en él;
\par Y se gloriarán todos los rectos de corazón.

\chapter{65}

\section*{La generosidad de Dios en la naturaleza}

\par Al músico principal. Salmo. Cántico de David.

\par 1 Tuya es la alabanza en Sion, oh Dios,
\par Y a ti se pagarán los votos.
\par 2 Tú oyes la oración;
\par A ti vendrá toda carne.
\par 3 Las iniquidades prevalecen contra mí;
\par Mas nuestras rebeliones tú las perdonarás.
\par 4 Bienaventurado el que tú escogieres y atrajeres a ti,
\par Para que habite en tus atrios;
\par Seremos saciados del bien de tu casa,
\par De tu santo templo.
\par 5 Con tremendas cosas nos responderás tú en justicia,
\par Oh Dios de nuestra salvación,
\par Esperanza de todos los términos de la tierra,
\par Y de los más remotos confines del mar.
\par 6 Tú, el que afirma los montes con su poder,
\par Ceñido de valentía;
\par 7 El que sosiega el estruendo de los mares, el estruendo de sus ondas,
\par Y el alboroto de las naciones.
\par 8 Por tanto, los habitantes de los fines de la tierra temen de tus maravillas.
\par Tú haces alegrar las salidas de la mañana y de la tarde.
\par 9 Visitas la tierra, y la riegas;
\par En gran manera la enriqueces;
\par Con el río de Dios, lleno de aguas,
\par Preparas el grano de ellos, cuando así la dispones.
\par 10 Haces que se empapen sus surcos,
\par Haces descender sus canales;
\par La ablandas con lluvias,
\par Bendices sus renuevos.
\par 11 Tú coronas el año con tus bienes,
\par Y tus nubes destilan grosura.
\par 12 Destilan sobre los pastizales del desierto,
\par Y los collados se ciñen de alegría.
\par 13 Se visten de manadas los llanos,
\par Y los valles se cubren de grano;
\par Dan voces de júbilo, y aun cantan.

\chapter{66}

\section*{Alabanza por los hechos poderosos de Dios}

\par Al músico principal. Cántico. Salmo.

\par 1 Aclamad a Dios con alegría, toda la tierra.
\par 2 Cantad la gloria de su nombre;
\par Poned gloria en su alabanza.
\par 3 Decid a Dios: ¡Cuán asombrosas son tus obras!
\par Por la grandeza de tu poder se someterán a ti tus enemigos.
\par 4 Toda la tierra te adorará,
\par Y cantará a ti;
\par Cantarán a tu nombre. Selah
\par 5 Venid, y ved las obras de Dios,
\par Temible en hechos sobre los hijos de los hombres.
\par 6 Volvió el mar en seco;
\par Por el río pasaron a pie;
\par Allí en él nos alegramos.
\par 7 El señorea con su poder para siempre;
\par Sus ojos atalayan sobre las naciones;
\par Los rebeldes no serán enaltecidos. Selah
\par 8 Bendecid, pueblos, a nuestro Dios,
\par Y haced oír la voz de su alabanza.
\par 9 El es quien preservó la vida a nuestra alma,
\par Y no permitió que nuestros pies resbalasen.
\par 10 Porque tú nos probaste, oh Dios;
\par Nos ensayaste como se afina la plata.
\par 11 Nos metiste en la red;
\par Pusiste sobre nuestros lomos pesada carga.
\par 12 Hiciste cabalgar hombres sobre nuestra cabeza;
\par Pasamos por el fuego y por el agua,
\par Y nos sacaste a abundancia.
\par 13 Entraré en tu casa con holocaustos;
\par Te pagaré mis votos,
\par 14 Que pronunciaron mis labios
\par Y habló mi boca, cuando estaba angustiado.
\par 15 Holocaustos de animales engordados te ofreceré,
\par Con sahumerio de carneros;
\par Te ofreceré en sacrificio bueyes y machos cabríos. Selah
\par 16 Venid, oíd todos los que teméis a Dios,
\par Y contaré lo que ha hecho a mi alma.
\par 17 A él clamé con mi boca,
\par Y fue exaltado con mi lengua.
\par 18 Si en mi corazón hubiese yo mirado a la iniquidad,
\par El Señor no me habría escuchado.
\par 19 Mas ciertamente me escuchó Dios;
\par Atendió a la voz de mi súplica.
\par 20 Bendito sea Dios,
\par Que no echó de sí mi oración, ni de mí su misericordia.

\chapter{67}

\section*{Exhortación a las naciones, para que alaben a Dios}

\par Al músico principal; en Neginot. Salmo. Cántico.

\par 1 Dios tenga misericordia de nosotros, y nos bendiga;
\par Haga resplandecer su rostro sobre nosotros; Selah
\par 2 Para que sea conocido en la tierra tu camino,
\par En todas las naciones tu salvación.
\par 3 Te alaben los pueblos, oh Dios;
\par Todos los pueblos te alaben.
\par 4 Alégrense y gócense las naciones,
\par Porque juzgarás los pueblos con equidad,
\par Y pastorearás las naciones en la tierra. Selah
\par 5 Te alaben los pueblos, oh Dios;
\par Todos los pueblos te alaben.
\par 6 La tierra dará su fruto;
\par Nos bendecirá Dios, el Dios nuestro.
\par 7 Bendíganos Dios,
\par Y témanlo todos los términos de la tierra.

\chapter{68}

\section*{El Dios del Sinaí y del santuario}

\par Al músico principal. Salmo de David. Cántico.

\par 1 Levántese Dios, sean esparcidos sus enemigos,
\par Y huyan de su presencia los que le aborrecen.
\par 2 Como es lanzado el humo, los lanzarás;
\par Como se derrite la cera delante del fuego,
\par Así perecerán los impíos delante de Dios.
\par 3 Mas los justos se alegrarán; se gozarán delante de Dios,
\par Y saltarán de alegría.
\par 4 Cantad a Dios, cantad salmos a su nombre;
\par Exaltad al que cabalga sobre los cielos.
\par JAH es su nombre; alegraos delante de él.
\par 5 Padre de huérfanos y defensor de viudas
\par Es Dios en su santa morada.
\par 6 Dios hace habitar en familia a los desamparados;
\par Saca a los cautivos a prosperidad;
\par Mas los rebeldes habitan en tierra seca.
\par 7 Oh Dios, cuando tú saliste delante de tu pueblo,
\par Cuando anduviste por el desierto, Selah
\par 8 La tierra tembló;
\par También destilaron los cielos ante la presencia de Dios;
\par Aquel Sinaí tembló delante de Dios, del Dios de Israel.
\par 9 Abundante lluvia esparciste, oh Dios;
\par A tu heredad exhausta tú la reanimaste.
\par 10 Los que son de tu grey han morado en ella;
\par Por tu bondad, oh Dios, has provisto al pobre.
\par 11 El Señor daba palabra;
\par Había grande multitud de las que llevaban buenas nuevas.
\par 12 Huyeron, huyeron reyes de ejércitos,
\par Y las que se quedaban en casa repartían los despojos.
\par 13 Bien que fuisteis echados entre los tiestos,
\par Seréis como alas de paloma cubiertas de plata,
\par Y sus plumas con amarillez de oro.
\par 14 Cuando esparció el Omnipotente los reyes allí,
\par Fue como si hubiese nevado en el monte Salmón.
\par 15 Monte de Dios es el monte de Basán;
\par Monte alto el de Basán.
\par 16 ¿Por qué observáis, oh montes altos,
\par Al monte que deseó Dios para su morada?
\par Ciertamente Jehová habitará en él para siempre.
\par 17 Los carros de Dios se cuentan por veintenas de millares de millares;
\par El Señor viene del Sinaí a su santuario.
\par 18 Subiste a lo alto, cautivaste la cautividad,
\par Tomaste dones para los hombres,
\par Y también para los rebeldes, para que habite entre ellos JAH Dios.
\par 19 Bendito el Señor; cada día nos colma de beneficios
\par El Dios de nuestra salvación. Selah
\par 20 Dios, nuestro Dios ha de salvarnos,
\par Y de Jehová el Señor es el librar de la muerte.
\par 21 Ciertamente Dios herirá la cabeza de sus enemigos,
\par La testa cabelluda del que camina en sus pecados.
\par 22 El Señor dijo: De Basán te haré volver;
\par Te haré volver de las profundidades del mar;
\par 23 Porque tu pie se enrojecerá de sangre de tus enemigos,
\par Y de ella la lengua de tus perros.
\par 24 Vieron tus caminos, oh Dios;
\par Los caminos de mi Dios, de mi Rey, en el santuario.
\par 25 Los cantores iban delante, los músicos detrás;
\par En medio las doncellas con panderos.
\par 26 Bendecid a Dios en las congregaciones;
\par Al Señor, vosotros de la estirpe de Israel.
\par 27 Allí estaba el joven Benjamín, señoreador de ellos,
\par Los príncipes de Judá en su congregación,
\par Los príncipes de Zabulón, los príncipes de Neftalí.
\par 28 Tu Dios ha ordenado tu fuerza;
\par Confirma, oh Dios, lo que has hecho para nosotros.
\par 29 Por razón de tu templo en Jerusalén
\par Los reyes te ofrecerán dones.
\par 30 Reprime la reunión de gentes armadas,
\par La multitud de toros con los becerros de los pueblos,
\par Hasta que todos se sometan con sus piezas de plata;
\par Esparce a los pueblos que se complacen en la guerra.
\par 31 Vendrán príncipes de Egipto;
\par Etiopía se apresurará a extender sus manos hacia Dios.
\par 32 Reinos de la tierra, cantad a Dios,
\par Cantad al Señor; Selah
\par 33 Al que cabalga sobre los cielos de los cielos, que son desde la antigüedad;
\par He aquí dará su voz, poderosa voz.
\par 34 Atribuid poder a Dios;
\par Sobre Israel es su magnificencia,
\par Y su poder está en los cielos.
\par 35 Temible eres, oh Dios, desde tus santuarios;
\par El Dios de Israel, él da fuerza y vigor a su pueblo.
\par Bendito sea Dios.

\chapter{69}

\section*{Un grito de angustia}

\par Al músico principal; sobre Lirios. Salmo de David.

\par 1 Sálvame, oh Dios,
\par Porque las aguas han entrado hasta el alma.
\par 2 Estoy hundido en cieno profundo, donde no puedo hacer pie;
\par He venido a abismos de aguas, y la corriente me ha anegado.
\par 3 Cansado estoy de llamar; mi garganta se ha enronquecido;
\par Han desfallecido mis ojos esperando a mi Dios.
\par 4 Se han aumentado más que los cabellos de mi cabeza los que me aborrecen sin causa;
\par Se han hecho poderosos mis enemigos, los que me destruyen sin tener por qué.
\par ¿Y he de pagar lo que no robé?
\par 5 Dios, tú conoces mi insensatez,
\par Y mis pecados no te son ocultos.
\par 6 No sean avergonzados por causa mía los que en ti confían, oh Señor Jehová de los ejércitos;
\par No sean confundidos por mí los que te buscan, oh Dios de Israel.
\par 7 Porque por amor de ti he sufrido afrenta;
\par Confusión ha cubierto mi rostro.
\par 8 Extraño he sido para mis hermanos,
\par Y desconocido para los hijos de mi madre.
\par 9 Porque me consumió el celo de tu casa;
\par Y los denuestos de los que te vituperaban cayeron sobre mí.
\par 10 Lloré afligiendo con ayuno mi alma,
\par Y esto me ha sido por afrenta.
\par 11 Puse además cilicio por mi vestido,
\par Y vine a serles por proverbio.
\par 12 Hablaban contra mí los que se sentaban a la puerta,
\par Y me zaherían en sus canciones los bebedores.
\par 13 Pero yo a ti oraba, oh Jehová, al tiempo de tu buena voluntad;
\par Oh Dios, por la abundancia de tu misericordia,
\par Por la verdad de tu salvación, escúchame.
\par 14 Sácame del lodo, y no sea yo sumergido;
\par Sea yo libertado de los que me aborrecen, y de lo profundo de las aguas.
\par 15 No me anegue la corriente de las aguas,
\par Ni me trague el abismo,
\par Ni el pozo cierre sobre mí su boca.
\par 16 Respóndeme, Jehová, porque benigna es tu misericordia;
\par Mírame conforme a la multitud de tus piedades.
\par 17 No escondas de tu siervo tu rostro,
\par Porque estoy angustiado; apresúrate, óyeme.
\par 18 Acércate a mi alma, redímela;
\par Líbrame a causa de mis enemigos.
\par 19 Tú sabes mi afrenta, mi confusión y mi oprobio;
\par Delante de ti están todos mis adversarios.
\par 20 El escarnio ha quebrantado mi corazón, y estoy acongojado.
\par Esperé quien se compadeciese de mí, y no lo hubo;
\par Y consoladores, y ninguno hallé.
\par 21 Me pusieron además hiel por comida,
\par Y en mi sed me dieron a beber vinagre.
\par 22 Sea su convite delante de ellos por lazo,
\par Y lo que es para bien, por tropiezo.
\par 23 Sean oscurecidos sus ojos para que no vean,
\par Y haz temblar continuamente sus lomos.
\par 24 Derrama sobre ellos tu ira,
\par Y el furor de tu enojo los alcance.
\par 25 Sea su palacio asolado;
\par En sus tiendas no haya morador.
\par 26 Porque persiguieron al que tú heriste,
\par Y cuentan del dolor de los que tú llagaste.
\par 27 Pon maldad sobre su maldad,
\par Y no entren en tu justicia.
\par 28 Sean raídos del libro de los vivientes,
\par Y no sean escritos entre los justos.
\par 29 Mas a mí, afligido y miserable,
\par Tu salvación, oh Dios, me ponga en alto.
\par 30 Alabaré yo el nombre de Dios con cántico,
\par Lo exaltaré con alabanza.
\par 31 Y agradará a Jehová más que sacrificio de buey,
\par O becerro que tiene cuernos y pezuñas;
\par 32 Lo verán los oprimidos, y se gozarán.
\par Buscad a Dios, y vivirá vuestro corazón,
\par 33 Porque Jehová oye a los menesterosos,
\par Y no menosprecia a sus prisioneros.
\par 34 Alábenle los cielos y la tierra,
\par Los mares, y todo lo que se mueve en ellos.
\par 35 Porque Dios salvará a Sion, y reedificará las ciudades de Judá;
\par Y habitarán allí, y la poseerán.
\par 36 La descendencia de sus siervos la heredará,
\par Y los que aman su nombre habitarán en ella.

\chapter{70}

\section*{Súplica por la liberación}

\par Al músico principal. Salmo de David, para conmemorar.

\par 1 Oh Dios, acude a librarme;
\par Apresúrate, oh Dios, a socorrerme.
\par 2 Sean avergonzados y confundidos
\par Los que buscan mi vida;
\par Sean vueltos atrás y avergonzados
\par Los que mi mal desean.
\par 3 Sean vueltos atrás, en pago de su afrenta hecha,
\par Los que dicen: ¡Ah! ¡Ah!
\par 4 Gócense y alégrense en ti todos los que te buscan,
\par Y digan siempre los que aman tu salvación:
\par Engrandecido sea Dios.
\par 5 Yo estoy afligido y menesteroso;
\par Apresúrate a mí, oh Dios.
\par Ayuda mía y mi libertador eres tú;
\par Oh Jehová, no te detengas.

\chapter{71}

\section*{Oración de un anciano}

\par 1 En ti, oh Jehová, me he refugiado;
\par No sea yo avergonzado jamás.
\par 2 Socórreme y líbrame en tu justicia;
\par Inclina tu oído y sálvame.
\par 3 Sé para mí una roca de refugio, adonde recurra yo continuamente.
\par Tú has dado mandamiento para salvarme,
\par Porque tú eres mi roca y mi fortaleza.
\par 4 Dios mío, líbrame de la mano del impío,
\par De la mano del perverso y violento.
\par 5 Porque tú, oh Señor Jehová, eres mi esperanza,
\par Seguridad mía desde mi juventud.
\par 6 En ti he sido sustentado desde el vientre;
\par De las entrañas de mi madre tú fuiste el que me sacó;
\par De ti será siempre mi alabanza.
\par 7 Como prodigio he sido a muchos,
\par Y tú mi refugio fuerte.
\par 8 Sea llena mi boca de tu alabanza,
\par De tu gloria todo el día.
\par 9 No me deseches en el tiempo de la vejez;
\par Cuando mi fuerza se acabare, no me desampares.
\par 10 Porque mis enemigos hablan de mí,
\par Y los que acechan mi alma consultaron juntamente,
\par 11 Diciendo: Dios lo ha desamparado;
\par Perseguidle y tomadle, porque no hay quien le libre.
\par 12 Oh Dios, no te alejes de mí;
\par Dios mío, acude pronto en mi socorro.
\par 13 Sean avergonzados, perezcan los adversarios de mi alma;
\par Sean cubiertos de vergüenza y de confusión los que mi mal buscan.
\par 14 Mas yo esperaré siempre,
\par Y te alabaré más y más.
\par 15 Mi boca publicará tu justicia
\par Y tus hechos de salvación todo el día,
\par Aunque no sé su número.
\par 16 Vendré a los hechos poderosos de Jehová el Señor;
\par Haré memoria de tu justicia, de la tuya sola.
\par 17 Oh Dios, me enseñaste desde mi juventud,
\par Y hasta ahora he manifestado tus maravillas.
\par 18 Aun en la vejez y las canas, oh Dios, no me desampares,
\par Hasta que anuncie tu poder a la posteridad,
\par Y tu potencia a todos los que han de venir,
\par 19 Y tu justicia, oh Dios, hasta lo excelso.
\par Tú has hecho grandes cosas;
\par Oh Dios, ¿quién como tú?
\par 20 Tú, que me has hecho ver muchas angustias y males,
\par Volverás a darme vida,
\par Y de nuevo me levantarás de los abismos de la tierra.
\par 21 Aumentarás mi grandeza,
\par Y volverás a consolarme.
\par 22 Asimismo yo te alabaré con instrumento de salterio,
\par Oh Dios mío; tu verdad cantaré a ti en el arpa,
\par Oh Santo de Israel.
\par 23 Mis labios se alegrarán cuando cante a ti,
\par Y mi alma, la cual redimiste.
\par 24 Mi lengua hablará también de tu justicia todo el día;
\par Por cuanto han sido avergonzados, porque han sido confundidos los que mi mal procuraban.

\chapter{72}

\section*{El reino de un rey justo}

\par Para Salomón.

\par 1 Oh Dios, da tus juicios al rey,
\par Y tu justicia al hijo del rey.
\par 2 El juzgará a tu pueblo con justicia,
\par Y a tus afligidos con juicio.
\par 3 Los montes llevarán paz al pueblo,
\par Y los collados justicia.
\par 4 Juzgará a los afligidos del pueblo,
\par Salvará a los hijos del menesteroso,
\par Y aplastará al opresor.
\par 5 Te temerán mientras duren el sol
\par Y la luna, de generación en generación.
\par 6 Descenderá como la lluvia sobre la hierba cortada;
\par Como el rocío que destila sobre la tierra.
\par 7 Florecerá en sus días justicia,
\par Y muchedumbre de paz, hasta que no haya luna.
\par 8 Dominará de mar a mar,
\par Y desde el río hasta los confines de la tierra. 
\par 9 Ante él se postrarán los moradores del desierto,
\par Y sus enemigos lamerán el polvo.
\par 10 Los reyes de Tarsis y de las costas traerán presentes;
\par Los reyes de Sabá y de Seba ofrecerán dones.
\par 11 Todos los reyes se postrarán delante de él;
\par Todas las naciones le servirán.
\par 12 Porque él librará al menesteroso que clamare,
\par Y al afligido que no tuviere quien le socorra.
\par 13 Tendrá misericordia del pobre y del menesteroso,
\par Y salvará la vida de los pobres.
\par 14 De engaño y de violencia redimirá sus almas,
\par Y la sangre de ellos será preciosa ante sus ojos.
\par 15 Vivirá, y se le dará del oro de Sabá,
\par Y se orará por él continuamente;
\par Todo el día se le bendecirá.
\par 16 Será echado un puñado de grano en la tierra, en las cumbres de los montes;
\par Su fruto hará ruido como el Líbano,
\par Y los de la ciudad florecerán como la hierba de la tierra.
\par 17 Será su nombre para siempre,
\par Se perpetuará su nombre mientras dure el sol.
\par Benditas serán en él todas las naciones;
\par Lo llamarán bienaventurado.
\par 18 Bendito Jehová Dios, el Dios de Israel,
\par El único que hace maravillas.
\par 19 Bendito su nombre glorioso para siempre,
\par Y toda la tierra sea llena de su gloria.
\par Amén y Amén.
\par 20 Aquí terminan las oraciones de David, hijo de Isaí.


\par LIBRO III

\chapter{73}

\section*{El destino de los malos}

\par Salmo de Asaf.

\par 1 Ciertamente es bueno Dios para con Israel,
\par Para con los limpios de corazón.
\par 2 En cuanto a mí, casi se deslizaron mis pies;
\par Por poco resbalaron mis pasos.
\par 3 Porque tuve envidia de los arrogantes,
\par Viendo la prosperidad de los impíos.
\par 4 Porque no tienen congojas por su muerte,
\par Pues su vigor está entero.
\par 5 No pasan trabajos como los otros mortales,
\par Ni son azotados como los demás hombres.
\par 6 Por tanto, la soberbia los corona;
\par Se cubren de vestido de violencia.
\par 7 Los ojos se les saltan de gordura;
\par Logran con creces los antojos del corazón.
\par 8 Se mofan y hablan con maldad de hacer violencia;
\par Hablan con altanería.
\par 9 Ponen su boca contra el cielo,
\par Y su lengua pasea la tierra.
\par 10 Por eso Dios hará volver a su pueblo aquí,
\par Y aguas en abundancia serán extraídas para ellos.
\par 11 Y dicen: ¿Cómo sabe Dios?
\par ¿Y hay conocimiento en el Altísimo?
\par 12 He aquí estos impíos,
\par Sin ser turbados del mundo, alcanzaron riquezas.
\par 13 Verdaderamente en vano he limpiado mi corazón,
\par Y lavado mis manos en inocencia;
\par 14 Pues he sido azotado todo el día,
\par Y castigado todas las mañanas.
\par 15 Si dijera yo: Hablaré como ellos,
\par He aquí, a la generación de tus hijos engañaría.
\par 16 Cuando pensé para saber esto,
\par Fue duro trabajo para mí,
\par 17 Hasta que entrando en el santuario de Dios,
\par Comprendí el fin de ellos.
\par 18 Ciertamente los has puesto en deslizaderos;
\par En asolamientos los harás caer.
\par 19 ¡Cómo han sido asolados de repente!
\par Perecieron, se consumieron de terrores.
\par 20 Como sueño del que despierta,
\par Así, Señor, cuando despertares, menospreciarás su apariencia.
\par 21 Se llenó de amargura mi alma,
\par Y en mi corazón sentía punzadas.
\par 22 Tan torpe era yo, que no entendía;
\par Era como una bestia delante de ti.
\par 23 Con todo, yo siempre estuve contigo;
\par Me tomaste de la mano derecha.
\par 24 Me has guiado según tu consejo,
\par Y después me recibirás en gloria.
\par 25 ¿A quién tengo yo en los cielos sino a ti?
\par Y fuera de ti nada deseo en la tierra.
\par 26 Mi carne y mi corazón desfallecen;
\par Mas la roca de mi corazón y mi porción es Dios para siempre.
\par 27 Porque he aquí, los que se alejan de ti perecerán;
\par Tú destruirás a todo aquel que de ti se aparta.
\par 28 Pero en cuanto a mí, el acercarme a Dios es el bien;
\par He puesto en Jehová el Señor mi esperanza,
\par Para contar todas tus obras.

\chapter{74}

\section*{Apelación a Dios en contra del enemigo}

\par Masquil de Asaf.

\par 1 ¿Por qué, oh Dios, nos has desechado para siempre?
\par ¿Por qué se ha encendido tu furor contra las ovejas de tu prado?
\par 2 Acuérdate de tu congregación, la que adquiriste desde tiempos antiguos,
\par La que redimiste para hacerla la tribu de tu herencia;
\par Este monte de Sion, donde has habitado.
\par 3 Dirige tus pasos a los asolamientos eternos,
\par A todo el mal que el enemigo ha hecho en el santuario.
\par 4 Tus enemigos vociferan en medio de tus asambleas;
\par Han puesto sus divisas por señales.
\par 5 Se parecen a los que levantan
\par El hacha en medio de tupido bosque.
\par 6 Y ahora con hachas y martillos
\par Han quebrado todas sus entalladuras.
\par 7 Han puesto a fuego tu santuario,
\par Han profanado el tabernáculo de tu nombre, echándolo a tierra.
\par 8 Dijeron en su corazón: Destruyámoslos de una vez;
\par Han quemado todas las sinagogas de Dios en la tierra.
\par 9 No vemos ya nuestras señales;
\par No hay más profeta,
\par Ni entre nosotros hay quien sepa hasta cuándo.
\par 10 ¿Hasta cuándo, oh Dios, nos afrentará el angustiador?
\par ¿Ha de blasfemar el enemigo perpetuamente tu nombre?
\par 11 ¿Por qué retraes tu mano?
\par ¿Por qué escondes tu diestra en tu seno?
\par 12 Pero Dios es mi rey desde tiempo antiguo;
\par El que obra salvación en medio de la tierra.
\par 13 Dividiste el mar con tu poder;
\par Quebrantaste cabezas de monstruos en las aguas.
\par 14 Magullaste las cabezas del leviatán,
\par Y lo diste por comida a los moradores del desierto.
\par 15 Abriste la fuente y el río;
\par Secaste ríos impetuosos.
\par 16 Tuyo es el día, tuya también es la noche;
\par Tú estableciste la luna y el sol.
\par 17 Tú fijaste todos los términos de la tierra;
\par El verano y el invierno tú los formaste.
\par 18 Acuérdate de esto: que el enemigo ha afrentado a Jehová,
\par Y pueblo insensato ha blasfemado tu nombre.
\par 19 No entregues a las fieras el alma de tu tórtola,
\par Y no olvides para siempre la congregación de tus afligidos.
\par 20 Mira al pacto,
\par Porque los lugares tenebrosos de la tierra están llenos de habitaciones de violencia.
\par 21 No vuelva avergonzado el abatido;
\par El afligido y el menesteroso alabarán tu nombre.
\par 22 Levántate, oh Dios, aboga tu causa;
\par Acuérdate de cómo el insensato te injuria cada día.
\par 23 No olvides las voces de tus enemigos;
\par El alboroto de los que se levantan contra ti sube continuamente.

\chapter{75}

\section*{Dios abate al malo y exalta al justo}

\par Al músico principal; sobre No destruyas. Salmo de Asaf. Cántico.

\par 1 Gracias te damos, oh Dios, gracias te damos,
\par Pues cercano está tu nombre;
\par Los hombres cuentan tus maravillas.
\par 2 Al tiempo que señalaré
\par Yo juzgaré rectamente.
\par 3 Se arruinaban la tierra y sus moradores;
\par Yo sostengo sus columnas. Selah
\par 4 Dije a los insensatos: No os infatuéis;
\par Y a los impíos: No os enorgullezcáis;
\par 5 No hagáis alarde de vuestro poder;
\par No habléis con cerviz erguida.
\par 6 Porque ni de oriente ni de occidente,
\par Ni del desierto viene el enaltecimiento.
\par 7 Mas Dios es el juez;
\par A éste humilla, y a aquél enaltece.
\par 8 Porque el cáliz está en la mano de Jehová, y el vino está fermentado,
\par Lleno de mistura; y él derrama del mismo;
\par Hasta el fondo lo apurarán, y lo beberán todos los impíos de la tierra.
\par 9 Pero yo siempre anunciaré
\par Y cantaré alabanzas al Dios de Jacob.
\par 10 Quebrantaré todo el poderío de los pecadores,
\par Pero el poder del justo será exaltado.

\chapter{76}

\section*{El Dios de la victoria y del juicio}

\par Al músico principal; sobre Neginot. Salmo de Asaf. Cántico.

\par 1 Dios es conocido en Judá;
\par En Israel es grande su nombre.
\par 2 En Salem está su tabernáculo,
\par Y su habitación en Sion.
\par 3 Allí quebró las saetas del arco,
\par El escudo, la espada y las armas de guerra. Selah
\par 4 Glorioso eres tú, poderoso más que los montes de caza.
\par 5 Los fuertes de corazón fueron despojados, durmieron su sueño;
\par No hizo uso de sus manos ninguno de los varones fuertes.
\par 6 A tu reprensión, oh Dios de Jacob,
\par El carro y el caballo fueron entorpecidos.
\par 7 Tú, temible eres tú;
\par ¿Y quién podrá estar en pie delante de ti cuando se encienda tu ira?
\par 8 Desde los cielos hiciste oír juicio;
\par La tierra tuvo temor y quedó suspensa
\par 9 Cuando te levantaste, oh Dios, para juzgar,
\par Para salvar a todos los mansos de la tierra. Selah
\par 10 Ciertamente la ira del hombre te alabará;
\par Tú reprimirás el resto de las iras.
\par 11 Prometed, y pagad a Jehová vuestro Dios;
\par Todos los que están alrededor de él, traigan ofrendas al Temible.
\par 12 Cortará él el espíritu de los príncipes;
\par Temible es a los reyes de la tierra.

\chapter{77}

\section*{Meditación sobre los hechos poderosos de Dios}

\par Al músico principal; para Jedutún. Salmo de Asaf.

\par 1 Con mi voz clamé a Dios,
\par A Dios clamé, y él me escuchará.
\par 2 Al Señor busqué en el día de mi angustia;
\par Alzaba a él mis manos de noche, sin descanso;
\par Mi alma rehusaba consuelo.
\par 3 Me acordaba de Dios, y me conmovía;
\par Me quejaba, y desmayaba mi espíritu. Selah
\par 4 No me dejabas pegar los ojos;
\par Estaba yo quebrantado, y no hablaba.
\par 5 Consideraba los días desde el principio,
\par Los años de los siglos.
\par 6 Me acordaba de mis cánticos de noche;
\par Meditaba en mi corazón,
\par Y mi espíritu inquiría:
\par 7 ¿Desechará el Señor para siempre,
\par Y no volverá más a sernos propicio?
\par 8 ¿Ha cesado para siempre su misericordia?
\par ¿Se ha acabado perpetuamente su promesa?
\par 9 ¿Ha olvidado Dios el tener misericordia?
\par ¿Ha encerrado con ira sus piedades? Selah
\par 10 Dije: Enfermedad mía es esta;
\par Traeré, pues, a la memoria los años de la diestra del Altísimo.
\par 11 Me acordaré de las obras de JAH;
\par Sí, haré yo memoria de tus maravillas antiguas.
\par 12 Meditaré en todas tus obras,
\par Y hablaré de tus hechos.
\par 13 Oh Dios, santo es tu camino;
\par ¿Qué dios es grande como nuestro Dios?
\par 14 Tú eres el Dios que hace maravillas;
\par Hiciste notorio en los pueblos tu poder.
\par 15 Con tu brazo redimiste a tu pueblo,
\par A los hijos de Jacob y de José. Selah
\par 16 Te vieron las aguas, oh Dios;
\par Las aguas te vieron, y temieron;
\par Los abismos también se estremecieron.
\par 17 Las nubes echaron inundaciones de aguas;
\par Tronaron los cielos,
\par Y discurrieron tus rayos.
\par 18 La voz de tu trueno estaba en el torbellino;
\par Tus relámpagos alumbraron el mundo;
\par Se estremeció y tembló la tierra.
\par 19 En el mar fue tu camino,
\par Y tus sendas en las muchas aguas;
\par Y tus pisadas no fueron conocidas.
\par 20 Condujiste a tu pueblo como ovejas
\par Por mano de Moisés y de Aarón.

\chapter{78}

\section*{Fidelidad de Dios hacia su pueblo infiel}

\par Masquil de Asaf.

\par 1 Escucha, pueblo mío, mi ley;
\par Inclinad vuestro oído a las palabras de mi boca.
\par 2 Abriré mi boca en proverbios;
\par Hablaré cosas escondidas desde tiempos antiguos,
\par 3 Las cuales hemos oído y entendido;
\par Que nuestros padres nos las contaron.
\par 4 No las encubriremos a sus hijos,
\par Contando a la generación venidera las alabanzas de Jehová,
\par Y su potencia, y las maravillas que hizo.
\par 5 El estableció testimonio en Jacob,
\par Y puso ley en Israel,
\par La cual mandó a nuestros padres
\par Que la notificasen a sus hijos;
\par 6 Para que lo sepa la generación venidera, y los hijos que nacerán;
\par Y los que se levantarán lo cuenten a sus hijos,
\par 7 A fin de que pongan en Dios su confianza,
\par Y no se olviden de las obras de Dios;
\par Que guarden sus mandamientos,
\par 8 Y no sean como sus padres,
\par Generación contumaz y rebelde;
\par Generación que no dispuso su corazón,
\par Ni fue fiel para con Dios su espíritu.
\par 9 Los hijos de Efraín, arqueros armados,
\par Volvieron las espaldas en el día de la batalla.
\par 10 No guardaron el pacto de Dios,
\par Ni quisieron andar en su ley;
\par 11 Sino que se olvidaron de sus obras,
\par Y de sus maravillas que les había mostrado.
\par 12 Delante de sus padres hizo maravillas
\par En la tierra de Egipto, en el campo de Zoán.
\par 13 Dividió el mar y los hizo pasar;
\par Detuvo las aguas como en un montón.
\par 14 Les guió de día con nube,
\par Y toda la noche con resplandor de fuego.
\par 15 Hendió las peñas en el desierto,
\par Y les dio a beber como de grandes abismos,
\par 16 Pues sacó de la peña corrientes,
\par E hizo descender aguas como ríos.
\par 17 Pero aún volvieron a pecar contra él,
\par Rebelándose contra el Altísimo en el desierto;
\par 18 Pues tentaron a Dios en su corazón,
\par Pidiendo comida a su gusto.
\par 19 Y hablaron contra Dios,
\par Diciendo: ¿Podrá poner mesa en el desierto?
\par 20 He aquí ha herido la peña, y brotaron aguas,
\par Y torrentes inundaron la tierra;
\par ¿Podrá dar también pan?
\par ¿Dispondrá carne para su pueblo?
\par 21 Por tanto, oyó Jehová, y se indignó;
\par Se encendió el fuego contra Jacob,
\par Y el furor subió también contra Israel,
\par 22 Por cuanto no habían creído a Dios,
\par Ni habían confiado en su salvación.
\par 23 Sin embargo, mandó a las nubes de arriba,
\par Y abrió las puertas de los cielos,
\par 24 E hizo llover sobre ellos maná para que comiesen,
\par Y les dio trigo de los cielos.
\par 25 Pan de nobles comió el hombre;
\par Les envió comida hasta saciarles.
\par 26 Movió el solano en el cielo,
\par Y trajo con su poder el viento sur,
\par 27 E hizo llover sobre ellos carne como polvo,
\par Como arena del mar, aves que vuelan.
\par 28 Las hizo caer en medio del campamento,
\par Alrededor de sus tiendas.
\par 29 Comieron, y se saciaron;
\par Les cumplió, pues, su deseo.
\par 30 No habían quitado de sí su anhelo,
\par Aún estaba la comida en su boca,
\par 31 Cuando vino sobre ellos el furor de Dios,
\par E hizo morir a los más robustos de ellos,
\par Y derribó a los escogidos de Israel.
\par 32 Con todo esto, pecaron aún,
\par Y no dieron crédito a sus maravillas.
\par 33 Por tanto, consumió sus días en vanidad,
\par Y sus años en tribulación.
\par 34 Si los hacía morir, entonces buscaban a Dios;
\par Entonces se volvían solícitos en busca suya,
\par 35 Y se acordaban de que Dios era su refugio,
\par Y el Dios Altísimo su redentor.
\par 36 Pero le lisonjeaban con su boca,
\par Y con su lengua le mentían;
\par 37 Pues sus corazones no eran rectos con él,
\par Ni estuvieron firmes en su pacto.
\par 38 Pero él, misericordioso, perdonaba la maldad, y no los destruía;
\par Y apartó muchas veces su ira,
\par Y no despertó todo su enojo.
\par 39 Se acordó de que eran carne,
\par Soplo que va y no vuelve.
\par 40 ¡Cuántas veces se rebelaron contra él en el desierto,
\par Lo enojaron en el yermo!
\par 41 Y volvían, y tentaban a Dios,
\par Y provocaban al Santo de Israel.
\par 42 No se acordaron de su mano,
\par Del día que los redimió de la angustia;
\par 43 Cuando puso en Egipto sus señales,
\par Y sus maravillas en el campo de Zoán;
\par 44 Y volvió sus ríos en sangre,
\par Y sus corrientes, para que no bebiesen.
\par 45 Envió entre ellos enjambres de moscas  que los devoraban,
\par Y ranas que los destruían.
\par 46 Dio también a la oruga sus frutos,
\par Y sus labores a la langosta.
\par 47 Sus viñas destruyó con granizo,
\par Y sus higuerales con escarcha;
\par 48 Entregó al pedrisco sus bestias,
\par Y sus ganados a los rayos.
\par 49 Envió sobre ellos el ardor de su ira;
\par Enojo, indignación y angustia,
\par Un ejército de ángeles destructores.
\par 50 Dispuso camino a su furor;
\par No eximió la vida de ellos de la muerte,
\par Sino que entregó su vida a la mortandad.
\par 51 Hizo morir a todo primogénito en Egipto,
\par Las primicias de su fuerza en las tiendas de Cam.
\par 52 Hizo salir a su pueblo como ovejas,
\par Y los llevó por el desierto como un rebaño.
\par 53 Los guió con seguridad, de modo que no tuvieran temor;
\par Y el mar cubrió a sus enemigos.
\par 54 Los trajo después a las fronteras de su tierra santa,
\par A este monte que ganó su mano derecha.
\par 55 Echó las naciones de delante de ellos;
\par Con cuerdas repartió sus tierras en heredad,
\par E hizo habitar en sus moradas a las tribus de Israel.
\par 56 Pero ellos tentaron y enojaron al Dios Altísimo,
\par Y no guardaron sus testimonios;
\par 57 Sino que se volvieron y se rebelaron como sus padres;
\par Se volvieron como arco engañoso.
\par 58 Le enojaron con sus lugares altos,
\par Y le provocaron a celo con sus imágenes de talla.
\par 59 Lo oyó Dios y se enojó,
\par Y en gran manera aborreció a Israel.
\par 60 Dejó, por tanto, el tabernáculo de Silo,
\par La tienda en que habitó entre los hombres,
\par 61 Y entregó a cautiverio su poderío,
\par Y su gloria en mano del enemigo.
\par 62 Entregó también su pueblo a la espada,
\par Y se irritó contra su heredad.
\par 63 El fuego devoró a sus jóvenes,
\par Y sus vírgenes no fueron loadas en cantos nupciales.
\par 64 Sus sacerdotes cayeron a espada,
\par Y sus viudas no hicieron lamentación.
\par 65 Entonces despertó el Señor como quien duerme,
\par Como un valiente que grita excitado del vino,
\par 66 E hirió a sus enemigos por detrás;
\par Les dio perpetua afrenta.
\par 67 Desechó la tienda de José,
\par Y no escogió la tribu de Efraín,
\par 68 Sino que escogió la tribu de Judá,
\par El monte de Sion, al cual amó.
\par 69 Edificó su santuario a manera de eminencia,
\par Como la tierra que cimentó para siempre.
\par 70 Eligió a David su siervo,
\par Y lo tomó de las majadas de las ovejas;
\par 71 De tras las paridas lo trajo,
\par Para que apacentase a Jacob su pueblo,
\par Y a Israel su heredad.
\par 72 Y los apacentó conforme a la integridad de su corazón,
\par Los pastoreó con la pericia de sus manos.

\chapter{79}

\section*{Lamento por la destrucción de Jerusalén}

\par Salmo de Asaf.

\par 1 Oh Dios, vinieron las naciones a tu heredad;
\par Han profanado tu santo templo;
\par Redujeron a Jerusalén a escombros.
\par 2 Dieron los cuerpos de tus siervos por comida a las aves de los cielos,
\par La carne de tus santos a las bestias de la tierra.
\par 3 Derramaron su sangre como agua en los alrededores de Jerusalén,
\par Y no hubo quien los enterrase.
\par 4 Somos afrentados de nuestros vecinos,
\par Escarnecidos y burlados de los que están en nuestros alrededores.
\par 5 ¿Hasta cuándo, oh Jehová? ¿Estarás airado para siempre?
\par ¿Arderá como fuego tu celo?
\par 6 Derrama tu ira sobre las naciones que no te conocen,
\par Y sobre los reinos que no invocan tu nombre.
\par 7 Porque han consumido a Jacob,
\par Y su morada han asolado.
\par 8 No recuerdes contra nosotros las iniquidades de nuestros antepasados;
\par Vengan pronto tus misericordias a encontrarnos,
\par Porque estamos muy abatidos.
\par 9 Ayúdanos, oh Dios de nuestra salvación, por la gloria de tu nombre;
\par Y líbranos, y perdona nuestros pecados por amor de tu nombre.
\par 10 Porque dirán las gentes: ¿Dónde está su Dios?
\par Sea notoria en las gentes, delante de nuestros ojos,
\par La venganza de la sangre de tus siervos que fue derramada.
\par 11 Llegue delante de ti el gemido de los presos;
\par Conforme a la grandeza de tu brazo preserva a los sentenciados a muerte,
\par 12 Y devuelve a nuestros vecinos en su seno siete tantos
\par De su infamia, con que te han deshonrado, oh Jehová.
\par 13 Y nosotros, pueblo tuyo, y ovejas de tu prado,
\par Te alabaremos para siempre;
\par De generación en generación cantaremos tus alabanzas.

\chapter{80}

\section*{Súplica por la restauración}

\par Al músico principal; sobre Lirios. Testimonio. Salmo de Asaf.

\par 1 Oh Pastor de Israel, escucha;
\par Tú que pastoreas como a ovejas a José,
\par Que estás entre querubines, resplandece.
\par 2 Despierta tu poder delante de Efraín, de Benjamín y de Manasés,
\par Y ven a salvarnos.
\par 3 Oh Dios, restáuranos;
\par Haz resplandecer tu rostro, y seremos salvos.
\par 4 Jehová, Dios de los ejércitos,
\par ¿Hasta cuándo mostrarás tu indignación contra la oración de tu pueblo?
\par 5 Les diste a comer pan de lágrimas,
\par Y a beber lágrimas en gran abundancia.
\par 6 Nos pusiste por escarnio a nuestros vecinos,
\par Y nuestros enemigos se burlan entre sí.
\par 7 Oh Dios de los ejércitos, restáuranos;
\par Haz resplandecer tu rostro, y seremos salvos.
\par 8 Hiciste venir una vid de Egipto;
\par Echaste las naciones, y la plantaste.
\par 9 Limpiaste sitio delante de ella,
\par E hiciste arraigar sus raíces, y llenó la tierra.
\par 10 Los montes fueron cubiertos de su sombra,
\par Y con sus sarmientos los cedros de Dios.
\par 11 Extendió sus vástagos hasta el mar,
\par Y hasta el río sus renuevos.
\par 12 ¿Por qué aportillaste sus vallados,
\par Y la vendimian todos los que pasan por el camino?
\par 13 La destroza el puerco montés,
\par Y la bestia del campo la devora.
\par 14 Oh Dios de los ejércitos, vuelve ahora;
\par Mira desde el cielo, y considera, y visita esta viña,
\par 15 La planta que plantó tu diestra,
\par Y el renuevo que para ti afirmaste.
\par 16 Quemada a fuego está, asolada;
\par Perezcan por la reprensión de tu rostro.
\par 17 Sea tu mano sobre el varón de tu diestra,
\par Sobre el hijo de hombre que para ti afirmaste.
\par 18 Así no nos apartaremos de ti;
\par Vida nos darás, e invocaremos tu nombre.
\par 19 ¡Oh Jehová, Dios de los ejércitos, restáuranos!
\par Haz resplandecer tu rostro, y seremos salvos.

\chapter{81}

\section*{Bondad de Dios y perversidad de Israel}

\par Al músico principal; sobre Gitit. Salmo de Asaf.

\par 1 Cantad con gozo a Dios, fortaleza nuestra;
\par Al Dios de Jacob aclamad con júbilo.
\par 2 Entonad canción, y tañed el pandero,
\par El arpa deliciosa y el salterio.
\par 3 Tocad la trompeta en la nueva luna,
\par En el día señalado, en el día de nuestra fiesta solemne.
\par 4 Porque estatuto es de Israel,
\par Ordenanza del Dios de Jacob.
\par 5 Lo constituyó como testimonio en José
\par Cuando salió por la tierra de Egipto.
\par Oí lenguaje que no entendía;
\par 6 Aparté su hombro de debajo de la carga;
\par Sus manos fueron descargadas de los cestos.
\par 7 En la calamidad clamaste, y yo te libré;
\par Te respondí en lo secreto del trueno;
\par Te probé junto a las aguas de Meriba. Selah
\par 8 Oye, pueblo mío, y te amonestaré.
\par Israel, si me oyeres,
\par 9 No habrá en ti dios ajeno,
\par Ni te inclinarás a dios extraño.
\par 10 Yo soy Jehová tu Dios,
\par Que te hice subir de la tierra de Egipto;
\par Abre tu boca, y yo la llenaré.
\par 11 Pero mi pueblo no oyó mi voz,
\par E Israel no me quiso a mí.
\par 12 Los dejé, por tanto, a la dureza de su corazón;
\par Caminaron en sus propios consejos.
\par 13 ¡Oh, si me hubiera oído mi pueblo,
\par Si en mis caminos hubiera andado Israel!
\par 14 En un momento habría yo derribado a sus enemigos,
\par Y vuelto mi mano contra sus adversarios.
\par 15 Los que aborrecen a Jehová se le habrían sometido,
\par Y el tiempo de ellos sería para siempre.
\par 16 Les sustentaría Dios con lo mejor del trigo,
\par Y con miel de la peña les saciaría.

\chapter{82}

\section*{Amonestación contra los juicios injustos}

\par Salmo de Asaf.

\par 1 Dios está en la reunión de los dioses;
\par En medio de los dioses juzga.
\par 2 ¿Hasta cuándo juzgaréis injustamente,
\par Y aceptaréis las personas de los impíos? Selah
\par 3 Defended al débil y al huérfano;
\par Haced justicia al afligido y al menesteroso.
\par 4 Librad al afligido y al necesitado;
\par Libradlo de mano de los impíos.
\par 5 No saben, no entienden,
\par Andan en tinieblas;
\par Tiemblan todos los cimientos de la tierra.
\par 6 Yo dije: Vosotros sois dioses,
\par Y todos vosotros hijos del Altísimo;
\par 7 Pero como hombres moriréis,
\par Y como cualquiera de los príncipes caeréis.
\par 8 Levántate, oh Dios, juzga la tierra;
\par Porque tú heredarás todas las naciones.

\chapter{83}

\section*{Plegaria pidiendo la destrucción de los enemigos de Israel}

\par Cántico. Salmo de Asaf.

\par 1 Oh Dios, no guardes silencio;
\par No calles, oh Dios, ni te estés quieto.
\par 2 Porque he aquí que rugen tus enemigos,
\par Y los que te aborrecen alzan cabeza.
\par 3 Contra tu pueblo han consultado astuta y secretamente,
\par Y han entrado en consejo contra tus protegidos.
\par 4 Han dicho: Venid, y destruyámoslos para que no sean nación,
\par Y no haya más memoria del nombre de Israel.
\par 5 Porque se confabulan de corazón a una,
\par Contra ti han hecho alianza
\par 6 Las tiendas de los edomitas y de los ismaelitas,
\par Moab y los agarenos;
\par 7 Gebal, Amón y Amalec,
\par Los filisteos y los habitantes de Tiro.
\par 8 También el asirio se ha juntado con ellos;
\par Sirven de brazo a los hijos de Lot. Selah
\par 9 Hazles como a Madián,
\par Como a Sísara, como a Jabín en el arroyo de Cisón;
\par 10 Que perecieron en Endor,
\par Fueron hechos como estiércol para la tierra.
\par 11 Pon a sus capitanes como a Oreb y a Zeeb;
\par Como a Zeba y a Zalmuna a todos sus príncipes,
\par 12 Que han dicho: Heredemos para nosotros
\par Las moradas de Dios.
\par 13 Dios mío, ponlos como torbellinos,
\par Como hojarascas delante del viento,
\par 14 Como fuego que quema el monte,
\par Como llama que abrasa el bosque.
\par 15 Persíguelos así con tu tempestad,
\par Y atérralos con tu torbellino.
\par 16 Llena sus rostros de vergüenza,
\par Y busquen tu nombre, oh Jehová.
\par 17 Sean afrentados y turbados para siempre;
\par Sean deshonrados, y perezcan.
\par 18 Y conozcan que tu nombre es Jehová;
\par Tú solo Altísimo sobre toda la tierra.

\chapter{84}

\section*{Anhelo por la casa de Dios}

\par Al músico principal; sobre Gitit. Salmo para los hijos de Coré.

\par 1 ¡Cuán amables son tus moradas, oh Jehová de los ejércitos!
\par 2 Anhela mi alma y aun ardientemente desea los atrios de Jehová;
\par Mi corazón y mi carne cantan al Dios vivo.
\par 3 Aun el gorrión halla casa,
\par Y la golondrina nido para sí, donde ponga sus polluelos,
\par Cerca de tus altares, oh Jehová de los ejércitos,
\par Rey mío, y Dios mío.
\par 4 Bienaventurados los que habitan en tu casa;
\par Perpetuamente te alabarán. Selah
\par 5 Bienaventurado el hombre que tiene en ti sus fuerzas,
\par En cuyo corazón están tus caminos.
\par 6 Atravesando el valle de lágrimas lo cambian en fuente,
\par Cuando la lluvia llena los estanques.
\par 7 Irán de poder en poder;
\par Verán a Dios en Sion.
\par 8 Jehová Dios de los ejércitos, oye mi oración;
\par Escucha, oh Dios de Jacob. Selah
\par 9 Mira, oh Dios, escudo nuestro,
\par Y pon los ojos en el rostro de tu ungido.
\par 10 Porque mejor es un día en tus atrios que mil fuera de ellos.
\par Escogería antes estar a la puerta de la casa de mi Dios,
\par Que habitar en las moradas de maldad.
\par 11 Porque sol y escudo es Jehová Dios;
\par Gracia y gloria dará Jehová.
\par No quitará el bien a los que andan en integridad.
\par 12 Jehová de los ejércitos,
\par Dichoso el hombre que en ti confía.

\chapter{85}

\section*{Súplica por la misericordia de Dios sobre Israel}

\par Al músico principal. Salmo para los hijos de Coré.

\par 1 Fuiste propicio a tu tierra, oh Jehová;
\par Volviste la cautividad de Jacob.
\par 2 Perdonaste la iniquidad de tu pueblo;
\par Todos los pecados de ellos cubriste. Selah
\par 3 Reprimiste todo tu enojo;
\par Te apartaste del ardor de tu ira.
\par 4 Restáuranos, oh Dios de nuestra salvación,
\par Y haz cesar tu ira de sobre nosotros.
\par 5 ¿Estarás enojado contra nosotros para siempre?
\par ¿Extenderás tu ira de generación en generación?
\par 6 ¿No volverás a darnos vida,
\par Para que tu pueblo se regocije en ti?
\par 7 Muéstranos, oh Jehová, tu misericordia,
\par Y danos tu salvación.
\par 8 Escucharé lo que hablará Jehová Dios;
\par Porque hablará paz a su pueblo y a sus santos,
\par Para que no se vuelvan a la locura.
\par 9 Ciertamente cercana está su salvación a los que le temen,
\par Para que habite la gloria en nuestra tierra.
\par 10 La misericordia y la verdad se encontraron;
\par La justicia y la paz se besaron.
\par 11 La verdad brotará de la tierra,
\par Y la justicia mirará desde los cielos.
\par 12 Jehová dará también el bien,
\par Y nuestra tierra dará su fruto.
\par 13 La justicia irá delante de él,
\par Y sus pasos nos pondrá por camino.

\chapter{86}

\section*{Oración pidiendo la continuada misericordia de Dios}

\par Oración de David.

\par 1 Inclina, oh Jehová, tu oído, y escúchame,
\par Porque estoy afligido y menesteroso.
\par 2 Guarda mi alma, porque soy piadoso;
\par Salva tú, oh Dios mío, a tu siervo que en ti confía.
\par 3 Ten misericordia de mí, oh Jehová;
\par Porque a ti clamo todo el día.
\par 4 Alegra el alma de tu siervo,
\par Porque a ti, oh Señor, levanto mi alma.
\par 5 Porque tú, Señor, eres bueno y perdonador,
\par Y grande en misericordia para con todos los que te invocan.
\par 6 Escucha, oh Jehová, mi oración,
\par Y está atento a la voz de mis ruegos.
\par 7 En el día de mi angustia te llamaré,
\par Porque tú me respondes.
\par 8 Oh Señor, ninguno hay como tú entre los dioses,
\par Ni obras que igualen tus obras.
\par 9 Todas las naciones que hiciste vendrán y adorarán delante de ti, Señor,
\par Y glorificarán tu nombre.
\par 10 Porque tú eres grande, y hacedor de maravillas;
\par Sólo tú eres Dios.
\par 11 Enséñame, oh Jehová, tu camino; caminaré yo en tu verdad;
\par Afirma mi corazón para que tema tu nombre.
\par 12 Te alabaré, oh Jehová Dios mío, con todo mi corazón,
\par Y glorificaré tu nombre para siempre.
\par 13 Porque tu misericordia es grande para conmigo,
\par Y has librado mi alma de las profundidades del Seol.
\par 14 Oh Dios, los soberbios se levantaron contra mí,
\par Y conspiración de violentos ha buscado mi vida,
\par Y no te pusieron delante de sí.
\par 15 Mas tú, Señor, Dios misericordioso y clemente,
\par Lento para la ira, y grande en misericordia y verdad,
\par 16 Mírame, y ten misericordia de mí;
\par Da tu poder a tu siervo,
\par Y guarda al hijo de tu sierva.
\par 17 Haz conmigo señal para bien,
\par Y véanla los que me aborrecen, y sean avergonzados;
\par Porque tú, Jehová, me ayudaste y me consolaste.

\chapter{87}

\section*{El privilegio de morar en Sion}

\par A los hijos de Coré. Salmo. Cántico.

\par 1 Su cimiento está en el monte santo.
\par 2 Ama Jehová las puertas de Sion
\par Más que todas las moradas de Jacob.
\par 3 Cosas gloriosas se han dicho de ti,
\par Ciudad de Dios. Selah
\par 4 Yo me acordaré de Rahab y de Babilonia entre los que me conocen;
\par He aquí Filistea y Tiro, con Etiopía;
\par Este nació allá.
\par 5 Y de Sion se dirá: Este y aquél han nacido en ella,
\par Y el Altísimo mismo la establecerá.
\par 6 Jehová contará al inscribir a los pueblos:
\par Este nació allí. Selah
\par 7 Y cantores y tañedores en ella dirán:
\par Todas mis fuentes están en ti.

\chapter{88}

\section*{Súplica por la liberación de la muerte}

\par Cántico. Salmo para los hijos de Coré. Al músico principal, para cantar sobre Mahalat. Masquil de Hemán ezraíta.

\par 1 Oh Jehová, Dios de mi salvación,
\par Día y noche clamo delante de ti.
\par 2 Llegue mi oración a tu presencia;
\par Inclina tu oído a mi clamor.
\par 3 Porque mi alma está hastiada de males,
\par Y mi vida cercana al Seol.
\par 4 Soy contado entre los que descienden al sepulcro;
\par Soy como hombre sin fuerza,
\par 5 Abandonado entre los muertos,
\par Como los pasados a espada que yacen en el sepulcro,
\par De quienes no te acuerdas ya,
\par Y que fueron arrebatados de tu mano.
\par 6 Me has puesto en el hoyo profundo,
\par En tinieblas, en lugares profundos.
\par 7 Sobre mí reposa tu ira,
\par Y me has afligido con todas tus ondas. Selah
\par 8 Has alejado de mí mis conocidos;
\par Me has puesto por abominación a ellos;
\par Encerrado estoy, y no puedo salir.
\par 9 Mis ojos enfermaron a causa de mi aflicción;
\par Te he llamado, oh Jehová, cada día;
\par He extendido a ti mis manos.
\par 10 ¿Manifestarás tus maravillas a los muertos?
\par ¿Se levantarán los muertos para alabarte? Selah
\par 11 ¿Será contada en el sepulcro tu misericordia,
\par O tu verdad en el Abadón?
\par 12 ¿Serán reconocidas en las tinieblas tus maravillas,
\par Y tu justicia en la tierra del olvido?
\par 13 Mas yo a ti he clamado, oh Jehová,
\par Y de mañana mi oración se presentará delante de ti.
\par 14 ¿Por qué, oh Jehová, desechas mi alma?
\par ¿Por qué escondes de mí tu rostro?
\par 15 Yo estoy afligido y menesteroso;
\par Desde la juventud he llevado tus terrores, he estado medroso.
\par 16 Sobre mí han pasado tus iras,
\par Y me oprimen tus terrores.
\par 17 Me han rodeado como aguas continuamente;
\par A una me han cercado.
\par 18 Has alejado de mí al amigo y al compañero,
\par Y a mis conocidos has puesto en tinieblas.

\chapter{89}

\section*{Pacto de Dios con David}

\par Masquil de Etán ezraíta.

\par 1 Las misericordias de Jehová cantaré perpetuamente;
\par De generación en generación haré notoria tu fidelidad con mi boca.
\par 2 Porque dije: Para siempre será edificada misericordia;
\par En los cielos mismos afirmarás tu verdad.
\par 3 Hice pacto con mi escogido;
\par Juré a David mi siervo, diciendo:
\par 4 Para siempre confirmaré tu descendencia,
\par Y edificaré tu trono por todas las generaciones.  Selah
\par 5 Celebrarán los cielos tus maravillas, oh Jehová,
\par Tu verdad también en la congregación de los santos.
\par 6 Porque ¿quién en los cielos se igualará a Jehová?
\par ¿Quién será semejante a Jehová entre los hijos de los potentados?
\par 7 Dios temible en la gran congregación de los santos,
\par Y formidable sobre todos cuantos están alrededor de él.
\par 8 Oh Jehová, Dios de los ejércitos,
\par ¿Quién como tú? Poderoso eres, Jehová,
\par Y tu fidelidad te rodea.
\par 9 Tú tienes dominio sobre la braveza del mar;
\par Cuando se levantan sus ondas, tú las sosiegas.
\par 10 Tú quebrantaste a Rahab como a herido de muerte;
\par Con tu brazo poderoso esparciste a tus enemigos.
\par 11 Tuyos son los cielos, tuya también la tierra;
\par El mundo y su plenitud, tú lo fundaste.
\par 12 El norte y el sur, tú los creaste;
\par El Tabor y el Hermón cantarán en tu nombre.
\par 13 Tuyo es el brazo potente;
\par Fuerte es tu mano, exaltada tu diestra.
\par 14 Justicia y juicio son el cimiento de tu trono;
\par Misericordia y verdad van delante de tu rostro.
\par 15 Bienaventurado el pueblo que sabe aclamarte;
\par Andará, oh Jehová, a la luz de tu rostro.
\par 16 En tu nombre se alegrará todo el día,
\par Y en tu justicia será enaltecido.
\par 17 Porque tú eres la gloria de su potencia,
\par Y por tu buena voluntad acrecentarás nuestro poder.
\par 18 Porque Jehová es nuestro escudo,
\par Y nuestro rey es el Santo de Israel.
\par 19 Entonces hablaste en visión a tu santo,
\par Y dijiste: He puesto el socorro sobre uno que es poderoso;
\par He exaltado a un escogido de mi pueblo.
\par 20 Hallé a David mi siervo;
\par Lo ungí con mi santa unción.
\par 21 Mi mano estará siempre con él,
\par Mi brazo también lo fortalecerá.
\par 22 No lo sorprenderá el enemigo,
\par Ni hijo de iniquidad lo quebrantará;
\par 23 Sino que quebrantaré delante de él a sus enemigos,
\par Y heriré a los que le aborrecen.
\par 24 Mi verdad y mi misericordia estarán con él,
\par Y en mi nombre será exaltado su poder.
\par 25 Asimismo pondré su mano sobre el mar,
\par Y sobre los ríos su diestra.
\par 26 El me clamará: Mi padre eres tú,
\par Mi Dios, y la roca de mi salvación.
\par 27 Yo también le pondré por primogénito,
\par El más excelso de los reyes de la tierra.
\par 28 Para siempre le conservaré mi misericordia,
\par Y mi pacto será firme con él.
\par 29 Pondré su descendencia para siempre,
\par Y su trono como los días de los cielos.
\par 30 Si dejaren sus hijos mi ley,
\par Y no anduvieren en mis juicios,
\par 31 Si profanaren mis estatutos,
\par Y no guardaren mis mandamientos,
\par 32 Entonces castigaré con vara su rebelión,
\par Y con azotes sus iniquidades.
\par 33 Mas no quitaré de él mi misericordia,
\par Ni falsearé mi verdad.
\par 34 No olvidaré mi pacto,
\par Ni mudaré lo que ha salido de mis labios.
\par 35 Una vez he jurado por mi santidad,
\par Y no mentiré a David.
\par 36 Su descendencia será para siempre,
\par Y su trono como el sol delante de mí.
\par 37 Como la luna será firme para siempre,
\par Y como un testigo fiel en el cielo. Selah
\par 38 Mas tú desechaste y menospreciaste a tu ungido,
\par Y te has airado con él.
\par 39 Rompiste el pacto de tu siervo;
\par Has profanado su corona hasta la tierra.
\par 40 Aportillaste todos sus vallados;
\par Has destruido sus fortalezas.
\par 41 Lo saquean todos los que pasan por el camino;
\par Es oprobio a sus vecinos.
\par 42 Has exaltado la diestra de sus enemigos;
\par Has alegrado a todos sus adversarios.
\par 43 Embotaste asimismo el filo de su espada,
\par Y no lo levantaste en la batalla.
\par 44 Hiciste cesar su gloria,
\par Y echaste su trono por tierra.
\par 45 Has acortado los días de su juventud;
\par Le has cubierto de afrenta. Selah
\par 46 ¿Hasta cuándo, oh Jehová? ¿Te esconderás para siempre?
\par ¿Arderá tu ira como el fuego?
\par 47 Recuerda cuán breve es mi tiempo;
\par ¿Por qué habrás creado en vano a todo hijo de hombre?
\par 48 ¿Qué hombre vivirá y no verá muerte?
\par ¿Librará su vida del poder del Seol? Selah
\par 49 Señor, ¿dónde están tus antiguas misericordias,
\par Que juraste a David por tu verdad?
\par 50 Señor, acuérdate del oprobio de tus siervos;
\par Oprobio de muchos pueblos, que llevo en mi seno.
\par 51 Porque tus enemigos, oh Jehová, han deshonrado,
\par Porque tus enemigos han deshonrado los pasos de tu ungido.
\par 52 Bendito sea Jehová para siempre.
\par Amén, y Amén.



\par LIBRO IV

\chapter{90}

\section*{La eternidad de Dios y la transitoriedad del hombre}

\par Oración de Moisés, varón de Dios.

\par 1 Señor, tú nos has sido refugio
\par De generación en generación.
\par 2 Antes que naciesen los montes
\par Y formases la tierra y el mundo,
\par Desde el siglo y hasta el siglo, tú eres Dios.
\par 3 Vuelves al hombre hasta ser quebrantado,
\par Y dices: Convertíos, hijos de los hombres.
\par 4 Porque mil años delante de tus ojos
\par Son como el día de ayer, que pasó,
\par Y como una de las vigilias de la noche.
\par 5 Los arrebatas como con torrente de aguas; son como sueño,
\par Como la hierba que crece en la mañana.
\par 6 En la mañana florece y crece;
\par A la tarde es cortada, y se seca.
\par 7 Porque con tu furor somos consumidos,
\par Y con tu ira somos turbados.
\par 8 Pusiste nuestras maldades delante de ti,
\par Nuestros yerros a la luz de tu rostro.
\par 9 Porque todos nuestros días declinan a causa de tu ira;
\par Acabamos nuestros años como un pensamiento.
\par 10 Los días de nuestra edad son setenta años;
\par Y si en los más robustos son ochenta años,
\par Con todo, su fortaleza es molestia y trabajo,
\par Porque pronto pasan, y volamos.
\par 11 ¿Quién conoce el poder de tu ira,
\par Y tu indignación según que debes ser temido?
\par 12 Enséñanos de tal modo a contar nuestros días,
\par Que traigamos al corazón sabiduría.
\par 13 Vuélvete, oh Jehová; ¿hasta cuándo?
\par Y aplácate para con tus siervos.
\par 14 De mañana sácianos de tu misericordia,
\par Y cantaremos y nos alegraremos todos nuestros días.
\par 15 Alégranos conforme a los días que nos afligiste,
\par Y los años en que vimos el mal.
\par 16 Aparezca en tus siervos tu obra,
\par Y tu gloria sobre sus hijos.
\par 17 Sea la luz de Jehová nuestro Dios sobre nosotros,
\par Y la obra de nuestras manos confirma sobre nosotros;
\par Sí, la obra de nuestras manos confirma.

\chapter{91}

\section*{Morando bajo la sombra del Omnipotente}

\par 1 El que habita al abrigo del Altísimo
\par Morará bajo la sombra del Omnipotente.
\par 2 Diré yo a Jehová: Esperanza mía, y castillo mío;
\par Mi Dios, en quien confiaré.
\par 3 El te librará del lazo del cazador,
\par De la peste destructora.
\par 4 Con sus plumas te cubrirá,
\par Y debajo de sus alas estarás seguro;
\par Escudo y adarga es su verdad.
\par 5 No temerás el terror nocturno,
\par Ni saeta que vuele de día,
\par 6 Ni pestilencia que ande en oscuridad,
\par Ni mortandad que en medio del día destruya.
\par 7 Caerán a tu lado mil,
\par Y diez mil a tu diestra;
\par Mas a ti no llegará.
\par 8 Ciertamente con tus ojos mirarás
\par Y verás la recompensa de los impíos.
\par 9 Porque has puesto a Jehová, que es mi esperanza,
\par Al Altísimo por tu habitación,
\par 10 No te sobrevendrá mal,
\par Ni plaga tocará tu morada.
\par 11 Pues a sus ángeles mandará acerca de ti,
\par Que te guarden en todos tus caminos.
\par 12 En las manos te llevarán,
\par Para que tu pie no tropiece en piedra.
\par 13 Sobre el león y el áspid pisarás;
\par Hollarás al cachorro del león y al dragón.
\par 14 Por cuanto en mí ha puesto su amor, yo también lo libraré;
\par Le pondré en alto, por cuanto ha conocido mi nombre.
\par 15 Me invocará, y yo le responderé;
\par Con él estaré yo en la angustia;
\par Lo libraré y le glorificaré.
\par 16 Lo saciaré de larga vida,
\par Y le mostraré mi salvación.

\chapter{92}

\section*{Alabanza por la bondad de Dios}

\par Salmo. Cántico para el día de reposo.

\par 1 Bueno es alabarte, oh Jehová,
\par Y cantar salmos a tu nombre, oh Altísimo;
\par 2 Anunciar por la mañana tu misericordia,
\par Y tu fidelidad cada noche,
\par 3 En el decacordio y en el salterio,
\par En tono suave con el arpa.
\par 4 Por cuanto me has alegrado, oh Jehová, con tus obras;
\par En las obras de tus manos me gozo.
\par 5 ¡Cuán grandes son tus obras, oh Jehová!
\par Muy profundos son tus pensamientos.
\par 6 El hombre necio no sabe,
\par Y el insensato no entiende esto.
\par 7 Cuando brotan los impíos como la hierba,
\par Y florecen todos los que hacen iniquidad,
\par Es para ser destruidos eternamente.
\par 8 Mas tú, Jehová, para siempre eres Altísimo.
\par 9 Porque he aquí tus enemigos, oh Jehová,
\par Porque he aquí, perecerán tus enemigos;
\par Serán esparcidos todos los que hacen maldad.
\par 10 Pero tú aumentarás mis fuerzas como las del búfalo;
\par Seré ungido con aceite fresco.
\par 11 Y mirarán mis ojos sobre mis enemigos;
\par Oirán mis oídos de los que se levantaron contra mí, de los malignos.
\par 12 El justo florecerá como la palmera;
\par Crecerá como cedro en el Líbano.
\par 13 Plantados en la casa de Jehová,
\par En los atrios de nuestro Dios florecerán.
\par 14 Aun en la vejez fructificarán;
\par Estarán vigorosos y verdes,
\par 15 Para anunciar que Jehová mi fortaleza es recto,
\par Y que en él no hay injusticia.

\chapter{93}

\section*{La majestad de Jehová}

\par 1 Jehová reina; se vistió de magnificencia;
\par Jehová se vistió, se ciñó de poder.
\par Afirmó también el mundo, y no se moverá.
\par 2 Firme es tu trono desde entonces;
\par Tú eres eternamente.
\par 3 Alzaron los ríos, oh Jehová,
\par Los ríos alzaron su sonido;
\par Alzaron los ríos sus ondas.
\par 4 Jehová en las alturas es más poderoso
\par Que el estruendo de las muchas aguas,
\par Más que las recias ondas del mar.
\par 5 Tus testimonios son muy firmes;
\par La santidad conviene a tu casa,
\par Oh Jehová, por los siglos y para siempre.

\chapter{94}

\par Oración clamando por venganza

\par 1 Jehová, Dios de las venganzas,
\par Dios de las venganzas, muéstrate.
\par 2 Engrandécete, oh Juez de la tierra;
\par Da el pago a los soberbios.
\par 3 ¿Hasta cuándo los impíos,
\par Hasta cuándo, oh Jehová, se gozarán los impíos?
\par 4 ¿Hasta cuándo pronunciarán, hablarán cosas duras,
\par Y se vanagloriarán todos los que hacen iniquidad?
\par 5 A tu pueblo, oh Jehová, quebrantan,
\par Y a tu heredad afligen.
\par 6 A la viuda y al extranjero matan,
\par Y a los huérfanos quitan la vida.
\par 7 Y dijeron: No verá JAH,
\par Ni entenderá el Dios de Jacob.
\par 8 Entended, necios del pueblo;
\par Y vosotros, fatuos, ¿cuándo seréis sabios?
\par 9 El que hizo el oído, ¿no oirá?
\par El que formó el ojo, ¿no verá?
\par 10 El que castiga a las naciones, ¿no reprenderá?
\par ¿No sabrá el que enseña al hombre la ciencia?
\par 11 Jehová conoce los pensamientos de los hombres,
\par Que son vanidad.
\par 12 Bienaventurado el hombre a quien tú, JAH, corriges,
\par Y en tu ley lo instruyes,
\par 13 Para hacerle descansar en los días de aflicción,
\par En tanto que para el impío se cava el hoyo.
\par 14 Porque no abandonará Jehová a su pueblo,
\par Ni desamparará su heredad,
\par 15 Sino que el juicio será vuelto a la justicia,
\par Y en pos de ella irán todos los rectos de corazón.
\par 16 ¿Quién se levantará por mí contra los malignos?
\par ¿Quién estará por mí contra los que hacen iniquidad?
\par 17 Si no me ayudara Jehová,
\par Pronto moraría mi alma en el silencio.
\par 18 Cuando yo decía: Mi pie resbala,
\par Tu misericordia, oh Jehová, me sustentaba.
\par 19 En la multitud de mis pensamientos dentro de mí,
\par Tus consolaciones alegraban mi alma.
\par 20 ¿Se juntará contigo el trono de iniquidades
\par Que hace agravio bajo forma de ley?
\par 21 Se juntan contra la vida del justo,
\par Y condenan la sangre inocente.
\par 22 Mas Jehová me ha sido por refugio,
\par Y mi Dios por roca de mi confianza.
\par 23 Y él hará volver sobre ellos su iniquidad,
\par Y los destruirá en su propia maldad;
\section*{Los destruirá Jehová nuestro Dios.}

\chapter{95}

\par Cántico de alabanza y de adoración

\par 1 Venid, aclamemos alegremente a Jehová;
\par Cantemos con júbilo a la roca de nuestra salvación.
\par 2 Lleguemos ante su presencia con alabanza;
\par Aclamémosle con cánticos.
\par 3 Porque Jehová es Dios grande,
\par Y Rey grande sobre todos los dioses.
\par 4 Porque en su mano están las profundidades de la tierra,
\par Y las alturas de los montes son suyas.
\par 5 Suyo también el mar, pues él lo hizo;
\par Y sus manos formaron la tierra seca.
\par 6 Venid, adoremos y postrémonos;
\par Arrodillémonos delante de Jehová nuestro Hacedor.
\par 7 Porque él es nuestro Dios;
\par Nosotros el pueblo de su prado, y ovejas de su mano.
\par Si oyereis hoy su voz,
\par 8 No endurezcáis vuestro corazón, como en Meriba,
\par Como en el día de Masah en el desierto,
\par 9 Donde me tentaron vuestros padres,
\par Me probaron,  y vieron mis obras.
\par 10 Cuarenta años estuve disgustado con la nación,
\par Y dije: Pueblo es que divaga de corazón,
\par Y no han conocido mis caminos.
\par 11 Por tanto, juré en mi furor
\par Que no entrarían en mi reposo.

\chapter{96}

\section*{Cántico de alabanza}

\par 1 Cantad a Jehová cántico nuevo;
\par Cantad a Jehová, toda la tierra.
\par 2 Cantad a Jehová, bendecid su nombre;
\par Anunciad de día en día su salvación.
\par 3 Proclamad entre las naciones su gloria,
\par En todos los pueblos sus maravillas.
\par 4 Porque grande es Jehová, y digno de suprema alabanza;
\par Temible sobre todos los dioses.
\par 5 Porque todos los dioses de los pueblos son ídolos;
\par Pero Jehová hizo los cielos.
\par 6 Alabanza y magnificencia delante de él;
\par Poder y gloria en su santuario.
\par 7 Tributad a Jehová, oh familias de los pueblos,
\par Dad a Jehová la gloria y el poder.
\par 8 Dad a Jehová la honra debida a su nombre;
\par Traed ofrendas, y venid a sus atrios.
\par 9 Adorad a Jehová en la hermosura de la santidad; 
\par Temed delante de él, toda la tierra.
\par 10 Decid entre las naciones: Jehová reina.
\par También afirmó el mundo, no será conmovido;
\par Juzgará a los pueblos en justicia.
\par 11 Alégrense los cielos, y gócese la tierra;
\par Brame el mar y su plenitud.
\par 12 Regocíjese el campo, y todo lo que en él está;
\par Entonces todos los árboles del bosque rebosarán de contento,
\par 13 Delante de Jehová que vino;
\par Porque vino a juzgar la tierra.
\par Juzgará al mundo con justicia,
\par Y a los pueblos con su verdad.

\chapter{97}

\section*{El dominio y el poder de Jehová}

\par 1 Jehová reina; regocíjese la tierra,
\par Alégrense las muchas costas.
\par 2 Nubes y oscuridad alrededor de él;
\par Justicia y juicio son el cimiento de su trono.
\par 3 Fuego irá delante de él,
\par Y abrasará a sus enemigos alrededor.
\par 4 Sus relámpagos alumbraron el mundo;
\par La tierra vio y se estremeció.
\par 5 Los montes se derritieron como cera delante de Jehová,
\par Delante del Señor de toda la tierra.
\par 6 Los cielos anunciaron su justicia,
\par Y todos los pueblos vieron su gloria.
\par 7 Avergüéncense todos los que sirven a las imágenes de talla,
\par Los que se glorían en los ídolos.
\par Póstrense a él todos los dioses.
\par 8 Oyó Sion, y se alegró;
\par Y la hijas de Judá,
\par Oh Jehová, se gozaron por tus juicios.
\par 9 Porque tú, Jehová, eres excelso sobre toda la tierra;
\par Eres muy exaltado sobre todos los dioses.
\par 10 Los que amáis a Jehová, aborreced el mal;
\par El guarda las almas de sus santos;
\par De mano de los impíos los libra.
\par 11 Luz está sembrada para el justo,
\par Y alegría para los rectos de corazón.
\par 12 Alegraos, justos, en Jehová,
\par Y alabad la memoria de su santidad.

\chapter{98}

\section*{Alabanza por la justicia de Dios}

\par Salmo.

\par 1 Cantad a Jehová cántico nuevo,
\par Porque ha hecho maravillas;
\par Su diestra lo ha salvado, y su santo brazo.
\par 2 Jehová ha hecho notoria su salvación;
\par A vista de las naciones ha descubierto su justicia.
\par 3 Se ha acordado de su misericordia y de su verdad para con la casa de Israel;
\par Todos los términos de la tierra han visto la salvación de nuestro Dios.
\par 4 Cantad alegres a Jehová, toda la tierra;
\par Levantad la voz, y aplaudid, y cantad salmos.
\par 5 Cantad salmos a Jehová con arpa;
\par Con arpa y voz de cántico.
\par 6 Aclamad con trompetas y sonidos de bocina,
\par Delante del rey Jehová.
\par 7 Brame el mar y su plenitud,
\par El mundo y los que en él habitan;
\par 8 Los ríos batan las manos,
\par Los montes todos hagan regocijo
\par 9 Delante de Jehová, porque vino a juzgar la tierra.
\par Juzgará al mundo con justicia,
\par Y a los pueblos con rectitud.

\chapter{99}

\section*{Fidelidad de Jehová para con Israel}

\par 1 Jehová reina; temblarán los pueblos.
\par El está sentado sobre los querubines, se conmoverá la tierra.
\par 2 Jehová en Sion es grande,
\par Y exaltado sobre todos los pueblos.
\par 3 Alaben tu nombre grande y temible;
\par El es santo.
\par 4 Y la gloria del rey ama el juicio;
\par Tú confirmas la rectitud;
\par Tú has hecho en Jacob juicio y justicia.
\par 5 Exaltad a Jehová nuestro Dios,
\par Y postraos ante el estrado de sus pies;
\par El es santo.
\par 6 Moisés y Aarón entre sus sacerdotes,
\par Y Samuel entre los que invocaron su nombre;
\par Invocaban a Jehová, y él les respondía.
\par 7 En columna de nube hablaba con ellos;
\par Guardaban sus testimonios, y el estatuto que les había dado.
\par 8 Jehová Dios nuestro, tú les respondías;
\par Les fuiste un Dios perdonador,
\par Y retribuidor de sus obras.
\par 9 Exaltad a Jehová nuestro Dios,
\par Y postraos ante su santo monte,
\par Porque Jehová nuestro Dios es santo.

\chapter{100}

\section*{Exhortación a la gratitud}

\section*{Salmo de alabanza}

\par 1 Cantad alegres a Dios, habitantes de toda la tierra.
\par 2 Servid a Jehová con alegría;
\par Venid ante su presencia con regocijo.
\par 3 Reconoced que Jehová es Dios;
\par El nos hizo, y no nosotros a nosotros mismos;
\par Pueblo suyo somos, y ovejas de su prado.
\par 4 Entrad por sus puertas con acción de gracias,
\par Por sus atrios con alabanza;
\par Alabadle, bendecid su nombre.
\par 5 Porque Jehová es bueno; para siempre es su misericordia,
\par Y su verdad por todas las generaciones.

\chapter{101}

\section*{Promesa de vivir rectamente}

\par Salmo de David.

\par 1 Misericordia y juicio cantaré;
\par A ti cantaré yo, oh Jehová.
\par 2 Entenderé el camino de la perfección
\par Cuando vengas a mí.
\par En la integridad de mi corazón andaré en medio de mi casa.
\par 3 No pondré delante de mis ojos cosa injusta.
\par Aborrezco la obra de los que se desvían;
\par Ninguno de ellos se acercará a mí.
\par 4 Corazón perverso se apartará de mí;
\par No conoceré al malvado.
\par 5 Al que solapadamente infama a su prójimo, yo lo destruiré;
\par No sufriré al de ojos altaneros y de corazón vanidoso.
\par 6 Mis ojos pondré en los fieles de la tierra, para que estén conmigo;
\par El que ande en el camino de la perfección, éste me servirá.
\par 7 No habitará dentro de mi casa el que hace fraude;
\par El que habla mentiras no se afirmará delante de mis ojos.
\par 8 De mañana destruiré a todos los impíos de la tierra,
\par Para exterminar de la ciudad de Jehová a todos los que hagan iniquidad.

\chapter{102}

\section*{Oración de un afligido}

\par Oración del que sufre, cuando está angustiado, y delante de Jehová derrama su lamento.

\par 1 Jehová, escucha mi oración,
\par Y llegue a ti mi clamor.
\par 2 No escondas de mí tu rostro en el día de mi angustia;
\par Inclina a mí tu oído;
\par Apresúrate a responderme el día que te invocare.
\par 3 Porque mis días se han consumido como humo,
\par Y mis huesos cual tizón están quemados.
\par 4 Mi corazón está herido, y seco como la hierba,
\par Por lo cual me olvido de comer mi pan.
\par 5 Por la voz de mi gemido
\par Mis huesos se han pegado a mi carne.
\par 6 Soy semejante al pelícano del desierto;
\par Soy como el buho de las soledades;
\par 7 Velo, y soy
\par Como el pájaro solitario sobre el tejado.
\par 8 Cada día me afrentan mis enemigos;
\par Los que contra mí se enfurecen, se han conjurado contra mí.
\par 9 Por lo cual yo como ceniza a manera de pan,
\par Y mi bebida mezclo con lágrimas,
\par 10 A causa de tu enojo y de tu ira;
\par Pues me alzaste, y me has arrojado.
\par 11 Mis días son como sombra que se va,
\par Y me he secado como la hierba.
\par 12 Mas tú, Jehová, permanecerás para siempre,
\par Y tu memoria de generación en generación.
\par 13 Te levantarás y tendrás misericordia de Sion,
\par Porque es tiempo de tener misericordia de ella, porque el plazo ha llegado.
\par 14 Porque tus siervos aman sus piedras,
\par Y del polvo de ella tienen compasión.
\par 15 Entonces las naciones temerán el nombre de Jehová,
\par Y todos los reyes de la tierra tu gloria;
\par 16 Por cuanto Jehová habrá edificado a Sion,
\par Y en su gloria será visto;
\par 17 Habrá considerado la oración de los desvalidos,
\par Y no habrá desechado el ruego de ellos.
\par 18 Se escribirá esto para la generación venidera;
\par Y el pueblo que está por nacer alabará a JAH,
\par 19 Porque miró desde lo alto de su santuario;
\par Jehová miró desde los cielos a la tierra,
\par 20 Para oír el gemido de los presos,
\par Para soltar a los sentenciados a muerte;
\par 21 Para que publique en Sion el nombre de Jehová,
\par Y su alabanza en Jerusalén,
\par 22 Cuando los pueblos y los reinos se congreguen
\par En uno para servir a Jehová.
\par 23 El debilitó mi fuerza en el camino;
\par Acortó mis días.
\par 24 Dije: Dios mío, no me cortes en la mitad de mis días;
\par Por generación de generaciones son tus años.
\par 25 Desde el principio tú fundaste la tierra,
\par Y los cielos son obra de tus manos.
\par 26 Ellos perecerán, mas tú permanecerás;
\par Y todos ellos como una vestidura se envejecerán;
\par Como un vestido los mudarás, y serán mudados;
\par 27 Pero tú eres el mismo,
\par Y tus años no se acabarán.
\par 28 Los hijos de tus siervos habitarán seguros,
\par Y su descendencia será establecida delante de ti.

\chapter{103}

\section*{Alabanza por las bendiciones de Dios}

\par Salmo de David.

\par 1 Bendice, alma mía, a Jehová,
\par Y bendiga todo mi ser su santo nombre.
\par 2 Bendice, alma mía, a Jehová,
\par Y no olvides ninguno de sus beneficios.
\par 3 El es quien perdona todas tus iniquidades,
\par El que sana todas tus dolencias;
\par 4 El que rescata del hoyo tu vida,
\par El que te corona de favores y misericordias;
\par 5 El que sacia de bien tu boca
\par De modo que te rejuvenezcas como el águila.
\par 6 Jehová es el que hace justicia
\par Y derecho a todos los que padecen violencia.
\par 7 Sus caminos notificó a Moisés,
\par Y a los hijos de Israel sus obras.
\par 8 Misericordioso y clemente es Jehová;
\par Lento para la ira, y grande en misericordia.
\par 9 No contenderá para siempre,
\par Ni para siempre guardará el enojo.
\par 10 No ha hecho con nosotros conforme a nuestras iniquidades,
\par Ni nos ha pagado conforme a nuestros pecados.
\par 11 Porque como la altura de los cielos sobre la tierra,
\par Engrandeció su misericordia sobre los que le temen.
\par 12 Cuanto está lejos el oriente del occidente,
\par Hizo alejar de nosotros nuestras rebeliones.
\par 13 Como el padre se compadece de los hijos,
\par Se compadece Jehová de los que le temen.
\par 14 Porque él conoce nuestra condición;
\par Se acuerda de que somos polvo.
\par 15 El hombre, como la hierba son sus días;
\par Florece como la flor del campo,
\par 16 Que pasó el viento por ella, y pereció,
\par Y su lugar no la conocerá más.
\par 17 Mas la misericordia de Jehová es desde la eternidad y hasta la eternidad sobre los que le temen,
\par Y su justicia sobre los hijos de los hijos;
\par 18 Sobre los que guardan su pacto,
\par Y los que se acuerdan de sus mandamientos para ponerlos por obra.
\par 19 Jehová estableció en los cielos su trono,
\par Y su reino domina sobre todos.
\par 20 Bendecid a Jehová, vosotros sus ángeles,
\par Poderosos en fortaleza, que ejecutáis su palabra,
\par Obedeciendo a la voz de su precepto.
\par 21 Bendecid a Jehová, vosotros todos sus ejércitos,
\par Ministros suyos, que hacéis su voluntad.
\par 22 Bendecid a Jehová, vosotras todas sus obras,
\par En todos los lugares de su señorío.
\par Bendice, alma mía, a Jehová.

\chapter{104}

\section*{Dios cuida de su creación}

\par 1 Bendice, alma mía, a Jehová.
\par Jehová Dios mío, mucho te has engrandecido;
\par Te has vestido de gloria y de magnificencia.
\par 2 El que se cubre de luz como de vestidura,
\par Que extiende los cielos como una cortina,
\par 3 Que establece sus aposentos entre las aguas,
\par El que pone las nubes por su carroza,
\par El que anda sobre las alas del viento;
\par 4 El que hace a los vientos sus mensajeros,
\par Y a las flamas de fuego sus ministros.
\par 5 El fundó la tierra sobre sus cimientos;
\par No será jamás removida.
\par 6 Con el abismo, como con vestido, la cubriste;
\par Sobre los montes estaban las aguas.
\par 7 A tu reprensión huyeron;
\par Al sonido de tu trueno se apresuraron;
\par 8 Subieron los montes, descendieron los valles,
\par Al lugar que tú les fundaste.
\par 9 Les pusiste término, el cual no traspasarán,
\par Ni volverán a cubrir la tierra.
\par 10 Tú eres el que envía las fuentes por los arroyos;
\par Van entre los montes;
\par 11 Dan de beber a todas las bestias del campo;
\par Mitigan su sed los asnos monteses.
\par 12 A sus orillas habitan las aves de los cielos;
\par Cantan entre las ramas.
\par 13 El riega los montes desde sus aposentos;
\par Del fruto de sus obras se sacia la tierra.
\par 14 El hace producir el heno para las bestias,
\par Y la hierba para el servicio del hombre,
\par Sacando el pan de la tierra,
\par 15 Y el vino que alegra el corazón del hombre,
\par El aceite que hace brillar el rostro,
\par Y el pan que sustenta la vida del hombre.
\par 16 Se llenan de savia los árboles de Jehová,
\par Los cedros del Líbano que él plantó.
\par 17 Allí anidan las aves;
\par En las hayas hace su casa la cigüeña.
\par 18 Los montes altos para las cabras monteses;
\par Las peñas, madrigueras para los conejos.
\par 19 Hizo la luna para los tiempos;
\par El sol conoce su ocaso.
\par 20 Pones las tinieblas, y es la noche;
\par En ella corretean todas las bestias de la selva.
\par 21 Los leoncillos rugen tras la presa,
\par Y para buscar de Dios su comida.
\par 22 Sale el sol, se recogen,
\par Y se echan en sus cuevas.
\par 23 Sale el hombre a su labor,
\par Y a su labranza hasta la tarde.
\par 24 ¡Cuán innumerables son tus obras, oh Jehová!
\par Hiciste todas ellas con sabiduría;
\par La tierra está llena de tus beneficios.
\par 25 He allí el grande y anchuroso mar,
\par En donde se mueven seres innumerables,
\par Seres pequeños y grandes.
\par 26 Allí andan las naves;
\par Allí este leviatán que hiciste para que jugase en él.
\par 27 Todos ellos esperan en ti,
\par Para que les des su comida a su tiempo.
\par 28 Les das, recogen;
\par Abres tu mano, se sacian de bien.
\par 29 Escondes tu rostro, se turban;
\par Les quitas el hálito, dejan de ser,
\par Y vuelven al polvo.
\par 30 Envías tu Espíritu, son creados,
\par Y renuevas la faz de la tierra.
\par 31 Sea la gloria de Jehová para siempre;
\par Alégrese Jehová en sus obras.
\par 32 El mira a la tierra, y ella tiembla;
\par Toca los montes, y humean.
\par 33 A Jehová cantaré en mi vida;
\par A mi Dios cantaré salmos mientras viva.
\par 34 Dulce será mi meditación en él;
\par Yo me regocijaré en Jehová.
\par 35 Sean consumidos de la tierra los pecadores,
\par Y los impíos dejen de ser.
\par Bendice, alma mía, a Jehová.
\par Aleluya.

\chapter{105}

\section*{Maravillas de Jehová a favor de Israel}

\par 1 Alabad a Jehová, invocad su nombre;
\par Dad a conocer sus obras en los pueblos.
\par 2 Cantadle, cantadle salmos;
\par Hablad de todas sus maravillas.
\par 3 Gloriaos en su santo nombre;
\par Alégrese el corazón de los que buscan a Jehová.
\par 4 Buscad a Jehová y su poder;
\par Buscad siempre su rostro.
\par 5 Acordaos de las maravillas que él ha hecho,
\par De sus prodigios y de los juicios de su boca,
\par 6 Oh vosotros, descendencia de Abraham su siervo,
\par Hijos de Jacob, sus escogidos.
\par 7 El es Jehová nuestro Dios;
\par En toda la tierra están sus juicios.
\par 8 Se acordó para siempre de su pacto;
\par De la palabra que mandó para mil generaciones,
\par 9 La cual concertó con Abraham,
\par Y de su juramento a Isaac.
\par 10 La estableció a Jacob por decreto,
\par A Israel por pacto sempiterno,
\par 11 Diciendo: A ti te daré la tierra de Canaán
\par Como porción de vuestra heredad.
\par 12 Cuando ellos eran pocos en número,
\par Y forasteros en ella,
\par 13 Y andaban de nación en nación,
\par De un reino a otro pueblo,
\par 14 No consintió que nadie los agraviase,
\par Y por causa de ellos castigó a los reyes.
\par 15 No toquéis, dijo, a mis ungidos,
\par Ni hagáis mal a mis profetas.
\par 16 Trajo hambre sobre la tierra,
\par Y quebrantó todo sustento de pan.
\par 17 Envió un varón delante de ellos;
\par A José, que fue vendido por siervo.
\par 18 Afligieron sus pies con grillos;
\par En cárcel fue puesta su persona.
\par 19 Hasta la hora que se cumplió su palabra,
\par El dicho de Jehová le probó.
\par 20 Envió el rey, y le soltó;
\par El señor de los pueblos, y le dejó ir libre.
\par 21 Lo puso por señor de su casa,
\par Y por gobernador de todas sus posesiones,
\par 22 Para que reprimiera a sus grandes como él quisiese,
\par Y a sus ancianos enseñara sabiduría.
\par 23 Después entró Israel en Egipto,
\par Y Jacob moró en la tierra de Cam.
\par 24 Y multiplicó su pueblo en gran manera,
\par Y lo hizo más fuerte que sus enemigos.
\par 25 Cambió el corazón de ellos para que aborreciesen a su pueblo,
\par Para que contra sus siervos pensasen mal.
\par 26 Envió a su siervo Moisés,
\par Y a Aarón, al cual escogió.
\par 27 Puso en ellos las palabras de sus señales,
\par Y sus prodigios en la tierra de Cam.
\par 28 Envió tinieblas que lo oscurecieron todo;
\par No fueron rebeldes a su palabra.
\par 29 Volvió sus aguas en sangre,
\par Y mató sus peces.
\par 30 Su tierra produjo ranas
\par Hasta en las cámaras de sus reyes.
\par 31 Habló, y vinieron enjambres de moscas,
\par Y piojos en todos sus términos.
\par 32 Les dio granizo por lluvia,
\par Y llamas de fuego en su tierra.
\par 33 Destrozó sus viñas y sus higueras,
\par Y quebró los árboles de su territorio.
\par 34 Habló, y vinieron langostas,
\par Y pulgón sin número;
\par 35 Y comieron toda la hierba de su país,
\par Y devoraron el fruto de su tierra.
\par 36 Hirió de muerte a todos los primogénitos en su tierra,
\par Las primicias de toda su fuerza.
\par 37 Los sacó con plata y oro;
\par Y no hubo en sus tribus enfermo.
\par 38 Egipto se alegró de que salieran,
\par Porque su terror había caído sobre ellos.
\par 39 Extendió una nube por cubierta,
\par Y fuego para alumbrar la noche.
\par 40 Pidieron, e hizo venir codornices;
\par Y los sació de pan del cielo.
\par 41 Abrió la peña, y fluyeron aguas;
\par Corrieron por los sequedales como un río.
\par 42 Porque se acordó de su santa palabra
\par Dada a Abraham su siervo.
\par 43 Sacó a su pueblo con gozo;
\par Con júbilo a sus escogidos.
\par 44 Les dio las tierras de las naciones,
\par Y las labores de los pueblos heredaron;
\par 45 Para que guardasen sus estatutos,
\par Y cumpliesen sus leyes.
\par Aleluya.

\chapter{106}

\section*{La rebeldía de Israel}

\par 1 Aleluya.
\par Alabad a Jehová, porque él es bueno;
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 2 ¿Quién expresará las poderosas obras de Jehová?
\par ¿Quién contará sus alabanzas?
\par 3 Dichosos los que guardan juicio,
\par Los que hacen justicia en todo tiempo.
\par 4 Acuérdate de mí, oh Jehová, según tu benevolencia para con tu pueblo;
\par Visítame con tu salvación,
\par 5 Para que yo vea el bien de tus escogidos,
\par Para que me goce en la alegría de tu nación,
\par Y me gloríe con tu heredad.
\par 6 Pecamos nosotros, como nuestros padres;
\par Hicimos iniquidad, hicimos impiedad.
\par 7 Nuestros padres en Egipto no entendieron tus maravillas;
\par No se acordaron de la muchedumbre de tus misericordias,
\par Sino que se rebelaron junto al mar, el Mar Rojo.
\par 8 Pero él los salvó por amor de su nombre,
\par Para hacer notorio su poder.
\par 9 Reprendió al Mar Rojo y lo secó,
\par Y les hizo ir por el abismo como por un desierto.
\par 10 Los salvó de mano del enemigo,
\par Y los rescató de mano del adversario.
\par 11 Cubrieron las aguas a sus enemigos;
\par No quedó ni uno de ellos.
\par 12 Entonces creyeron a sus palabras
\par Y cantaron su alabanza.
\par 13 Bien pronto olvidaron sus obras;
\par No esperaron su consejo.
\par 14 Se entregaron a un deseo desordenado en el desierto;
\par Y tentaron a Dios en la soledad.
\par 15 Y él les dio lo que pidieron;
\par Mas envió mortandad sobre ellos.
\par 16 Tuvieron envidia de Moisés en el campamento,
\par Y contra Aarón, el santo de Jehová.
\par 17 Entonces se abrió la tierra y tragó a Datán,
\par Y cubrió la compañía de Abiram.
\par 18 Y se encendió fuego en su junta;
\par La llama quemó a los impíos.
\par 19 Hicieron becerro en Horeb,
\par Se postraron ante una imagen de fundición.
\par 20 Así cambiaron su gloria
\par Por la imagen de un buey que come hierba.
\par 21 Olvidaron al Dios de su salvación,
\par Que había hecho grandezas en Egipto,
\par 22 Maravillas en la tierra de Cam,
\par Cosas formidables sobre el Mar Rojo.
\par 23 Y trató de destruirlos,
\par De no haberse interpuesto Moisés su escogido delante de él,
\par A fin de apartar su indignación para que no los destruyese.
\par 24 Pero aborrecieron la tierra deseable;
\par No creyeron a su palabra,
\par 25 Antes murmuraron en sus tiendas,
\par Y no oyeron la voz de Jehová.
\par 26 Por tanto, alzó su mano contra ellos
\par Para abatirlos en el desierto,
\par 27 Y humillar su pueblo entre las naciones,
\par Y esparcirlos por las tierras.
\par 28 Se unieron asimismo a Baal-peor,
\par Y comieron los sacrificios de los muertos.
\par 29 Provocaron la ira de Dios con sus obras,
\par Y se desarrolló la mortandad entre ellos.
\par 30 Entonces se levantó Finees e hizo juicio,
\par Y se detuvo la plaga;
\par 31 Y le fue contado por justicia
\par De generación en generación para siempre.
\par 32 También le irritaron en las aguas de Meriba;
\par Y le fue mal a Moisés por causa de ellos,
\par 33 Porque hicieron rebelar a su espíritu,
\par Y habló precipitadamente con sus labios.
\par 34 No destruyeron a los pueblos
\par Que Jehová les dijo;
\par 35 Antes se mezclaron con las naciones,
\par Y aprendieron sus obras,
\par 36 Y sirvieron a sus ídolos,
\par Los cuales fueron causa de su ruina.
\par 37 Sacrificaron sus hijos y sus hijas a los demonios,
\par 38 Y derramaron la sangre inocente, la sangre de sus hijos y de sus hijas,
\par Que ofrecieron en sacrificio a los ídolos de Canaán,
\par Y la tierra fue contaminada con sangre.
\par 39 Se contaminaron así con sus obras,
\par Y se prostituyeron con sus hechos.
\par 40 Se encendió, por tanto, el furor de Jehová sobre su pueblo,
\par Y abominó su heredad;
\par 41 Los entregó en poder de las naciones,
\par Y se enseñorearon de ellos los que les aborrecían.
\par 42 Sus enemigos los oprimieron,
\par Y fueron quebrantados debajo de su mano.
\par 43 Muchas veces los libró;
\par Mas ellos se rebelaron contra su consejo,
\par Y fueron humillados por su maldad.
\par 44 Con todo, él miraba cuando estaban en angustia,
\par Y oía su clamor;
\par 45 Y se acordaba de su pacto con ellos,
\par Y se arrepentía conforme a la muchedumbre de sus misericordias.
\par 46 Hizo asimismo que tuviesen de ellos misericordia todos los que los tenían cautivos.
\par 47 Sálvanos, Jehová Dios nuestro,
\par Y recógenos de entre las naciones,
\par Para que alabemos tu santo nombre,
\par Para que nos gloriemos en tus alabanzas.
\par 48 Bendito Jehová Dios de Israel,
\par Desde la eternidad y hasta la eternidad;
\par Y diga todo el pueblo, Amén.
\par Aleluya.


\par LIBRO V

\chapter{107}

\section*{Dios libra de la aflicción}

\par 1 Alabad a Jehová, porque él es bueno;
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 2 Díganlo los redimidos de Jehová,
\par Los que ha redimido del poder del enemigo,
\par 3 Y los ha congregado de las tierras,
\par Del oriente y del occidente,
\par Del norte y del sur.
\par 4 Anduvieron perdidos por el desierto, por la soledad sin camino,
\par Sin hallar ciudad en donde vivir.
\par 5 Hambrientos y sedientos,
\par Su alma desfallecía en ellos.
\par 6 Entonces clamaron a Jehová en su angustia,
\par Y los libró de sus aflicciones.
\par 7 Los dirigió por camino derecho,
\par Para que viniesen a ciudad habitable.
\par 8 Alaben la misericordia de Jehová,
\par Y sus maravillas para con los hijos de los hombres.
\par 9 Porque sacia al alma menesterosa,
\par Y llena de bien al alma hambrienta.
\par 10 Algunos moraban en tinieblas y sombra de muerte,
\par Aprisionados en aflicción y en hierros,
\par 11 Por cuanto fueron rebeldes a las palabras de Jehová,
\par Y aborrecieron el consejo del Altísimo.
\par 12 Por eso quebrantó con el trabajo sus corazones;
\par Cayeron, y no hubo quien los ayudase.
\par 13 Luego que clamaron a Jehová en su angustia,
\par Los libró de sus aflicciones;
\par 14 Los sacó de las tinieblas y de la sombra de muerte,
\par Y rompió sus prisiones.
\par 15 Alaben la misericordia de Jehová,
\par Y sus maravillas para con los hijos de los hombres.
\par 16 Porque quebrantó las puertas de bronce,
\par Y desmenuzó los cerrojos de hierro.
\par 17 Fueron afligidos los insensatos, a causa del camino de su rebelión
\par Y a causa de sus maldades;
\par 18 Su alma abominó todo alimento,
\par Y llegaron hasta las puertas de la muerte.
\par 19 Pero clamaron a Jehová en su angustia,
\par Y los libró de sus aflicciones.
\par 20 Envió su palabra, y los sanó,
\par Y los libró de su ruina.
\par 21 Alaben la misericordia de Jehová,
\par Y sus maravillas para con los hijos de los hombres;
\par 22 Ofrezcan sacrificios de alabanza,
\par Y publiquen sus obras con júbilo.
\par 23 Los que descienden al mar en naves,
\par Y hacen negocio en las muchas aguas,
\par 24 Ellos han visto las obras de Jehová,
\par Y sus maravillas en las profundidades.
\par 25 Porque habló, e hizo levantar un viento tempestuoso,
\par Que encrespa sus ondas.
\par 26 Suben a los cielos, descienden a los abismos;
\par Sus almas se derriten con el mal.
\par 27 Tiemblan y titubean como ebrios,
\par Y toda su ciencia es inútil.
\par 28 Entonces claman a Jehová en su angustia,
\par Y los libra de sus aflicciones.
\par 29 Cambia la tempestad en sosiego,
\par Y se apaciguan sus ondas.
\par 30 Luego se alegran, porque se apaciguaron;
\par Y así los guía al puerto que deseaban.
\par 31 Alaben la misericordia de Jehová,
\par Y sus maravillas para con los hijos de los hombres.
\par 32 Exáltenlo en la congregación del pueblo,
\par Y en la reunión de ancianos lo alaben.
\par 33 El convierte los ríos en desierto,
\par Y los manantiales de las aguas en sequedales;
\par 34 La tierra fructífera en estéril,
\par Por la maldad de los que la habitan.
\par 35 Vuelve el desierto en estanques de aguas,
\par Y la tierra seca en manantiales.
\par 36 Allí establece a los hambrientos,
\par Y fundan ciudad en donde vivir.
\par 37 Siembran campos, y plantan viñas,
\par Y rinden abundante fruto.
\par 38 Los bendice, y se multiplican en gran manera;
\par Y no disminuye su ganado.
\par 39 Luego son menoscabados y abatidos
\par A causa de tiranía, de males y congojas.
\par 40 El esparce menosprecio sobre los príncipes,
\par Y les hace andar perdidos, vagabundos y sin camino.
\par 41 Levanta de la miseria al pobre,
\par Y hace multiplicar las familias como rebaños de ovejas.
\par 42 Véanlo los rectos, y alégrense,
\par Y todos los malos cierren su boca.
\par 43 ¿Quién es sabio y guardará estas cosas,
\par Y entenderá las misericordias de Jehová?

\chapter{108}

\section*{Petición de ayuda contra el enemigo}

\par Cántico. Salmo de David.

\par 1 Mi corazón está dispuesto, oh Dios;
\par Cantaré y entonaré salmos; esta es mi gloria.
\par 2 Despiértate, salterio y arpa;
\par Despertaré al alba.
\par 3 Te alabaré, oh Jehová, entre los pueblos;
\par A ti cantaré salmos entre las naciones.
\par 4 Porque más grande que los cielos es tu misericordia,
\par Y hasta los cielos tu verdad.
\par 5 Exaltado seas sobre los cielos, oh Dios,
\par Y sobre toda la tierra sea enaltecida tu gloria.
\par 6 Para que sean librados tus amados,
\par Salva con tu diestra y respóndeme.
\par 7 Dios ha dicho en su santuario: Yo me alegraré;
\par Repartiré a Siquem, y mediré el valle de Sucot.
\par 8 Mío es Galaad, mío es Manasés,
\par Y Efraín es la fortaleza de mi cabeza;
\par Judá es mi legislador.
\par 9 Moab, la vasija para lavarme;
\par Sobre Edom echaré mi calzado;
\par Me regocijaré sobre Filistea.
\par 10 ¿Quién me guiará a la ciudad fortificada?
\par ¿Quién me guiará hasta Edom?
\par 11 ¿No serás tú, oh Dios, que nos habías desechado,
\par Y no salías, oh Dios, con nuestros ejércitos?
\par 12 Danos socorro contra el adversario,
\par Porque vana es la ayuda del hombre.
\par 13 En Dios haremos proezas,
\par Y él hollará a nuestros enemigos.

\chapter{109}

\section*{Clamor de venganza}

\par Al músico principal. Salmo de David.

\par 1 Oh Dios de mi alabanza, no calles;
\par 2 Porque boca de impío y boca de engañador se han abierto contra mí;
\par Han hablado de mí con lengua mentirosa;
\par 3 Con palabras de odio me han rodeado,
\par Y pelearon contra mí sin causa.
\par 4 En pago de mi amor me han sido adversarios;
\par Mas yo oraba.
\par 5 Me devuelven mal por bien,
\par Y odio por amor.
\par 6 Pon sobre él al impío,
\par Y Satanás esté a su diestra.
\par 7 Cuando fuere juzgado, salga culpable;
\par Y su oración sea para pecado.
\par 8 Sean sus días pocos;
\par Tome otro su oficio.
\par 9 Sean sus hijos huérfanos,
\par Y su mujer viuda.
\par 10 Anden sus hijos vagabundos, y mendiguen;
\par Y procuren su pan lejos de sus desolados hogares.
\par 11 Que el acreedor se apodere de todo lo que tiene,
\par Y extraños saqueen su trabajo.
\par 12 No tenga quien le haga misericordia,
\par Ni haya quien tenga compasión de sus huérfanos.
\par 13 Su posteridad sea destruida;
\par En la segunda generación sea borrado su nombre.
\par 14 Venga en memoria ante Jehová la maldad de sus padres,
\par Y el pecado de su madre no sea borrado.
\par 15 Estén siempre delante de Jehová,
\par Y él corte de la tierra su memoria,
\par 16 Por cuanto no se acordó de hacer misericordia,
\par Y persiguió al hombre afligido y menesteroso,
\par Al quebrantado de corazón, para darle muerte.
\par 17 Amó la maldición, y ésta le sobrevino;
\par Y no quiso la bendición, y ella se alejó de él.
\par 18 Se vistió de maldición como de su vestido,
\par Y entró como agua en sus entrañas,
\par Y como aceite en sus huesos.
\par 19 Séale como vestido con que se cubra,
\par Y en lugar de cinto con que se ciña siempre.
\par 20 Sea este el pago de parte de Jehová a los que me calumnian,
\par Y a los que hablan mal contra mi alma.
\par 21 Y tú, Jehová, Señor mío, favoréceme por amor de tu nombre;
\par Líbrame, porque tu misericordia es buena.
\par 22 Porque yo estoy afligido y necesitado,
\par Y mi corazón está herido dentro de mí.
\par 23 Me voy como la sombra cuando declina;
\par Soy sacudido como langosta.
\par 24 Mis rodillas están debilitadas a causa del ayuno,
\par Y mi carne desfallece por falta de gordura.
\par 25 Yo he sido para ellos objeto de oprobio;
\par Me miraban, y burlándose meneaban su cabeza.
\par 26 Ayúdame, Jehová Dios mío;
\par Sálvame conforme a tu misericordia.
\par 27 Y entiendan que esta es tu mano;
\par Que tú, Jehová, has hecho esto.
\par 28 Maldigan ellos, pero bendice tú;
\par Levántense, mas sean avergonzados, y regocíjese tu siervo.
\par 29 Sean vestidos de ignominia los que me calumnian;
\par Sean cubiertos de confusión como con manto.
\par 30 Yo alabaré a Jehová en gran manera con mi boca,
\par Y en medio de muchos le alabaré.
\par 31 Porque él se pondrá a la diestra del pobre,
\par Para librar su alma de los que le juzgan.

\chapter{110}

\section*{Jehová da dominio al rey}

\par Salmo de David.

\par 1 Jehová dijo a mi Señor:
\par Siéntate a mi diestra,
\par Hasta que ponga a tus enemigos por estrado de tus pies.
\par 2 Jehová enviará desde Sion la vara de tu poder;
\par Domina en medio de tus enemigos.
\par 3 Tu pueblo se te ofrecerá voluntariamente en el día de tu poder,
\par En la hermosura de la santidad.
\par Desde el seno de la aurora
\par Tienes tú el rocío de tu juventud.
\par 4 Juró Jehová, y no se arrepentirá:
\par Tú eres sacerdote para siempre
\par Según el orden de Melquisedec.
\par 5 El Señor está a tu diestra;
\par Quebrantará a los reyes en el día de su ira.
\par 6 Juzgará entre las naciones,
\par Las llenará de cadáveres;
\par Quebrantará las cabezas en muchas tierras.
\par 7 Del arroyo beberá en el camino,
\par Por lo cual levantará la cabeza.

\chapter{111}

\section*{Dios cuida de su pueblo}

\par Aleluya.

\par 1 Alabaré a Jehová con todo el corazón
\par En la compañía y congregación de los rectos.
\par 2 Grandes son las obras de Jehová,
\par Buscadas de todos los que las quieren.
\par 3 Gloria y hermosura es su obra,
\par Y su justicia permanece para siempre.
\par 4 Ha hecho memorables sus maravillas;
\par Clemente y misericordioso es Jehová.
\par 5 Ha dado alimento a los que le temen;
\par Para siempre se acordará de su pacto.
\par 6 El poder de sus obras manifestó a su pueblo,
\par Dándole la heredad de las naciones.
\par 7 Las obras de sus manos son verdad y juicio;
\par Fieles son todos sus mandamientos,
\par 8 Afirmados eternamente y para siempre,
\par Hechos en verdad y en rectitud.
\par 9 Redención ha enviado a su pueblo;
\par Para siempre ha ordenado su pacto;
\par Santo y temible es su nombre.
\par 10 El principio de la sabiduría es el temor de Jehová;
\par Buen entendimiento tienen todos los
\par que practican sus mandamientos;
\par Su loor permanece para siempre.

\chapter{112}

\section*{Prosperidad del que teme a Jehová}

\par Aleluya.

\par 1 Bienaventurado el hombre que teme a Jehová,
\par Y en sus mandamientos se deleita en gran manera.
\par 2 Su descendencia será poderosa en la tierra;
\par La generación de los rectos será bendita.
\par 3 Bienes y riquezas hay en su casa,
\par Y su justicia permanece para siempre.
\par 4 Resplandeció en las tinieblas luz a los rectos;
\par Es clemente, misericordioso y justo.
\par 5 El hombre de bien tiene misericordia, y presta;
\par Gobierna sus asuntos con juicio,
\par 6 Por lo cual no resbalará jamás;
\par En memoria eterna será el justo.
\par 7 No tendrá temor de malas noticias;
\par Su corazón está firme, confiado en Jehová.
\par 8 Asegurado está su corazón; no temerá,
\par Hasta que vea en sus enemigos su deseo.
\par 9 Reparte, da a los pobres;
\par Su justicia permanece para siempre;
\par Su poder será exaltado en gloria.
\par 10 Lo verá el impío y se irritará;
\par Crujirá los dientes, y se consumirá.
\par El deseo de los impíos perecerá.

\chapter{113}

\section*{Dios levanta al pobre}

\par Aleluya.

\par 1 Alabad, siervos de Jehová,
\par Alabad el nombre de Jehová.
\par 2 Sea el nombre de Jehová bendito
\par Desde ahora y para siempre.
\par 3 Desde el nacimiento del sol hasta donde se pone,
\par Sea alabado el nombre de Jehová.
\par 4 Excelso sobre todas las naciones es Jehová,
\par Sobre los cielos su gloria.
\par 5 ¿Quién como Jehová nuestro Dios,
\par Que se sienta en las alturas,
\par 6 Que se humilla a mirar
\par En el cielo y en la tierra?
\par 7 El levanta del polvo al pobre,
\par Y al menesteroso alza del muladar,
\par 8 Para hacerlos sentar con los príncipes,
\par Con los príncipes de su pueblo.
\par 9 El hace habitar en familia a la estéril,
\par Que se goza en ser madre de hijos.
\par Aleluya.

\chapter{114}

\section*{Las maravillas del Exodo}

\par 1 Cuando salió Israel de Egipto,
\par La casa de Jacob del pueblo extranjero,
\par 2 Judá vino a ser su santuario,
\par E Israel su señorío.
\par 3 El mar lo vio, y huyó;
\par El Jordán se volvió atrás.
\par 4 Los montes saltaron como carneros,
\par Los collados como corderitos.
\par 5 ¿Qué tuviste, oh mar, que huiste?
\par ¿Y tú, oh Jordán, que te volviste atrás?
\par 6 Oh montes, ¿por qué saltasteis como carneros,
\par Y vosotros, collados, como corderitos?
\par 7 A la presencia de Jehová tiembla la tierra,
\par A la presencia del Dios de Jacob,
\par 8 El cual cambió la peña en estanque de aguas,
\par Y en fuente de aguas la roca.

\chapter{115}

\section*{Dios y los ídolos}

\par 1 No a nosotros, oh Jehová, no a nosotros,
\par Sino a tu nombre da gloria,
\par Por tu misericordia, por tu verdad.
\par 2 ¿Por qué han de decir las gentes:
\par ¿Dónde está ahora su Dios?
\par 3 Nuestro Dios está en los cielos;
\par Todo lo que quiso ha hecho.
\par 4 Los ídolos de ellos son plata y oro,
\par Obra de manos de hombres.
\par 5 Tienen boca, mas no hablan;
\par Tienen ojos, mas no ven;
\par 6 Orejas tienen, mas no oyen;
\par Tienen narices, mas no huelen;
\par 7 Manos tienen, mas no palpan;
\par Tienen pies, mas no andan;
\par No hablan con su garganta.
\par 8 Semejantes a ellos son los que los hacen,
\par Y cualquiera que confía en ellos.
\par 9 Oh Israel, confía en Jehová;
\par El es tu ayuda y tu escudo.
\par 10 Casa de Aarón, confiad en Jehová;
\par El es vuestra ayuda y vuestro escudo.
\par 11 Los que teméis a Jehová, confiad en Jehová;
\par El es vuestra ayuda y vuestro escudo.
\par 12 Jehová se acordó de nosotros; nos bendecirá;
\par Bendecirá a la casa de Israel;
\par Bendecirá a la casa de Aarón.
\par 13 Bendecirá a los que temen a Jehová,
\par A pequeños y a grandes.
\par 14 Aumentará Jehová bendición sobre vosotros;
\par Sobre vosotros y sobre vuestros hijos.
\par 15 Benditos vosotros de Jehová,
\par Que hizo los cielos y la tierra.
\par 16 Los cielos son los cielos de Jehová;
\par Y ha dado la tierra a los hijos de los hombres.
\par 17 No alabarán los muertos a JAH,
\par Ni cuantos descienden al silencio;
\par 18 Pero nosotros bendeciremos a JAH
\par Desde ahora y para siempre.
\par Aleluya.

\chapter{116}

\section*{Acción de gracias por haber sido librado de la muerte}

\par 1 Amo a Jehová, pues ha oído
\par Mi voz y mis súplicas;
\par 2 Porque ha inclinado a mí su oído;
\par Por tanto, le invocaré en todos mis días.
\par 3 Me rodearon ligaduras de muerte,
\par Me encontraron las angustias del Seol;
\par Angustia y dolor había yo hallado.
\par 4 Entonces invoqué el nombre de Jehová, diciendo:
\par Oh Jehová, libra ahora mi alma.
\par 5 Clemente es Jehová, y justo;
\par Sí, misericordioso es nuestro Dios.
\par 6 Jehová guarda a los sencillos;
\par Estaba yo postrado, y me salvó.
\par 7 Vuelve, oh alma mía, a tu reposo,
\par Porque Jehová te ha hecho bien.
\par 8 Pues tú has librado mi alma de la muerte,
\par Mis ojos de lágrimas,
\par Y mis pies de resbalar.
\par 9 Andaré delante de Jehová
\par En la tierra de los vivientes.
\par 10 Creí; por tanto hablé,
\par Estando afligido en gran manera.
\par 11 Y dije en mi apresuramiento:
\par Todo hombre es mentiroso.
\par 12 ¿Qué pagaré a Jehová
\par Por todos sus beneficios para conmigo?
\par 13 Tomaré la copa de la salvación,
\par E invocaré el nombre de Jehová.
\par 14 Ahora pagaré mis votos a Jehová
\par Delante de todo su pueblo.
\par 15 Estimada es a los ojos de Jehová
\par La muerte de sus santos.
\par 16 Oh Jehová, ciertamente yo soy tu siervo,
\par Siervo tuyo soy, hijo de tu sierva;
\par Tú has roto mis prisiones.
\par 17 Te ofreceré sacrificio de alabanza,
\par E invocaré el nombre de Jehová.
\par 18 A Jehová pagaré ahora mis votos
\par Delante de todo su pueblo,
\par 19 En los atrios de la casa de Jehová,
\par En medio de ti, oh Jerusalén.
\par Aleluya.

\chapter{117}

\section*{Alabanza por la misericordia de Jehová}

\par 1 Alabad a Jehová, naciones todas;
\par Pueblos todos, alabadle.
\par 2 Porque ha engrandecido sobre nosotros su misericordia,
\par Y la fidelidadde Jehová es para siempre.
\par Aleluya.

\chapter{118}

\section*{Acción de gracias por la salvación recibida de Jehová}

\par 1 Alabad a Jehová, porque él es bueno;
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 2 Diga ahora Israel,
\par Que para siempre es su misericordia.
\par 3 Diga ahora la casa de Aarón,
\par Que para siempre es su misericordia.
\par 4 Digan ahora los que temen a Jehová,
\par Que para siempre es su misericordia.
\par 5 Desde la angustia invoqué a JAH,
\par Y me respondió JAH, poniéndome en lugar espacioso.
\par 6 Jehová está conmigo; no temeré
\par Lo que me pueda hacer el hombre.
\par 7 Jehová está conmigo entre los que me ayudan;
\par Por tanto, yo veré mi deseo en los que me aborrecen.
\par 8 Mejor es confiar en Jehová
\par Que confiar en el hombre.
\par 9 Mejor es confiar en Jehová
\par Que confiar en príncipes.
\par 10 Todas las naciones me rodearon;
\par Mas en el nombre de Jehová yo las destruiré.
\par 11 Me rodearon y me asediaron;
\par Mas en el nombre de Jehová yo las destruiré.
\par 12 Me rodearon como abejas; se enardecieron como fuego de espinos;
\par Mas en el nombre de Jehová yo las destruiré.
\par 13 Me empujaste con violencia para que cayese,
\par Pero me ayudó Jehová.
\par 14 Mi fortaleza y mi cántico es JAH,
\par Y él me ha sido por salvación.
\par 15 Voz de júbilo y de salvación hay en las tiendas de los justos;
\par La diestra de Jehová hace proezas.
\par 16 La diestra de Jehová es sublime;
\par La diestra de Jehová hace valentías.
\par 17 No moriré, sino que viviré,
\par Y contaré las obras de JAH.
\par 18 Me castigó gravemente JAH,
\par Mas no me entregó a la muerte.
\par 19 Abridme las puertas de la justicia;
\par Entraré por ellas, alabaré a JAH.
\par 20 Esta es puerta de Jehová;
\par Por ella entrarán los justos.
\par 21 Te alabaré porque me has oído,
\par Y me fuiste por salvación.
\par 22 La piedra que desecharon los edificadores
\par Ha venido a ser cabeza del ángulo.
\par 23 De parte de Jehová es esto,
\par Y es cosa maravillosa a nuestros ojos.
\par 24 Este es el día que hizo Jehová;
\par Nos gozaremos y alegraremos en él.
\par 25 Oh Jehová, sálvanos  ahora, te ruego;
\par Te ruego, oh Jehová, que nos hagas prosperar ahora.
\par 26 Bendito el que viene en el nombre de Jehová;
\par Desde la casa de Jehová os bendecimos.
\par 27 Jehová es Dios, y nos ha dado luz;
\par Atad víctimas con cuerdas a los cuernos del altar.
\par 28 Mi Dios eres tú, y te alabaré;
\par Dios mío, te exaltaré.
\par 29 Alabad a Jehová, porque él es bueno;
\par Porque para siempre es su misericordia.

\chapter{119}

\section*{Excelencias de la ley de Dios}

\par Alef

\par 1 Bienaventurados los perfectos de camino,
\par Los que andan en la ley de Jehová.
\par 2 Bienaventurados los que guardan sus testimonios,
\par Y con todo el corazón le buscan;
\par 3 Pues no hacen iniquidad
\par Los que andan en sus caminos.
\par 4 Tú encargaste
\par Que sean muy guardados tus mandamientos.
\par 5 ¡Ojalá fuesen ordenados mis caminos
\par Para guardar tus estatutos!
\par 6 Entonces no sería yo avergonzado,
\par Cuando atendiese a todos tus mandamientos.
\par 7 Te alabaré con rectitud de corazón
\par Cuando aprendiere tus justos juicios.
\par 8 Tus estatutos guardaré;
\par No me dejes enteramente.
\par Bet
\par 9 ¿Con qué limpiará el joven su camino?
\par Con guardar tu palabra.
\par 10 Con todo mi corazón te he buscado;
\par No me dejes desviarme de tus mandamientos.
\par 11 En mi corazón he guardado tus dichos,
\par Para no pecar contra ti.
\par 12 Bendito tú, oh Jehová;
\par Enséñame tus estatutos.
\par 13 Con mis labios he contado
\par Todos los juicios de tu boca.
\par 14 Me he gozado en el camino de tus testimonios
\par Más que de toda riqueza.
\par 15 En tus mandamientos meditaré;
\par Consideraré tus caminos.
\par 16 Me regocijaré en tus estatutos;
\par No me olvidaré de tus palabras.
\par Guímel
\par 17 Haz bien a tu siervo; que viva,
\par Y guarde tu palabra.
\par 18 Abre mis ojos, y miraré
\par Las maravillas de tu ley.
\par 19 Forastero soy yo en la tierra;
\par No encubras de mí tus mandamientos.
\par 20 Quebrantada está mi alma de desear
\par Tus juicios en todo tiempo.
\par 21 Reprendiste a los soberbios, los malditos,
\par Que se desvían de tus mandamientos.
\par 22 Aparta de mí el oprobio y el menosprecio,
\par Porque tus testimonios he guardado.
\par 23 Príncipes también se sentaron y hablaron contra mí;
\par Mas tu siervo meditaba en tus estatutos,
\par 24 Pues tus testimonios son mis delicias
\par Y mis consejeros.
\par Dálet
\par 25 Abatida hasta el polvo está mi alma;
\par Vivifícame según tu palabra.
\par 26 Te he manifestado mis caminos, y me has respondido;
\par Enséñame tus estatutos.
\par 27 Hazme entender el camino de tus mandamientos,
\par Para que medite en tus maravillas.
\par 28 Se deshace mi alma de ansiedad;
\par Susténtame según tu palabra.
\par 29 Aparta de mí el camino de la mentira,
\par Y en tu misericordia concédeme tu ley.
\par 30 Escogí el camino de la verdad;
\par He puesto tus juicios delante de mí.
\par 31 Me he apegado a tus testimonios;
\par Oh Jehová, no me avergüences.
\par 32 Por el camino de tus mandamientos correré,
\par Cuando ensanches mi corazón.
\par He
\par 33 Enséñame, oh Jehová, el camino de tus estatutos,
\par Y lo guardaré hasta el fin.
\par 34 Dame entendimiento, y guardaré tu ley,
\par Y la cumpliré de todo corazón.
\par 35 Guíame por la senda de tus mandamientos,
\par Porque en ella tengo mi voluntad.
\par 36 Inclina mi corazón a tus testimonios,
\par Y no a la avaricia.
\par 37 Aparta mis ojos, que no vean la vanidad;
\par Avívame en tu camino.
\par 38 Confirma tu palabra a tu siervo,
\par Que te teme.
\par 39 Quita de mí el oprobio que he temido,
\par Porque buenos son tus juicios.
\par 40 He aquí yo he anhelado tus mandamientos;
\par Vivifícame en tu justicia.
\par Vau
\par 41 Venga a mí tu misericordia, oh Jehová;
\par Tu salvación, conforme a tu dicho.
\par 42 Y daré por respuesta a mi avergonzador,
\par Que en tu palabra he confiado.
\par 43 No quites de mi boca en ningún tiempo la palabra de verdad,
\par Porque en tus juicios espero.
\par 44 Guardaré tu ley siempre,
\par Para siempre y eternamente.
\par 45 Y andaré en libertad,
\par Porque busqué tus mandamientos.
\par 46 Hablaré de tus testimonios delante de los reyes,
\par Y no me avergonzaré;
\par 47 Y me regocijaré en tus mandamientos,
\par Los cuales he amado.
\par 48 Alzaré asimismo mis manos a tus mandamientos que amé,
\par Y meditaré en tus estatutos.
\par Zain
\par 49 Acuérdate de la palabra dada a tu siervo,
\par En la cual me has hecho esperar.
\par 50 Ella es mi consuelo en mi aflicción,
\par Porque tu dicho me ha vivificado.
\par 51 Los soberbios se burlaron mucho de mí,
\par Mas no me he apartado de tu ley.
\par 52 Me acordé, oh Jehová, de tus juicios antiguos,
\par Y me consolé.
\par 53 Horror se apoderó de mí a causa de los inicuos
\par Que dejan tu ley.
\par 54 Cánticos fueron para mí tus estatutos
\par En la casa en donde fui extranjero.
\par 55 Me acordé en la noche de tu nombre, oh Jehová,
\par Y guardé tu ley.
\par 56 Estas bendiciones tuve
\par Porque guardé tus mandamientos.
\par Chet
\par 57 Mi porción es Jehová;
\par He dicho que guardaré tus palabras.
\par 58 Tu presencia supliqué de todo corazón;
\par Ten misericordia de mí según tu palabra.
\par 59 Consideré mis caminos,
\par Y volví mis pies a tus testimonios.
\par 60 Me apresuré y no me retardé
\par En guardar tus mandamientos.
\par 61 Compañías de impíos me han rodeado,
\par Mas no me he olvidado de tu ley.
\par 62 A medianoche me levanto para alabarte
\par Por tus justos juicios.
\par 63 Compañero soy yo de todos los que te temen
\par Y guardan tus mandamientos.
\par 64 De tu misericordia, oh Jehová, está llena la tierra;
\par Enséñame tus estatutos.
\par Tet
\par 65 Bien has hecho con tu siervo,
\par Oh Jehová, conforme a tu palabra.
\par 66 Enséñame buen sentido y sabiduría,
\par Porque tus mandamientos he creído.
\par 67 Antes que fuera yo humillado, descarriado andaba;
\par Mas ahora guardo tu palabra.
\par 68 Bueno eres tú, y bienhechor;
\par Enséñame tus estatutos.
\par 69 Contra mí forjaron mentira los soberbios,
\par Mas yo guardaré de todo corazón tus mandamientos.
\par 70 Se engrosó el corazón de ellos como sebo,
\par Mas yo en tu ley me he regocijado.
\par 71 Bueno me es haber sido humillado,
\par Para que aprenda tus estatutos.
\par 72 Mejor me es la ley de tu boca
\par Que millares de oro y plata.
\par Yod
\par 73 Tus manos me hicieron y me formaron;
\par Hazme entender, y aprenderé tus mandamientos.
\par 74 Los que te temen me verán, y se alegrarán,
\par Porque en tu palabra he esperado.
\par 75 Conozco, oh Jehová, que tus juicios son justos,
\par Y que conforme a tu fidelidad me afligiste.
\par 76 Sea ahora tu misericordia para consolarme,
\par Conforme a lo que has dicho a tu siervo.
\par 77 Vengan a mí tus misericordias, para que viva,
\par Porque tu ley es mi delicia.
\par 78 Sean avergonzados los soberbios, porque sin causa me han calumniado;
\par Pero yo meditaré en tus mandamientos.
\par 79 Vuélvanse a mí los que te temen
\par Y conocen tus testimonios.
\par 80 Sea mi corazón íntegro en tus estatutos,
\par Para que no sea yo avergonzado.
\par Caf
\par 81 Desfallece mi alma por tu salvación,
\par Mas espero en tu palabra.
\par 82 Desfallecieron mis ojos por tu palabra,
\par Diciendo: ¿Cuándo me consolarás?
\par 83 Porque estoy como el odre al humo;
\par Pero no he olvidado tus estatutos.
\par 84 ¿Cuántos son los días de tu siervo?
\par ¿Cuándo harás juicio contra los que me persiguen?
\par 85 Los soberbios me han cavado hoyos;
\par Mas no proceden según tu ley.
\par 86 Todos tus mandamientos son verdad;
\par Sin causa me persiguen; ayúdame.
\par 87 Casi me han echado por tierra,
\par Pero no he dejado tus mandamientos.
\par 88 Vivifícame conforme a tu misericordia,
\par Y guardaré los testimonios de tu boca.
\par Lámed
\par 89 Para siempre, oh Jehová,
\par Permanece tu palabra en los cielos.
\par 90 De generación en generación es tu fidelidad;
\par Tú afirmaste la tierra, y subsiste.
\par 91 Por tu ordenación subsisten todas las cosas hasta hoy,
\par Pues todas ellas te sirven.
\par 92 Si tu ley no hubiese sido mi delicia,
\par Ya en mi aflicción hubiera perecido.
\par 93 Nunca jamás me olvidaré de tus mandamientos,
\par Porque con ellos me has vivificado.
\par 94 Tuyo soy yo, sálvame,
\par Porque he buscado tus mandamientos.
\par 95 Los impíos me han aguardado para destruirme;
\par Mas yo consideraré tus testimonios.
\par 96 A toda perfección he visto fin;
\par Amplio sobremanera es tu mandamiento.
\par Mem
\par 97 ¡Oh, cuánto amo yo tu ley!
\par Todo el día es ella mi meditación.
\par 98 Me has hecho más sabio que mis enemigos con tus mandamientos,
\par Porque siempre están conmigo.
\par 99 Más que todos mis enseñadores he entendido,
\par Porque tus testimonios son mi meditación.
\par 100 Más que los viejos he entendido,
\par Porque he guardado tus mandamientos;
\par 101 De todo mal camino contuve mis pies,
\par Para guardar tu palabra.
\par 102 No me aparté de tus juicios,
\par Porque tú me enseñaste.
\par 103 ¡Cuán dulces son a mi paladar tus palabras!
\par Más que la miel a mi boca.
\par 104 De tus mandamientos he adquirido inteligencia;
\par Por tanto, he aborrecido todo camino de mentira.
\par Nun
\par 105 Lámpara es a mis pies tu palabra,
\par Y lumbrera a mi camino.
\par 106 Juré y ratifiqué
\par Que guardaré tus justos juicios.
\par 107 Afligido estoy en gran manera;
\par Vivifícame, oh Jehová, conforme a tu palabra.
\par 108 Te ruego, oh Jehová, que te sean agradables los sacrificios voluntarios de mi boca,
\par Y me enseñes tus juicios.
\par 109 Mi vida está de continuo en peligro,
\par Mas no me he olvidado de tu ley.
\par 110 Me pusieron lazo los impíos,
\par Pero yo no me desvié de tus mandamientos.
\par 111 Por heredad he tomado tus testimonios para siempre,
\par Porque son el gozo de mi corazón.
\par 112 Mi corazón incliné a cumplir tus estatutos
\par De continuo, hasta el fin.
\par Sámec
\par 113 Aborrezco a los hombres hipócritas;
\par Mas amo tu ley.
\par 114 Mi escondedero y mi escudo eres tú;
\par En tu palabra he esperado.
\par 115 Apartaos de mí, malignos,
\par Pues yo guardaré los mandamientos de mi Dios.
\par 116 Susténtame conforme a tu palabra, y viviré;
\par Y no quede yo avergonzado de mi esperanza.
\par 117 Sosténme, y seré salvo,
\par Y me regocijaré siempre en tus estatutos.
\par 118 Hollaste a todos los que se desvían de tus estatutos,
\par Porque su astucia es falsedad.
\par 119 Como escorias hiciste consumir a todos los impíos de la tierra;
\par Por tanto, yo he amado tus testimonios.
\par 120 Mi carne se ha estremecido por temor de ti,
\par Y de tus juicios tengo miedo.
\par Ayin
\par 121 Juicio y justicia he hecho;
\par No me abandones a mis opresores.
\par 122 Afianza a tu siervo para bien;
\par No permitas que los soberbios me opriman.
\par 123 Mis ojos desfallecieron por tu salvación,
\par Y por la palabra de tu justicia.
\par 124 Haz con tu siervo según tu misericordia,
\par Y enséñame tus estatutos.
\par 125 Tu siervo soy yo, dame entendimiento
\par Para conocer tus testimonios.
\par 126 Tiempo es de actuar, oh Jehová,
\par Porque han invalidado tu ley.
\par 127 Por eso he amado tus mandamientos
\par Más que el oro, y más que oro muy puro.
\par 128 Por eso estimé rectos todos tus mandamientos sobre todas las cosas,
\par Y aborrecí todo camino de mentira.
\par Pe
\par 129 Maravillosos son tus testimonios;
\par Por tanto, los ha guardado mi alma.
\par 130 La exposición de tus palabras alumbra;
\par Hace entender a los simples.
\par 131 Mi boca abrí y suspiré,
\par Porque deseaba tus mandamientos.
\par 132 Mírame, y ten misericordia de mí,
\par Como acostumbras con los que aman tu nombre.
\par 133 Ordena mis pasos con tu palabra,
\par Y ninguna iniquidad se enseñoree de mí.
\par 134 Líbrame de la violencia de los hombres,
\par Y guardaré tus mandamientos.
\par 135 Haz que tu rostro resplandezca sobre tu siervo,
\par Y enséñame tus estatutos.
\par 136 Ríos de agua descendieron de mis ojos,
\par Porque no guardaban tu ley.
\par Tsade
\par 137 Justo eres tú, oh Jehová,
\par Y rectos tus juicios.
\par 138 Tus testimonios, que has recomendado,
\par Son rectos y muy fieles.
\par 139 Mi celo me ha consumido,
\par Porque mis enemigos se olvidaron de tus palabras.
\par 140 Sumamente pura es tu palabra,
\par Y la ama tu siervo.
\par 141 Pequeño soy yo, y desechado,
\par Mas no me he olvidado de tus mandamientos.
\par 142 Tu justicia es justicia eterna,
\par Y tu ley la verdad.
\par 143 Aflicción y angustia se han apoderado de mí,
\par Mas tus mandamientos fueron mi delicia.
\par 144 Justicia eterna son tus testimonios;
\par Dame entendimiento, y viviré.
\par Cof
\par 145 Clamé con todo mi corazón; respóndeme, Jehová,
\par Y guardaré tus estatutos.
\par 146 A ti clamé; sálvame,
\par Y guardaré tus testimonios.
\par 147 Me anticipé al alba, y clamé;
\par Esperé en tu palabra.
\par 148 Se anticiparon mis ojos a las vigilias de la noche,
\par Para meditar en tus mandatos.
\par 149 Oye mi voz conforme a tu misericordia;
\par Oh Jehová, vivifícame conforme a tu juicio.
\par 150 Se acercaron a la maldad los que me persiguen;
\par Se alejaron de tu ley.
\par 151 Cercano estás tú, oh Jehová,
\par Y todos tus mandamientos son verdad.
\par 152 Hace ya mucho que he entendido tus testimonios,
\par Que para siempre los has establecido.
\par Resh
\par 153 Mira mi aflicción, y líbrame,
\par Porque de tu ley no me he olvidado.
\par 154 Defiende mi causa, y redímeme;
\par Vivifícame con tu palabra.
\par 155 Lejos está de los impíos la salvación,
\par Porque no buscan tus estatutos.
\par 156 Muchas son tus misericordias, oh Jehová;
\par Vivifícame conforme a tus juicios.
\par 157 Muchos son mis perseguidores y mis enemigos,
\par Mas de tus testimonios no me he apartado.
\par 158 Veía a los prevaricadores, y me disgustaba,
\par Porque no guardaban tus palabras.
\par 159 Mira, oh Jehová, que amo tus mandamientos;
\par Vivifícame conforme a tu misericordia.
\par 160 La suma de tu palabra es verdad,
\par Y eterno es todo juicio de tu justicia.
\par Sin
\par 161 Príncipes me han perseguido sin causa,
\par Pero mi corazón tuvo temor de tus palabras.
\par 162 Me regocijo en tu palabra
\par Como el que halla muchos despojos.
\par 163 La mentira aborrezco y abomino;
\par Tu ley amo.
\par 164 Siete veces al día te alabo
\par A causa de tus justos juicios.
\par 165 Mucha paz tienen los que aman tu ley,
\par Y no hay para ellos tropiezo.
\par 166 Tu salvación he esperado, oh Jehová,
\par Y tus mandamientos he puesto por obra.
\par 167 Mi alma ha guardado tus testimonios,
\par Y los he amado en gran manera.
\par 168 He guardado tus mandamientos y tus testimonios,
\par Porque todos mis caminos están delante de ti.
\par Tau
\par 169 Llegue mi clamor delante de ti, oh Jehová;
\par Dame entendimiento conforme a tu palabra.
\par 170 LLegue mi oración delante de ti;
\par Líbrame conforme a tu dicho.
\par 171 Mis labios rebosarán alabanza
\par Cuando me enseñes tus estatutos.
\par 172 Hablará mi lengua tus dichos,
\par Porque todos tus mandamientos son justicia.
\par 173 Esté tu mano pronta para socorrerme,
\par Porque tus mandamientos he escogido.
\par 174 He deseado tu salvación, oh Jehová,
\par Y tu ley es mi delicia.
\par 175 Viva mi alma y te alabe,
\par Y tus juicios me ayuden.
\par 176 Yo anduve errante como oveja extraviada; busca a tu siervo,
\par Porque no me he olvidado de tus mandamientos.

\chapter{120}

\section*{Plegaria ante el peligro de la lengua engañosa}

\par Cántico gradual.

\par 1 A Jehová clamé estando en angustia,
\par Y él me respondió.
\par 2 Libra mi alma, oh Jehová, del labio mentiroso,
\par Y de la lengua fraudulenta.
\par 3 ¿Qué te dará, o qué te aprovechará,
\par Oh lengua engañosa?
\par 4 Agudas saetas de valiente,
\par Con brasas de enebro.
\par 5 ¡Ay de mí, que moro en Mesec,
\par Y habito entre las tiendas de Cedar!
\par 6 Mucho tiempo ha morado mi alma
\par Con los que aborrecen la paz.
\par 7 Yo soy pacífico;
\par Mas ellos, así que hablo, me hacen guerra.

\chapter{121}

\section*{Jehová es tu guardador}

\par Cántico gradual.

\par 1 Alzaré mis ojos a los montes;
\par ¿De dónde vendrá mi socorro?
\par 2 Mi socorro viene de Jehová,
\par Que hizo los cielos y la tierra.
\par 3 No dará tu pie al resbaladero,
\par Ni se dormirá el que te guarda.
\par 4 He aquí, no se adormecerá ni dormirá
\par El que guarda a Israel.
\par 5 Jehová es tu guardador;
\par Jehová es tu sombra a tu mano derecha.
\par 6 El sol no te fatigará de día,
\par Ni la luna de noche.
\par 7 Jehová te guardará de todo mal;
\par El guardará tu alma.
\par 8 Jehová guardará tu salida y tu entrada
\par Desde ahora y para siempre.

\chapter{122}

\section*{Oración por la paz de Jerusalén}

\par Cántico gradual; de David.

\par 1 Yo me alegré con los que me decían:
\par A la casa de Jehová iremos.
\par 2 Nuestros pies estuvieron
\par Dentro de tus puertas, oh Jerusalén.
\par 3 Jerusalén, que se ha edificado
\par Como una ciudad que está bien unida entre sí.
\par 4 Y allá subieron las tribus, las tribus de JAH,
\par Conforme al testimonio dado a Israel,
\par Para alabar el nombre de Jehová.
\par 5 Porque allá están las sillas del juicio,
\par Los tronos de la casa de David.
\par 6 Pedid por la paz de Jerusalén;
\par Sean prosperados los que te aman.
\par 7 Sea la paz dentro de tus muros,
\par Y el descanso dentro de tus palacios.
\par 8 Por amor de mis hermanos y mis compañeros
\par Diré yo: La paz sea contigo.
\par 9 Por amor a la casa de Jehová nuestro Dios
\par Buscaré tu bien.

\chapter{123}

\section*{Plegaria pidiendo misericordia}

\par Cántico gradual.

\par 1 A ti alcé mis ojos,
\par A ti que habitas en los cielos.
\par 2 He aquí, como los ojos de los siervos miran a la mano de sus señores,
\par Y como los ojos de la sierva a la mano de su señora,
\par Así nuestros ojos miran a Jehová nuestro Dios,
\par Hasta que tenga misericordia de nosotros.
\par 3 Ten misericordia de nosotros, oh Jehová, ten misericordia de nosotros,
\par Porque estamos muy hastiados de menosprecio.
\par 4 Hastiada está nuestra alma
\par Del escarnio de los que están en holgura,
\par Y del menosprecio de los soberbios.

\chapter{124}

\section*{Alabanza por haber sido librado de los enemigos}

\par Cántico gradual; de David.

\par 1 A no haber estado Jehová por nosotros,
\par Diga ahora Israel;
\par 2 A no haber estado Jehová por nosotros,
\par Cuando se levantaron contra nosotros los hombres,
\par 3 Vivos nos habrían tragado entonces,
\par Cuando se encendió su furor contra nosotros.
\par 4 Entonces nos habrían inundado las aguas;
\par Sobre nuestra alma hubiera pasado el torrente;
\par 5 Hubieran entonces pasado sobre nuestra alma las aguas impetuosas.
\par 6 Bendito sea Jehová,
\par Que no nos dio por presa a los dientes de ellos.
\par 7 Nuestra alma escapó cual ave del lazo de los cazadores;
\par Se rompió el lazo, y escapamos nosotros.
\par 8 Nuestro socorro está en el nombre de Jehová,
\par Que hizo el cielo y la tierra.

\chapter{125}

\section*{Dios protege a su pueblo}

\par Cántico gradual.

\par 1 Los que confían en Jehová son como el monte de Sion,
\par Que no se mueve, sino que permanece para siempre.
\par 2 Como Jerusalén tiene montes alrededor de ella,
\par Así Jehová está alrededor de su pueblo
\par Desde ahora y para siempre.
\par 3 Porque no reposará la vara de la impiedad sobre la heredad de los justos;
\par No sea que extiendan los justos sus manos a la iniquidad.
\par 4 Haz bien, oh Jehová, a los buenos,
\par Y a los que son rectos en su corazón.
\par 5 Mas a los que se apartan tras sus perversidades,
\par Jehová los llevará con los que hacen iniquidad;
\par Paz sea sobre Israel.

\chapter{126}

\section*{Oración por la restauración}

\par Cántico gradual.

\par 1 Cuando Jehová hiciere volver la cautividad de Sion,
\par Seremos como los que sueñan.
\par 2 Entonces nuestra boca se llenará de risa,
\par Y nuestra lengua de alabanza;
\par Entonces dirán entre las naciones:
\par Grandes cosas ha hecho Jehová con éstos.
\par 3 Grandes cosas ha hecho Jehová con nosotros;
\par Estaremos alegres.
\par 4 Haz volver nuestra cautividad, oh Jehová,
\par Como los arroyos del Neguev.
\par 5 Los que sembraron con lágrimas, con regocijo segarán.
\par 6 Irá andando y llorando el que lleva la preciosa semilla;
\par Mas volverá a venir con regocijo, trayendo sus gavillas.

\chapter{127}

\section*{La prosperidad viene de Jehová}

\par Cántico gradual; para Salomón.

\par 1 Si Jehová no edificare la casa,
\par En vano trabajan los que la edifican;
\par Si Jehová no guardare la ciudad,
\par En vano vela la guardia.
\par 2 Por demás es que os levantéis de madrugada, y vayáis tarde a reposar,
\par Y que comáis pan de dolores;
\par Pues que a su amado dará Dios el sueño.
\par 3 He aquí, herencia de Jehová son los hijos;
\par Cosa de estima el fruto del vientre.
\par 4 Como saetas en mano del valiente,
\par Así son los hijos habidos en la juventud.
\par 5 Bienaventurado el hombre que llenó su aljaba de ellos;
\par No será avergonzado
\par Cuando hablare con los enemigos en la puerta.

\chapter{128}

\section*{La bienaventuranza del que teme a Jehová}

\par Cántico gradual.

\par 1 Bienaventurado todo aquel que teme a Jehová,
\par Que anda en sus caminos.
\par 2 Cuando comieres el trabajo de tus manos,
\par Bienaventurado serás, y te irá bien.
\par 3 Tu mujer será como vid que lleva fruto a los lados de tu casa;
\par Tus hijos como plantas de olivo alrededor de tu mesa.
\par 4 He aquí que así será bendecido el hombre
\par Que teme a Jehová.
\par 5 Bendígate Jehová desde Sion,
\par Y veas el bien de Jerusalén todos los días de tu vida,
\par 6 Y veas a los hijos de tus hijos.
\par Paz sea sobre Israel.

\chapter{129}

\section*{Plegaria pidiendo la destrucción de los enemigos de Sion}

\par Cántico gradual.

\par 1 Mucho me han angustiado desde mi juventud,
\par Puede decir ahora Israel;
\par 2 Mucho me han angustiado desde mi juventud;
\par Mas no prevalecieron contra mí.
\par 3 Sobre mis espaldas araron los aradores;
\par Hicieron largos surcos.
\par 4 Jehová es justo;
\par Cortó las coyundas de los impíos.
\par 5 Serán avergonzados y vueltos atrás
\par Todos los que aborrecen a Sion.
\par 6 Serán como la hierba de los tejados,
\par Que se seca antes que crezca;
\par 7 De la cual no llenó el segador su mano,
\par Ni sus brazos el que hace gavillas.
\par 8 Ni dijeron los que pasaban:
\par Bendición de Jehová sea sobre vosotros;
\par Os bendecimos en el nombre de Jehová.

\chapter{130}

\section*{Esperanza en que Jehová dará redención}

\par Cántico gradual.

\par 1 De lo profundo, oh Jehová, a ti clamo.
\par 2 Señor, oye mi voz;
\par Estén atentos tus oídos
\par A la voz de mi súplica.
\par 3 JAH, si mirares a los pecados,
\par ¿Quién, oh Señor, podrá mantenerse?
\par 4 Pero en ti hay perdón,
\par Para que seas reverenciado.
\par 5 Esperé yo a Jehová, esperó mi alma;
\par En su palabra he esperado.
\par 6 Mi alma espera a Jehová
\par Más que los centinelas a la mañana,
\par Más que los vigilantes a la mañana.
\par 7 Espere Israel a Jehová,
\par Porque en Jehová hay misericordia,
\par Y abundante redención con él;
\par 8 Y él redimirá a Israel
\par De todos sus pecados.

\chapter{131}

\section*{Confiando en Dios como un niño}

\par Cántico gradual; de David.

\par 1 Jehová, no se ha envanecido mi corazón, ni mis ojos se enaltecieron;
\par Ni anduve en grandezas,
\par Ni en cosas demasiado sublimes para mí.
\par 2 En verdad que me he comportado y he acallado mi alma
\par Como un niño destetado de su madre;
\par Como un niño destetado está mi alma.
\par 3 Espera, oh Israel, en Jehová,
\par Desde ahora y para siempre.

\chapter{132}

\section*{Plegaria por bendición sobre el santuario}

\par Cántico gradual.

\par 1 Acuérdate, oh Jehová, de David,
\par Y de toda su aflicción;
\par 2 De cómo juró a Jehová,
\par Y prometió al Fuerte de Jacob:
\par 3 No entraré en la morada de mi casa,
\par Ni subiré sobre el lecho de mi estrado;
\par 4 No daré sueño a mis ojos,
\par Ni a mis párpados adormecimiento,
\par 5 Hasta que halle lugar para Jehová,
\par Morada para el Fuerte de Jacob.
\par 6 He aquí en Efrata lo oímos;
\par Lo hallamos en los campos del bosque.
\par 7 Entraremos en su tabernáculo;
\par Nos postraremos ante el estrado de sus pies.
\par 8 Levántate, oh Jehová, al lugar de tu reposo,
\par Tú y el arca de tu poder.
\par 9 Tus sacerdotes se vistan de justicia,
\par Y se regocijen tus santos.
\par 10 Por amor de David tu siervo
\par No vuelvas de tu ungido el rostro.
\par 11 En verdad juró Jehová a David,
\par Y no se retractará de ello:
\par De tu descendencia pondré sobre tu trono.
\par 12 Si tus hijos guardaren mi pacto,
\par Y mi testimonio que yo les enseñaré,
\par Sus hijos también se sentarán sobre tu trono para siempre.
\par 13 Porque Jehová ha elegido a Sion;
\par La quiso por habitación para sí.
\par 14 Este es para siempre el lugar de mi reposo;
\par Aquí habitaré, porque la he querido.
\par 15 Bendeciré abundantemente su provisión;
\par A sus pobres saciaré de pan.
\par 16 Asimismo vestiré de salvación a sus sacerdotes,
\par Y sus santos darán voces de júbilo.
\par 17 Allí haré retoñar el poder de David;
\par He dispuesto lámpara a mi ungido.
\par 18 A sus enemigos vestiré de confusión,
\par Mas sobre él florecerá su corona.

\chapter{133}

\section*{La bienaventuranza del amor fraternal}

\par Cántico gradual; de David.

\par 1 ¡Mirad cuán bueno y cuán delicioso es
\par Habitar los hermanos juntos en armonía!
\par 2 Es como el buen óleo sobre la cabeza,
\par El cual desciende sobre la barba,
\par La barba de Aarón,
\par Y baja hasta el borde de sus vestiduras;
\par 3 Como el rocío de Hermón,
\par Que desciende sobre los montes de Sion;
\par Porque allí envía Jehová bendición,
\par Y vida eterna.

\chapter{134}

\section*{Exhortación a los guardas del templo}

\par Cántico gradual.

\par 1 Mirad, bendecid a Jehová,
\par Vosotros todos los siervos de Jehová,
\par Los que en la casa de Jehová estáis por las noches.
\par 2 Alzad vuestras manos al santuario,
\par Y bendecid a Jehová.
\par 3 Desde Sion te bendiga Jehová,
\par El cual ha hecho los cielos y la tierra.

\chapter{135}

\section*{La grandeza del Señor y la vanidad de los ídolos}

\par Aleluya.

\par 1 Alabad el nombre de Jehová;
\par Alabadle, siervos de Jehová;
\par 2 Los que estáis en la casa de Jehová,
\par En los atrios de la casa de nuestro Dios.
\par 3 Alabad a JAH, porque él es bueno;
\par Cantad salmos a su nombre, porque él es benigno.
\par 4 Porque JAH ha escogido a Jacob para sí,
\par A Israel por posesión suya.
\par 5 Porque yo sé que Jehová es grande,
\par Y el Señor nuestro, mayor que todos los dioses.
\par 6 Todo lo que Jehová quiere, lo hace,
\par En los cielos y en la tierra, en los mares y en todos los abismos.
\par 7 Hace subir las nubes de los extremos de la tierra;
\par Hace los relámpagos para la lluvia;
\par Saca de sus depósitos los vientos.
\par 8 El es quien hizo morir a los primogénitos de Egipto,
\par Desde el hombre hasta la bestia.
\par 9 Envió señales y prodigios en medio de ti, oh Egipto,
\par Contra Faraón, y contra todos sus siervos.
\par 10 Destruyó a muchas naciones,
\par Y mató a reyes poderosos;
\par 11 A Sehón rey amorreo,
\par A Og rey de Basán,
\par Y a todos los reyes de Canaán.
\par 12 Y dio la tierra de ellos en heredad,
\par En heredad a Israel su pueblo.
\par 13 Oh Jehová, eterno es tu nombre;
\par Tu memoria, oh Jehová, de generación en generación.
\par 14 Porque Jehová juzgará a su pueblo,
\par Y se compadecerá de sus siervos.
\par 15 Los ídolos de las naciones son plata y oro,
\par Obra de manos de hombres.
\par 16 Tienen boca, y no hablan;
\par Tienen ojos, y no ven;
\par 17 Tienen orejas, y no oyen;
\par Tampoco hay aliento en sus bocas.
\par 18 Semejantes a ellos son los que los hacen,
\par Y todos los que en ellos confían.
\par 19 Casa de Israel, bendecid a Jehová;
\par Casa de Aarón, bendecid a Jehová;
\par 20 Casa de Leví, bendecid a Jehová;
\par Los que teméis a Jehová, bendecid a Jehová.
\par 21 Desde Sion sea bendecido Jehová,
\par Quien mora en Jerusalén.
\par Aleluya.

\chapter{136}

\section*{Alabanza por la misericordia eterna de Jehová}

\par 1 Alabad a Jehová, porque él es bueno,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 2 Alabad al Dios de los dioses,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 3 Alabad al Señor de los señores,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 4 Al único que hace grandes maravillas,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 5 Al que hizo los cielos con entendimiento,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 6 Al que extendió la tierra sobre las aguas,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 7 Al que hizo las grandes lumbreras,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 8 El sol para que señorease en el día,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 9 La luna y las estrellas para que señoreasen en la noche,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 10 Al que hirió a Egipto en sus primogénitos,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 11 Al que sacó a Israel de en medio de ellos,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 12 Con mano fuerte, y brazo extendido,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 13 Al que dividió el Mar Rojo en partes,
\par Porque para siempre es su misericordia;
\par 14 E hizo pasar a Israel por en medio de él,
\par Porque para siempre es su misericordia;
\par 15 Y arrojó a Faraón y a su ejército en el Mar Rojo,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 16 Al que pastoreó a su pueblo por el desierto,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 17 Al que hirió a grandes reyes,
\par Porque para siempre es su misericordia;
\par 18 Y mató a reyes poderosos,
\par Porque para siempre es su misericordia;
\par 19 A Sehón rey amorreo,
\par Porque para siempre es su misericordia;
\par 20 Y a Og rey de Basán,
\par Porque para siempre es su misericordia;
\par 21 Y dio la tierra de ellos en heredad,
\par Porque para siempre es su misericordia;
\par 22 En heredad a Israel su siervo,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 23 El es el que en nuestro abatimiento se acordó de nosotros,
\par Porque para siempre es su misericordia;
\par 24 Y nos rescató de nuestros enemigos,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 25 El que da alimento a todo ser viviente,
\par Porque para siempre es su misericordia.
\par 26 Alabad al Dios de los cielos,
\par Porque para siempre es su misericordia.

\chapter{137}

\section*{Lamento de los cautivos en Babilonia}

\par 1 Junto a los ríos de Babilonia,
\par Allí nos sentábamos, y aun llorábamos,
\par Acordándonos de Sion.
\par 2 Sobre los sauces en medio de ella
\par Colgamos nuestras arpas.
\par 3 Y los que nos habían llevado cautivos nos pedían que cantásemos,
\par Y los que nos habían desolado nos pedían alegría, diciendo:
\par Cantadnos algunos de los cánticos de Sion.
\par 4 ¿Cómo cantaremos cántico de Jehová
\par En tierra de extraños?
\par 5 Si me olvidare de ti, oh Jerusalén,
\par Pierda mi diestra su destreza.
\par 6 Mi lengua se pegue a mi paladar,
\par Si de ti no me acordare;
\par Si no enalteciere a Jerusalén
\par Como preferente asunto de mi alegría.
\par 7 Oh Jehová, recuerda contra los hijos de Edom el día de Jerusalén,
\par Cuando decían: Arrasadla, arrasadla
\par Hasta los cimientos.
\par 8 Hija de Babilonia la desolada,
\par Bienaventurado el que te diere el pago
\par De lo que tú nos hiciste.
\par 9 Dichoso el que tomare y estrellare tus niños
\par Contra la peña.

\chapter{138}

\section*{Acción de gracias por el favor de Jehová}

\par Salmo de David.

\par 1 Te alabaré con todo mi corazón;
\par Delante de los dioses te cantaré salmos.
\par 2 Me postraré hacia tu santo templo,
\par Y alabaré tu nombre por tu misericordia y tu fidelidad;
\par Porque has engrandecido tu nombre, y tu palabra sobre todas las cosas.
\par 3 El día que clamé, me respondiste;
\par Me fortaleciste con vigor en mi alma.
\par 4 Te alabarán, oh Jehová, todos los reyes de la tierra,
\par Porque han oído los dichos de tu boca.
\par 5 Y cantarán de los caminos de Jehová,
\par Porque la gloria de Jehová es grande.
\par 6 Porque Jehová es excelso, y atiende al humilde,
\par Mas al altivo mira de lejos.
\par 7 Si anduviere yo en medio de la angustia, tú me vivificarás;
\par Contra la ira de mis enemigos extenderás tu mano,
\par Y me salvará tu diestra.
\par 8 Jehová cumplirá su propósito en mí;
\par Tu misericordia, oh Jehová, es para siempre;
\par No desampares la obra de tus manos.

\chapter{139}

\section*{Omnipresencia y omnisciencia de Dios}

\par Al músico principal. Salmo de David.

\par 1 Oh Jehová, tú me has examinado y conocido.
\par 2 Tú has conocido mi sentarme y mi levantarme;
\par Has entendido desde lejos mis pensamientos.
\par 3 Has escudriñado mi andar y mi reposo,
\par Y todos mis caminos te son conocidos.
\par 4 Pues aún no está la palabra en mi lengua,
\par Y he aquí, oh Jehová, tú la sabes toda.
\par 5 Detrás y delante me rodeaste,
\par Y sobre mí pusiste tu mano.
\par 6 Tal conocimiento es demasiado maravilloso para mí;
\par Alto es, no lo puedo comprender.
\par 7 ¿A dónde me iré de tu Espíritu?
\par ¿Y a dónde huiré de tu presencia?
\par 8 Si subiere a los cielos, allí estás tú;
\par Y si en el Seol hiciere mi estrado, he aquí, allí tú estás.
\par 9 Si tomare las alas del alba
\par Y habitare en el extremo del mar,
\par 10 Aun allí me guiará tu mano,
\par Y me asirá tu diestra.
\par 11 Si dijere: Ciertamente las tinieblas me encubrirán;
\par Aun la noche resplandecerá alrededor de mí.
\par 12 Aun las tinieblas no encubren de ti,
\par Y la noche resplandece como el día;
\par Lo mismo te son las tinieblas que la luz.
\par 13 Porque tú formaste mis entrañas;
\par Tú me hiciste en el vientre de mi madre.
\par 14 Te alabaré; porque formidables, maravillosas son tus obras;
\par Estoy maravillado,
\par Y mi alma lo sabe muy bien.
\par 15 No fue encubierto de ti mi cuerpo,
\par Bien que en oculto fui formado,
\par Y entretejido en lo más profundo de la tierra.
\par 16 Mi embrión vieron tus ojos,
\par Y en tu libro estaban escritas todas aquellas cosas
\par Que fueron luego formadas,
\par Sin faltar una de ellas.
\par 17 ¡Cuán preciosos me son, oh Dios, tus pensamientos!
\par ¡Cuán grande es la suma de ellos!
\par 18 Si los enumero, se multiplican más que la arena;
\par Despierto, y aún estoy contigo.
\par 19 De cierto, oh Dios, harás morir al impío;
\par Apartaos, pues, de mí, hombres sanguinarios.
\par 20 Porque blasfemias dicen ellos contra ti;
\par Tus enemigos toman en vano tu nombre.
\par 21 ¿No odio, oh Jehová, a los que te aborrecen,
\par Y me enardezco contra tus enemigos?
\par 22 Los aborrezco por completo;
\par Los tengo por enemigos.
\par 23 Examíname, oh Dios, y conoce mi corazón;
\par Pruébame y conoce mis pensamientos;
\par 24 Y ve si hay en mí camino de perversidad,
\par Y guíame en el camino eterno.

\chapter{140}

\section*{Súplica de protección contra los perseguidores}

\par Al músico principal. Salmo de David.

\par 1 Líbrame, oh Jehová, del hombre malo;
\par Guárdame de hombres violentos,
\par 2 Los cuales maquinan males en el corazón,
\par Cada día urden contiendas.
\par 3 Aguzaron su lengua como la serpiente;
\par Veneno de áspid hay debajo de sus labios. Selah
\par 4 Guárdame, oh Jehová, de manos del impío;
\par Líbrame de hombres injuriosos,
\par Que han pensado trastornar mis pasos.
\par 5 Me han escondido lazo y cuerdas los soberbios;
\par Han tendido red junto a la senda;
\par Me han puesto lazos. Selah
\par 6 He dicho a Jehová: Dios mío eres tú;
\par Escucha, oh Jehová, la voz de mis ruegos.
\par 7 Jehová Señor, potente salvador mío,
\par Tú pusiste a cubierto mi cabeza en el día de batalla.
\par 8 No concedas, oh Jehová, al impío sus deseos;
\par No saques adelante su pensamiento, para que no se ensoberbezca. Selah
\par 9 En cuanto a los que por todas partes me rodean,
\par La maldad de sus propios labios cubrirá su cabeza.
\par 10 Caerán sobre ellos brasas;
\par Serán echados en el fuego,
\par En abismos profundos de donde no salgan.
\par 11 El hombre deslenguado no será firme en la tierra;
\par El mal cazará al hombre injusto para derribarle.
\par 12 Yo sé que Jehová tomará a su cargo la causa del afligido,
\par Y el derecho de los necesitados.
\par 13 Ciertamente los justos alabarán tu nombre;
\par Los rectos morarán en tu presencia.

\chapter{141}

\section*{Oración a fin de ser guardado del mal}

\par Salmo de David.

\par 1 Jehová, a ti he clamado; apresúrate a mí;
\par Escucha mi voz cuando te invocare.
\par 2 Suba mi oración delante de ti como el incienso,
\par El don de mis manos como la ofrenda de la tarde.
\par 3 Pon guarda a mi boca, oh Jehová;
\par Guarda la puerta de mis labios.
\par 4 No dejes que se incline mi corazón a cosa mala,
\par A hacer obras impías
\par Con los que hacen iniquidad;
\par Y no coma yo de sus deleites.
\par 5 Que el justo me castigue, será un favor,
\par Y que me reprenda será un excelente bálsamo
\par Que no me herirá la cabeza;
\par Pero mi oración será continuamente contra las maldades de aquéllos.
\par 6 Serán despeñados sus jueces,
\par Y oirán mis palabras, que son verdaderas.
\par 7 Como quien hiende y rompe la tierra,
\par Son esparcidos nuestros huesos a la boca del Seol.
\par 8 Por tanto, a ti, oh Jehová, Señor, miran mis ojos;
\par En ti he confiado; no desampares mi alma.
\par 9 Guárdame de los lazos que me han tendido,
\par Y de las trampas de los que hacen iniquidad.
\par 10 Caigan los impíos a una en sus redes,
\par Mientras yo pasaré adelante.

\chapter{142}

\section*{Petición de ayuda en medio de la prueba}

\par Masquil de David. Oración que hizo cuando estaba en la cueva.

\par 1 Con mi voz clamaré a Jehová;
\par Con mi voz pediré a Jehová misericordia.
\par 2 Delante de él expondré mi queja;
\par Delante de él manifestaré mi angustia.
\par 3 Cuando mi espíritu se angustiaba dentro de mí, tú conociste mi senda.
\par En el camino en que andaba, me escondieron lazo.
\par 4 Mira a mi diestra y observa, pues no hay quien me quiera conocer;
\par No tengo refugio, ni hay quien cuide de mi vida.
\par 5 Clamé a ti, oh Jehová;
\par Dije: Tú eres mi esperanza,
\par Y mi porción en la tierra de los vivientes.
\par 6 Escucha mi clamor, porque estoy muy afligido.
\par Líbrame de los que me persiguen, porque son más fuertes que yo.
\par 7 Saca mi alma de la cárcel, para que alabe tu nombre;
\par Me rodearán los justos,
\par Porque tú me serás propicio.

\chapter{143}

\section*{Súplica de liberación y dirección}

\par Salmo de David.

\par 1 Oh Jehová, oye mi oración, escucha mis ruegos;
\par Respóndeme por tu verdad, por tu justicia.
\par 2 Y no entres en juicio con tu siervo;
\par Porque no se justificará delante de ti ningún ser humano.
\par 3 Porque ha perseguido el enemigo mi alma;
\par Ha postrado en tierra mi vida;
\par Me ha hecho habitar en tinieblas como los ya muertos.
\par 4 Y mi espíritu se angustió dentro de mí;
\par Está desolado mi corazón.
\par 5 Me acordé de los días antiguos;
\par Meditaba en todas tus obras;
\par Reflexionaba en las obras de tus manos.
\par 6 Extendí mis manos a ti,
\par Mi alma a ti como la tierra sedienta. Selah
\par 7 Respóndeme pronto, oh Jehová, porque desmaya mi espíritu;
\par No escondas de mí tu rostro,
\par No venga yo a ser semejante a los que descienden a la sepultura.
\par 8 Hazme oír por la mañana tu misericordia,
\par Porque en ti he confiado;
\par Hazme saber el camino por donde ande,
\par Porque a ti he elevado mi alma.
\par 9 Líbrame de mis enemigos, oh Jehová;
\par En ti me refugio.
\par 10 Enséñame a hacer tu voluntad, porque tú eres mi Dios;
\par Tu buen espíritu me guíe a tierra de rectitud.
\par 11 Por tu nombre, oh Jehová, me vivificarás;
\par Por tu justicia sacarás mi alma de angustia.
\par 12 Y por tu misericordia disiparás a mis enemigos,
\par Y destruirás a todos los adversarios de mi alma,
\par Porque yo soy tu siervo.

\chapter{144}

\section*{Oración pidiendo socorro y prosperidad}

\par Salmo de David

\par 1 Bendito sea Jehová, mi roca,
\par Quien adiestra mis manos para la batalla,
\par Y mis dedos para la guerra;
\par 2 Misericordia mía y mi castillo,
\par Fortaleza mía y mi libertador,
\par Escudo mío, en quien he confiado;
\par El que sujeta a mi pueblo debajo de mí.
\par 3 Oh Jehová, ¿qué es el hombre, para que en él pienses,
\par O el hijo de hombre, para que lo estimes?
\par 4 El hombre es semejante a la vanidad;
\par Sus días son como la sombra que pasa.
\par 5 Oh Jehová, inclina tus cielos y desciende;
\par Toca los montes, y humeen.
\par 6 Despide relámpagos y disípalos,
\par Envía tus saetas y túrbalos.
\par 7 Envía tu mano desde lo alto;
\par Redímeme, y sácame de las muchas aguas,
\par De la mano de los hombres extraños,
\par 8 Cuya boca habla vanidad,
\par Y cuya diestra es diestra de mentira.
\par 9 Oh Dios, a ti cantaré cántico nuevo;
\par Con salterio, con decacordio cantaré a ti.
\par 10 Tú, el que da victoria a los reyes,
\par El que rescata de maligna espada a David su siervo.
\par 11 Rescátame, y líbrame de la mano de los hombres extraños,
\par Cuya boca habla vanidad,
\par Y cuya diestra es diestra de mentira.
\par 12 Sean nuestros hijos como plantas crecidas en su juventud,
\par Nuestras hijas como esquinas labradas como las de un palacio;
\par 13 Nuestros graneros llenos, provistos de toda suerte de grano;
\par Nuestros ganados, que se multipliquen a millares y decenas de millares en nuestros campos;
\par 14 Nuestros bueyes estén fuertes para el trabajo;
\par No tengamos asalto, ni que hacer salida,
\par Ni grito de alarma en nuestras plazas.
\par 15 Bienaventurado el pueblo que tiene esto;
\par Bienaventurado el pueblo cuyo Dios es Jehová.

\chapter{145}

\section*{Alabanza por la bondad y el poder de Dios}

\par Salmo de alabanza; de David.

\par 1 Te exaltaré, mi Dios, mi Rey,
\par Y bendeciré tu nombre eternamente y para siempre.
\par 2 Cada día te bendeciré,
\par Y alabaré tu nombre eternamente y para siempre.
\par 3 Grande es Jehová, y digno de suprema alabanza;
\par Y su grandeza es inescrutable.
\par 4 Generación a generación celebrará tus obras,
\par Y anunciará tus poderosos hechos.
\par 5 En la hermosura de la gloria de tu magnificencia,
\par Y en tus hechos maravillosos meditaré.
\par 6 Del poder de tus hechos estupendos hablarán los hombres,
\par Y yo publicaré tu grandeza.
\par 7 Proclamarán la memoria de tu inmensa bondad,
\par Y cantarán tu justicia.
\par 8 Clemente y misericordioso es Jehová,
\par Lento para la ira, y grande en misericordia.
\par 9 Bueno es Jehová para con todos,
\par Y sus misericordias sobre todas sus obras.
\par 10 Te alaben, oh Jehová, todas tus obras,
\par Y tus santos te bendigan.
\par 11 La gloria de tu reino digan,
\par Y hablen de tu poder,
\par 12 Para hacer saber a los hijos de los hombres sus poderosos hechos,
\par Y la gloria de la magnificencia de su reino.
\par 13 Tu reino es reino de todos los siglos,
\par Y tu señorío en todas las generaciones.
\par 14 Sostiene Jehová a todos los que caen,
\par Y levanta a todos los oprimidos.
\par 15 Los ojos de todos esperan en ti,
\par Y tú les das su comida a su tiempo.
\par 16 Abres tu mano,
\par Y colmas de bendición a todo ser viviente.
\par 17 Justo es Jehová en todos sus caminos,
\par Y misericordioso en todas sus obras.
\par 18 Cercano está Jehová a todos los que le invocan,
\par A todos los que le invocan de veras.
\par 19 Cumplirá el deseo de los que le temen;
\par Oirá asimismo el clamor de ellos, y los salvará.
\par 20 Jehová guarda a todos los que le aman,
\par Mas destruirá a todos los impíos.
\par 21 La alabanza de Jehová proclamará mi boca;
\par Y todos bendigan su santo nombre eternamente y para siempre.

\chapter{146}

\section*{Alabanza por la justicia de Dios}

\par Aleluya.

\par 1 Alaba, oh alma mía, a Jehová.
\par 2 Alabaré a Jehová en mi vida;
\par Cantaré salmos a mi Dios mientras viva.
\par 3 No confiéis en los príncipes,
\par Ni en hijo de hombre, porque no hay en él salvación.
\par 4 Pues sale su aliento, y vuelve a la tierra;
\par En ese mismo día perecen sus pensamientos.
\par 5 Bienaventurado aquel cuyo ayudador es el Dios de Jacob,
\par Cuya esperanza está en Jehová su Dios,
\par 6 El cual hizo los cielos y la tierra,
\par El mar, y todo lo que en ellos hay;
\par Que guarda verdad para siempre,
\par 7 Que hace justicia a los agraviados,
\par Que da pan a los hambrientos.
\par Jehová liberta a los cautivos;
\par 8 Jehová abre los ojos a los ciegos;
\par Jehová levanta a los caídos;
\par Jehová ama a los justos.
\par 9 Jehová guarda a los extranjeros;
\par Al huérfano y a la viuda sostiene,
\par Y el camino de los impíos trastorna.
\par 10 Reinará Jehová para siempre;
\par Tu Dios, oh Sion, de generación en generación.
\par Aleluya.

\chapter{147}

\section*{Alabanza por el favor de Dios hacia Jerusalén}

\par 1 Alabad a JAH,
\par Porque es bueno cantar salmos a nuestro Dios;
\par Porque suave y hermosa es la alabanza.
\par 2 Jehová edifica a Jerusalén;
\par A los desterrados de Israel recogerá.
\par 3 El sana a los quebrantados de corazón,
\par Y venda sus heridas.
\par 4 El cuenta el número de las estrellas;
\par A todas ellas llama por sus nombres.
\par 5 Grande es el Señor nuestro, y de mucho poder;
\par Y su entendimiento es infinito.
\par 6 Jehová exalta a los humildes,
\par Y humilla a los impíos hasta la tierra.
\par 7 Cantad a Jehová con alabanza,
\par Cantad con arpa a nuestro Dios.
\par 8 El es quien cubre de nubes los cielos,
\par El que prepara la lluvia para la tierra,
\par El que hace a los montes producir hierba.
\par 9 El da a la bestia su mantenimiento,
\par Y a los hijos de los cuervos que claman.
\par 10 No se deleita en la fuerza del caballo,
\par Ni se complace en la agilidad del hombre.
\par 11 Se complace Jehová en los que le temen,
\par Y en los que esperan en su misericordia.
\par 12 Alaba a Jehová, Jerusalén;
\par Alaba a tu Dios, oh Sion.
\par 13 Porque fortificó los cerrojos de tus puertas;
\par Bendijo a tus hijos dentro de ti.
\par 14 El da en tu territorio la paz;
\par Te hará saciar con lo mejor del trigo.
\par 15 El envía su palabra a la tierra;
\par Velozmente corre su palabra.
\par 16 Da la nieve como lana,
\par Y derrama la escarcha como ceniza.
\par 17 Echa su hielo como pedazos;
\par Ante su frío, ¿quién resistirá?
\par 18 Enviará su palabra, y los derretirá;
\par Soplará su viento, y fluirán las aguas.
\par 19 Ha manifestado sus palabras a Jacob,
\par Sus estatutos y sus juicios a Israel.
\par 20 No ha hecho así con ninguna otra de las naciones;
\par Y en cuanto a sus juicios, no los conocieron.
\par Aleluya.

\chapter{148}

\section*{Exhortación a la creación, para que alabe a Jehová}

\par Aleluya.

\par 1 Alabad a Jehová desde los cielos;
\par Alabadle en las alturas.
\par 2 Alabadle, vosotros todos sus ángeles;
\par Alabadle, vosotros todos sus ejércitos.
\par 3 Alabadle, sol y luna;
\par Alabadle, vosotras todas, lucientes estrellas.
\par 4 Alabadle, cielos de los cielos,
\par Y las aguas que están sobre los cielos.
\par 5 Alaben el nombre de Jehová;
\par Porque él mandó, y fueron creados.
\par 6 Los hizo ser eternamente y para siempre;
\par Les puso ley que no será quebrantada.
\par 7 Alabad a Jehová desde la tierra,
\par Los monstruos marinos y todos los abismos;
\par 8 El fuego y el granizo, la nieve y el vapor,
\par El viento de tempestad que ejecuta su palabra;
\par 9 Los montes y todos los collados,
\par El árbol de fruto y todos los cedros;
\par 10 La bestia y todo animal,
\par Reptiles y volátiles;
\par 11 Los reyes de la tierra y todos los pueblos,
\par Los príncipes y todos los jueces de la tierra;
\par 12 Los jóvenes y también las doncellas,
\par Los ancianos y los niños.
\par 13 Alaben el nombre de Jehová,
\par Porque sólo su nombre es enaltecido.
\par Su gloria es sobre tierra y cielos.
\par 14 El ha exaltado el poderío de su pueblo;
\par Alábenle todos sus santos, los hijos de Israel,
\par El pueblo a él cercano.
\par Aleluya.

\chapter{149}

\section*{Exhortación a Israel, para que alabe a Jehová}

\par Aleluya.

\par 1 Cantad a Jehová cántico nuevo;
\par Su alabanza sea en la congregación de los santos.
\par 2 Alégrese Israel en su Hacedor;
\par Los hijos de Sion se gocen en su Rey.
\par 3 Alaben su nombre con danza;
\par Con pandero y arpa a él canten.
\par 4 Porque Jehová tiene contentamiento en su pueblo;
\par Hermoseará a los humildes con la salvación.
\par 5 Regocíjense los santos por su gloria,
\par Y canten aun sobre sus camas.
\par 6 Exalten a Dios con sus gargantas,
\par Y espadas de dos filos en sus manos,
\par 7 Para ejecutar venganza entre las naciones,
\par Y castigo entre los pueblos;
\par 8 Para aprisionar a sus reyes con grillos,
\par Y a sus nobles con cadenas de hierro;
\par 9 Para ejecutar en ellos el juicio decretado;
\par Gloria será esto para todos sus santos.
\par Aleluya.

\chapter{150}

\section*{Exhortación a alabar a Dios con instrumentos de música}

\par Aleluya.

\par 1 Alabad a Dios en su santuario;
\par Alabadle en la magnificencia de su firmamento.
\par 2 Alabadle por sus proezas;
\par Alabadle conforme a la muchedumbre de su grandeza.
\par 3 Alabadle a son de bocina;
\par Alabadle con salterio y arpa.
\par 4 Alabadle con pandero y danza;
\par Alabadle con cuerdas y flautas.
\par 5 Alabadle con címbalos resonantes;
\par Alabadle con címbalos de júbilo.
\par 6 Todo lo que respira alabe a JAH.
\par Aleluya


\end{document}