\begin{document}

\title{Testamento de Leví}

\chapter{1}

\par \textit{Leví, el tercer hijo de Jacob y Lea. Un místico y soñador de sueños, un profeta.}

\par 1 Copia de las palabras de Leví, las cosas que ordenó a sus hijos, conforme a todo lo que debían hacer, y lo que les sucedería hasta el día del juicio.

\par 2 Estaba sano y salvo cuando los llamó; porque le había sido revelado que debía morir.

\par 3 Y cuando se reunieron, les dijo:

\par 4 Yo, Leví, nací en Harán y vine con mi padre a Siquem.

\par 5 Yo era joven, como de veinte años, cuando, junto con Simeón, me vengué de Hamor por nuestra hermana Dina.

\par 6 Y mientras estaba apacientando los rebaños en Abel-Maul, el espíritu de comprensión del Señor vino sobre mí, y vi a todos los hombres corrompiendo su camino, y que la injusticia se había construido muros y la iniquidad se asentaba sobre torres.

\par 7 Y yo estaba triste por la raza de los hijos de los hombres, y oré al Señor para que pudiera ser salvo.

\par 8 Entonces cayó sobre mí un sueño, y vi una montaña alta, y estaba sobre ella.

\par 9 Y he aquí, los cielos se abrieron y un ángel de Dios me dijo: Leví, entra.

\par 10 Entré desde el primer cielo y vi allí un gran mar suspendido.

\par 11 Y además vi un segundo cielo mucho más brillante y brillante, porque también allí había una luz ilimitada,

\par 12 Y dije al ángel: ¿Por qué es esto así? Y el ángel me dijo: No te maravilles de esto, porque verás otro cielo más brillante e incomparable.

\par 13 Y cuando hayas ascendido allí, estarás cerca del Señor y serás su ministro, y declararás sus misterios a los hombres y proclamarás acerca de aquel que redimirá a Israel.

\par 14 Y por ti y por Judá aparecerá el Señor entre los hombres, salvando a toda raza humana.

\par 15 Y de la porción del Señor será tu vida, y Él será tu campo y tu viña, y tus frutos, tu oro y tu plata.

\par 16 Escucha, pues, los cielos que te han sido mostrados.

\par 17 Por esta razón, lo más bajo te resulta sombrío, porque contempla todas las acciones injustas de los hombres.

\par 18 Y tiene fuego, nieve y hielo preparados para el día del juicio, en el justo juicio de Dios; porque en él están todos los espíritus de las retribuciones por venganza de los hombres.

\par 19 Y en el segundo están las huestes de los ejércitos que están preparados para el día del juicio, para vengarse de los espíritus del engaño y de Beliar.

\par 20 Y por encima de ellos están los santos.

\par 21 Y en lo más alto de todo habita la Gran Gloria, muy por encima de toda santidad.

\par 22 En el cielo contiguo están los arcángeles, que ministran y hacen propiciación al Señor por todos los pecados de ignorancia de los justos;

\par 23 Ofreciendo al Señor un olor fragante, una ofrenda razonable y sin sangre.

\par 24 Y abajo en el cielo están los ángeles que dan respuestas a los ángeles de la presencia del Señor.

\par 25 Y en el cielo, junto a éste, hay tronos y dominios, en los que siempre alaban a Dios.

\par 26 Por eso, cuando el Señor nos mira, todos nos estremecemos; sí, los cielos, la tierra y los abismos se estremecen ante la presencia de su majestad.

\par 27 Pero los hijos de los hombres, sin darse cuenta de estas cosas, pecan y irritan al Altísimo.

\chapter{2}

\par \textit{Leví insta a la piedad y la educación.}

\par 1 Ahora pues, sabed que el Señor ejecutará juicio sobre los hijos de los hombres.

\par 2 Porque cuando las rocas se rompen, y el sol se apaga, y las aguas se secan, y el fuego se encoge, y toda la creación se perturba, y los espíritus invisibles se disuelven, y el Hades se lleva el botín mediante las visitas del Altísimo. , los hombres serán incrédulos y persistirán en su iniquidad.

\par 3 Por eso serán juzgados con castigo.

\par 4 Por eso el Altísimo ha oído tu oración para apartarte de la iniquidad y para que llegues a ser para Él un hijo, un siervo y un ministro de su presencia.

\par 5 Encenderás la luz del conocimiento en Jacob, y serás como el sol para toda la descendencia de Israel.

\par 6 Y te será dada bendición a ti y a toda tu descendencia, hasta que el Señor visite a todos los gentiles con sus tiernas misericordias para siempre.

\par 7 Por eso se te ha dado consejo y entendimiento para que puedas instruir a tus hijos acerca de esto;

\par 8 Porque los que le bendicen serán benditos, y los que le maldicen perecerán.

\par 9 Entonces el ángel me abrió las puertas del cielo y vi el templo santo y al Altísimo sobre un trono de gloria.

\par 10 Y me dijo: Leví, te he dado la bendición del sacerdocio hasta que venga y habite en medio de Israel.

\par 11 Entonces el ángel me hizo descender a la tierra, me dio un escudo y una espada y me dijo: Haz venganza en Siquem por culpa de Dina, tu hermana, y yo estaré contigo porque el Señor me ha enviado.

\par 12 Y en aquel tiempo destruí a los hijos de Hamor, como está escrito en las tablas celestiales.

\par 13 Y yo le dije: Te ruego, oh Señor, que me digas tu nombre, para que pueda invocarte en el día de la tribulación.

\par 14 Y él dijo: Yo soy el ángel que intercede por la nación de Israel para que no sea completamente destruida, porque todo espíritu maligno la ataca.

\par 15 Después de esto me desperté y bendije al Altísimo y al ángel que intercede por la nación de Israel y por todos los justos.

\chapter{3}

\par \textit{Leví tiene visiones y muestra qué recompensas están reservadas para los justos.}

\par 1 Y cuando iba a ver a mi padre, encontré un escudo de bronce; Por eso también se llama el monte Aspis, que está cerca de Gebal, al sur de Abila.

\par 2 Y guardé estas palabras en mi corazón. Y después de esto aconsejé a mi padre y a mi hermano Rubén que mandaran a los hijos de Hamor que no se circuncidaran; porque tenía celos por la abominación que habían hecho con mi hermana.

\par 3 Y yo maté a Siquem primero, y Simeón mató a Hamor. Y después de esto vinieron mis hermanos e hirieron aquella ciudad a filo de espada.

\par 4 Y mi padre oyó estas cosas y se enojó, y se entristeció porque habían recibido la circuncisión y después habían sido ejecutados, y en sus bendiciones nos miró mal.

\par 5 Porque pecamos porque habíamos hecho esto en contra de su voluntad, y él estaba enfermo ese día.

\par 6 Pero vi que la sentencia de Dios era mala para Siquem; porque quisieron hacer con Sara y Rebeca como habían hecho con nuestra hermana Dina, pero el Señor se lo impidió.

\par 7 Y persiguieron a nuestro padre Abraham cuando era extranjero, y acosaron a sus rebaños cuando estaban preñados; y a Eblaen, que nació en su casa, lo trataron de la manera más vergonzosa.

\par 8 Y lo mismo hicieron con todos los extranjeros: les quitaron a sus mujeres por la fuerza y ​​las desterraron.

\par 9 Pero la ira del Señor cayó sobre ellos en extremo.

\par 10 Y dije a mi padre Jacob: Por ti el Señor despojará a los cananeos y te dará su tierra a ti y a tu descendencia después de ti.

\par 11 Porque desde hoy en adelante Siquem será llamada ciudad de imbéciles; porque como un hombre se burla del necio, así nos burlamos nosotros de ellos.

\par 12 Porque también habían cometido locura en Israel al profanar a mi hermana. Y partimos y llegamos a Betel.

\par 13 Y allí volví a tener una visión como la anterior, después de que estuvimos allí setenta días.

\par 14 Y vi a siete hombres vestidos de blanco que me decían: Levántate, ponte el manto del sacerdocio, la corona de la justicia, la coraza del entendimiento, el manto de la verdad, y el manto de la fe, y el turbante de la cabeza y el efod de la profecía.

\par 15 Y cada uno de ellos llevó estas cosas, me las vistieron y me dijeron: Desde ahora en adelante sé sacerdote del Señor, tú y tu descendencia para siempre.

\par 16 Y el primero me ungió con óleo santo y me dio el cayado del juicio.

\par 17 El segundo me lavó con agua pura, y me alimentaron con pan y vino, incluso con las cosas más santas, y me vistieron con un manto santo y glorioso.

\par 18 El tercero me vistió con una vestidura de lino a modo de efod.

\par 19 El cuarto me ciñó un cinto como de púrpura.

\par 20 El quinto me dio una rama de olivo rico.

\par 21 El sexto puso una corona sobre mi cabeza.

\par 22 El séptimo puso sobre mi cabeza una diadema sacerdotal y llenó mis manos de incienso para servir como sacerdote al Señor Dios.

\par 23 Y me dijeron: Leví, tu descendencia será dividida en tres oficios, como señal de la gloria del Señor que ha de venir.

\par 24 Y la primera porción será grande; sí, mayor que él no será ninguno.

\par 25 El segundo tendrá el sacerdocio.

\par 26 Y el tercero recibirá un nombre nuevo, porque se levantará un rey en Judá y establecerá un nuevo sacerdocio a la manera de los gentiles.

\par 27 Y su presencia es amada, como profeta del Altísimo, de la descendencia de nuestro padre Abraham.

\par 28 Por tanto, todo lo deseable en Israel será para ti y para tu descendencia, y comeréis todo lo bello a la vista, y la mesa del Señor se repartirá entre vuestra descendencia.

\par 29 Y algunos de ellos serán sumos sacerdotes, jueces y escribas; porque por su boca será guardado el lugar santo.

\par 30 Y cuando desperté, comprendí que este sueño era como el primer sueño. Y escondí también esto en mi corazón, y no se lo dije a nadie sobre la tierra.

\par 31 Y dos días después, Judá y yo subimos con nuestro padre Jacob a Isaac, el padre de nuestro padre.

\par 32 Y el padre de mi padre me bendijo conforme a todas las palabras de las visiones que había tenido. Y él no quiso venir con nosotros a Betel.

\par 33 Cuando llegamos a Betel, mi padre tuvo una visión acerca de mí: yo sería su sacerdote para Dios.

\par 34 Y se levantó muy de mañana y, por medio de mí, pagó al Señor los diezmos de todo. Y vinimos a Hebrón para habitar allí.

\par 35 E Isaac me llamaba continuamente para recordarme la ley del Señor, tal como el ángel del Señor me la mostró.

\par 36 Y me enseñó la ley del sacerdocio de los sacrificios, de los holocaustos, de las primicias, de las ofrendas voluntarias y de las ofrendas de paz.

\par 37 Y él cada día me instruía, y se ocupaba de mí delante del Señor, y me decía: Cuídate del espíritu de fornicación; porque esto continuará y con tu simiente contaminará el lugar santo.

\par 38 Toma, pues, para ti una esposa sin mancha ni contaminación, mientras seas joven y que no sea de raza de naciones extrañas.

\par 39 Y antes de entrar en el lugar santo, báñate; y cuando ofrezcas el sacrificio, lávate; y nuevamente, cuando termines el sacrificio, lávate.

\par 40 Ofrécele doce árboles con hojas al Señor, como también me enseñó Abraham.

\par 41 Y de todo animal y ave limpios, ofreced un sacrificio al Señor.

\par 42 Y de todas tus primicias y de tu vino, ofrece las primicias como sacrificio al Señor Dios; y todo sacrificio salarás con sal.

\par 43 Ahora, pues, hijitos, observad todo lo que os mando; porque todo lo que oí de mis padres, os lo he declarado.

\par 44 Y he aquí, estoy libre de vuestra impiedad y transgresión, que cometeréis en el fin de los tiempos contra el Salvador del mundo, Cristo, actuando impíamente, engañando a Israel y provocando contra él grandes males de parte del Señor.

\par 45 Y haréis iniquidad con Israel, para que Él no tolere a Jerusalén a causa de vuestra maldad; pero el velo del templo se rasgará, para no cubrir vuestra vergüenza.

\par 46 Y seréis esparcidos como cautivos entre las naciones, y seréis allí por oprobio y por maldición.

\par 47 Porque la casa que el Señor escoja se llamará Jerusalén, como está escrito en el libro de Enoc el Justo.

\par 48 Por tanto, cuando tomé mujer, yo tenía veintiocho años y su nombre era Melca.

\par 49 Y ella concibió y dio a luz un hijo, y le puse por nombre Gersam, porque éramos extranjeros en nuestra tierra.

\par 50 Y vi que él no estaría en primera fila.

\par 51 Y Coat nació en el año treinta y cinco de mi vida, al amanecer.

\par 52 Y vi en una visión que él estaba de pie en lo alto en medio de toda la congregación.

\par 53 Por eso llamé su nombre Coat, que es principio de majestad y de instrucción.

\par 54 Y ella me dio a luz un tercer hijo, en el año cuarenta de mi vida; y como su madre lo parió con dificultad, lo llamé Merari, es decir, «mi amargura», porque también él estaba para morir.

\par 55 Y nació Jocabed en Egipto, cuando tenía sesenta y cuatro años, porque entonces era famoso entre mis hermanos.

\par 56 Gersam tomó mujer y ella le dio a luz a Lomni y a Semei. Y los hijos de Coat: Ambram, Isacar, Hebrón y Ozeel. Y los hijos de Merari, Mooli y Mouses.

\par 57 Y en el año noventa y cuatro, Ambram tomó a mi hija Jocabed por esposa, porque nacieron en el mismo día, él y mi hija.

\par 58 Tenía ocho años cuando entré en la tierra de Canaán, y dieciocho años cuando maté a Siquem, y a los diecinueve años me hice sacerdote, y a los veintiocho años tomé esposa, y a los cuarenta y ocho años entró en Egipto.

\par 59 Y he aquí, hijos míos, sois la tercera generación. En mi año ciento dieciocho murió José.

\chapter{4}

\par \textit{Leví muestra cómo la sabiduría sobrevive a la destrucción. No le sirven las personas desdeñosas.}

\par 1 Y ahora, hijos míos, os mando: Temed al Señor vuestro Dios con todo vuestro corazón y andad con sencillez conforme a toda su ley.

\par 2 Y enseñad también a vuestros hijos las letras, para que tengan entendimiento durante toda su vida, leyendo sin cesar la ley de Dios.

\par 3 Porque todo aquel que conoce la ley del Señor será honrado y no será un extraño dondequiera que vaya.

\par 4 Y tendrá más amigos que sus padres, y muchos desearán servirle y escuchar la ley de su boca.

\par 5 Hijitos míos, haced justicia en la tierra, para que la tengáis como tesoro en el cielo.

\par 6 Y sembrad cosas buenas en vuestras almas, para que las encontréis en vuestras vidas.

\par 7 Pero si sembráis cosas malas, toda desgracia y aflicción cosecharéis.

\par 8 Adquirid con diligencia sabiduría en el temor de Dios; porque aunque haya una conducción al cautiverio, y las ciudades y las tierras sean destruidas, y el oro y la plata y toda posesión perezcan, la sabiduría de los sabios nada puede quitar, excepto la ceguera de la impiedad y la insensibilidad que proviene del pecado.

\par 9 Porque si uno se guarda de estos males, incluso entre sus enemigos la sabiduría será una gloria para él, y en un país extraño una patria, y en medio de los enemigos resultará un amigo.

\par 10 Cualquiera que enseñe cosas nobles y las practique será entronizado con reyes, como también lo fue mi hermano José.

\par 11 Por tanto, hijos míos, he aprendido que al final de los tiempos prevaricaréis contra el Señor, extendiendo contra Él las manos para hacer la maldad; y seréis escarnio de todas las naciones.

\par 12 Porque nuestro padre Israel está limpio de las transgresiones de los principales sacerdotes [que impondrán sus manos sobre el Salvador del mundo].

\par 13 Porque así como el cielo es más puro a los ojos del Señor que la tierra, así también vosotros, luces de Israel, sed más puros que todos los gentiles.

\par 14 Pero si vosotros sois oscurecidos por las transgresiones, ¿qué harán, pues, todos los gentiles que viven en ceguera?

\par 15 Y traeréis una maldición sobre nuestra raza, porque queréis destruir la luz de la ley que fue dada para iluminar a cada hombre, enseñando mandamientos contrarios a las ordenanzas de Dios.

\par 16 Robaréis las ofrendas del Señor, y de su porción robaréis porciones selectas, comiéndolas con desprecio con las rameras.

\par 17 Y por avaricia enseñaréis los mandamientos del Señor, contaminaréis a las casadas y contaminaréis a las vírgenes de Jerusalén; y con rameras y adúlteras os uniréis, y tomaréis por mujer hijas de gentiles, purificándolas con purificación ilícita; y vuestra unión será como Sodoma y Gomorra,

\par 18 Y os envaneceréis a causa de vuestro sacerdocio, levantándoos contra los hombres, y no sólo esto, sino también contra los mandamientos de Dios.

\par 19 Porque despreciaréis las cosas santas con burlas y risas.

\par 20 Por tanto, el templo que el Señor escogió será destruido por vuestra inmundicia, y seréis cautivos por todas las naciones.

\par 21 Y seréis abominación para ellos, y recibiréis oprobio y vergüenza eterna del justo juicio de Dios.

\par 22 Y todos los que te odian se alegrarán de tu destrucción.

\par 23 Y si no recibieran misericordia de nuestros padres Abraham, Isaac y Jacob, ni uno solo de nuestra descendencia quedaría sobre la tierra.

\par 24 Y ahora he aprendido que durante setenta semanas os extraviaréis, profanaréis el sacerdocio y profanaréis los sacrificios.

\par 25 Y anularéis la ley y despreciaréis las palabras de los profetas con perversas perversidades.

\par 26 Y perseguiréis a los justos y aborreceréis a los piadosos; las palabras de los fieles aborreceréis.

\par 27 Y al hombre que renueva la ley con el poder del Altísimo, lo llamaréis engañador; y al final os abalanzaréis sobre él para matarlo, sin conocer su dignidad, llevando sangre inocente por la maldad sobre vuestras cabezas.

\par 28 Y vuestros lugares santos serán arrasados ​​hasta el suelo a causa de él.

\par 29 Y no tendréis lugar limpio; pero seréis entre los gentiles maldición y dispersión hasta que Él os visite de nuevo, y con piedad os reciba por la fe y el agua.

\chapter{5}

\par \textit{Él profetiza la venida del Mesías. Esto fue escrito 100 años antes de Cristo.}

\par 1 Y así como habéis oído acerca de las setenta semanas, oíd también acerca del sacerdocio. Porque en cada jubileo habrá un sacerdocio.

\par 2 Y en el primer jubileo, el primero que sea ungido para el sacerdocio será grande y hablará a Dios como a un padre.

\par 3 Y su sacerdocio será perfecto ante el Señor, y en el día de su alegría se levantará para la salvación del mundo.

\par 4 En el segundo jubileo, el ungido será concebido en el dolor de sus seres queridos; y su sacerdocio será honrado y glorificado por todos.

\par 5 Y el tercer sacerdote será presa del dolor.

\par 6 Y el cuarto sufrirá dolor, porque la injusticia se acumulará contra él en gran manera, y todo Israel odiará cada uno a su prójimo.

\par 7 El quinto será dominado por las tinieblas. Asimismo también el sexto y el séptimo.

\par 8 Y en el séptimo habrá tal contaminación que no puedo expresar delante de los hombres, porque lo sabrán los que hacen estas cosas.

\par 9 Por tanto, serán llevados cautivos y convertidos en presa, y su tierra y sus bienes serán destruidos.

\par 10 Y en la quinta semana regresarán a su país desolado y renovarán la casa del Señor.

\par 11 Y en la séptima semana serán sacerdotes los idólatras, los adúlteros, los amantes del dinero, los soberbios, los malvados, las lascivos, los abusadores de niños y de bestias.

\par 12 Y después que el Señor los castigue, el sacerdocio desaparecerá.

\par 13 Entonces el Señor levantará un nuevo sacerdote.

\par 14 Y a él le serán reveladas todas las palabras del Señor; y ejecutará juicio justo sobre la tierra por multitud de días.

\par 15 Y su estrella surgirá en el cielo como la de un rey.

\par 16 Encendiendo la luz del conocimiento como el sol el día, y será magnificado en el mundo.

\par 17 Él brillará como el sol sobre la tierra, quitará todas las tinieblas de debajo del cielo y habrá paz en toda la tierra.

\par 18 Los cielos se alegrarán en sus días, la tierra se alegrará y las nubes se alegrarán;

\par 19 Y el conocimiento del Señor se derramará sobre la tierra como el agua de los mares;

\par 20 Y los ángeles de la gloria de la presencia del Señor se alegrarán en él.

\par 21 Los cielos se abrirán, y del templo de gloria vendrá sobre él la santificación, con la voz del Padre, como de Abraham a Isaac.

\par 22 Y la gloria del Altísimo será proclamada sobre él, y el espíritu de inteligencia y de santificación reposará sobre él en el agua.

\par 23 Porque él dará la majestad del Señor a sus hijos en verdad para siempre;

\par 24 Y no habrá nadie que le suceda en todas las generaciones y para siempre.

\par 25 Y en su sacerdocio los gentiles serán multiplicados en conocimiento sobre la tierra, e iluminados por la gracia del Señor. En su sacerdocio el pecado llegará a su fin y los impíos dejarán de hacer el mal.

\par 26 Y él abrirá las puertas del paraíso, quitará la espada que amenaza a Adán, y dará a los santos a comer del árbol de la vida, y el espíritu de santidad estará sobre ellos.

\par 27 Y Beliar será atado por él y dará poder a sus hijos para pisotear a los espíritus malignos.

\par 28 Y el Señor se regocijará en sus hijos y se complacerá en sus amados para siempre.

\par 29 Entonces Abraham, Isaac y Jacob se alegrarán, y yo me alegraré, y todos los santos se vestirán de alegría.

\par 30 Y ahora, hijos míos, habéis oído todo; Escoged, pues, para vosotros o la luz o las tinieblas, o la ley del Señor o las obras de Beliar.

\par 31 Y sus hijos le respondieron, diciendo: Delante del Señor andaremos según su ley.

\par 32 Y su padre les dijo: El Señor es testigo, y sus ángeles son testigos, y vosotros sois testigos, y yo soy testigo de la palabra de vuestra boca.

\par 33 Y sus hijos le dijeron: Nosotros somos testigos.

\par 34 Y así Leví dejó de dar órdenes a sus hijos; y extendiendo sus pies sobre la cama, se reunió con sus padres, después de haber vivido ciento treinta y siete años.

\par 35 Lo pusieron en un ataúd y después lo sepultaron en Hebrón junto con yo Abraham, Isaac y Jacob.


\end{document}