\begin{document}

\title{Revelación de Esdras}

\chapter{1}

\par \textit{La revelación que se hizo a Esdras y a los hijos de Israel acerca de la naturaleza del año hasta principios de enero.}

\par 1 Si el primer día de enero cae en el día del Señor, habrá un invierno cálido, una primavera húmeda, un otoño ventoso, buenas cosechas, abundancia de ganado, suficiente miel, buenas cosechas, abundantes frijoles y buenos jardines. (Pero) morirán jóvenes, habrá batallas y grandes robos, (y) se oirá algo nuevo sobre reyes y gobernantes.

\par 2 El Día de la Luna (lunes) hace que tanto el invierno como el verano sean moderados. Habrá grandes inundaciones y enfermedades, guerras de infantería, cambios de gobernantes, muchas esposas se sentarán en lamentación, habrá mucho hielo, los reyes morirán, (habrá) una buena cosecha, las abejas morirán.

\par 3 El Día de Marte (martes) produce un invierno severo y sombrío, nieve primaveral, verano lluvioso y un otoño seco. Los cereales tendrán un precio elevado. (Habrá) una destrucción de los cerdos, (y) una plaga repentina entre el ganado. Navegar (será) peligroso y (y) suficiente miel; El lino (será) caro, los incendios (serán) numerosos, los frijoles, las hortalizas (y) el aceite serán abundantes. Las mujeres morirán y los reyes (también morirán). La cosecha (estará) en problemas.

\par 4 El Día de Mercurio (miércoles): productividad de las cosechas, buena cosecha, falta de frutos, éxito en los negocios, destrucción de los hombres, invierno cálido. El otoño será moderado. (Habrá) peligros por la espada, mucho aceite, flojedad de intestinos y entrañas. Morirán mujeres, habrá hambruna en diversos lugares (y) un buen verano. Se escuchará algo nuevo (y) no habrá miel.

\par 5 El día de Júpiter (jueves): (Habrá) inutilidad del grano; la carne (será) cara (y habrá) abundancia de frutas. Habrá menos miel; El invierno (será) moderado, la primavera ventoso, el otoño bueno, el verano bueno. (Habrá) destrucción de cerdos (y) mucha lluvia; los ríos se desbordarán.f Habrá suficiente petróleo, la cosecha se echará a perder, los frijoles se mezclaráng y (habrá) paz.

\par 6 El Día de Venus (viernes) hace que el invierno sea moderado, el verano malo, el otoño seco, el grano sin valor, la buena cosecha, la inflamación de los ojos. Los niños morirán, habrá un terremoto, (habrá) peligro para los reyes; El aceite (será) abundante, las ovejas y las abejas perecerán.

\par 7 El día de Saturno (sábado) provoca un invierno ventoso, una mala primavera, un verano (que) cambia al verse acosado por tormentas, un otoño seco, escasez de cereales (y) lino caro. Se extenderán las fiebres, la gente se verá acosada por diversas dolencias, los ancianos morirán.


\end{document}