\begin{document}

\title{Visión de Esdras}

\chapter{1}

\par 1 Yo, Esdras, oré al Señor, diciendo: «Dame valor, oh Señor, para que no tema cuando vea los juicios de los pecadores». Y le fueron concedidos

\par 2 siete ángeles del infierno que lo llevaron más allá del grado setenta en el infierno

\par 3 regiones. Y vio puertas de fuego, y en estas puertas vio dos leones tendidos allí, de cuya boca, narices y ojos salían llamas muy poderosas.

\par 4 Los hombres más poderosos entraban y pasaban por el fuego, pero éste no los tocaba. Y Esdras dijo: «¿Quiénes son esos que avanzan con tanta seguridad?» Los ángeles le dijeron: Estos son los justos cuya reputación ha subido al cielo,

\par 5 [...]

\par 6 [...]

\par 7 que daba generosas limosnas, vestía al desnudo y deseaba buenos deseos.

\par 8 Y otros entraban para pasar por las puertas, y los perros

\par 9 los despedazaban y el fuego los consumía. Y Esdras dijo: «¿Quién

\par 10 ¿verdad? Los ángeles dijeron: Negaron al Señor y pecaron con las mujeres.

\par 11 en el día del Señor». Y Esdras dijo: «¡Señor, ten piedad de los pecadores!»

\par 12 Y lo llevaron más allá del grado cincuenta, y vio en ese lugar

\par 13 hombres parados en torrentes. Algunos les arrojaban fuego a la cara; otros,

\par 14 pero los azotaban con azotes de fuego. Y la tierra gritó a gran voz, diciendo: Azotadles y no tengáis misericordia de ellos, porque trabajaron

\par 15 impiedad sobre mí». Y Esdras dijo: ¿Quiénes son los que están en tales tormentos?

\par ¿16 diarios? Los ángeles dijeron: «Vivían con mujeres casadas; los casados

\par 17 mujeres son aquellas que no se adornan para sus maridos, sino para ellos

\par 18 para agradar a los demás, deseando el mal deseo. Ezra Shid: «¡Señor, ten piedad de los pecadores!»

\par 19 Lo llevaron de nuevo al sur, y vio un fuego, y a los pobres y

\par 20 También había mujeres colgadas, y ángeles las azotaban con palos de fuego. Y

\par 21 Esdras dijo: «¡Señor, ten misericordia de los pecadores! ¿Quiénes son?" y los angeles

\par 22 dijo: Vivían con sus madres, deseando malos deseos. Y Esdras dijo: «¡Señor, ten piedad de los pecadores!»

\par 23 Y lo llevaron hacia las regiones infernales, y vio un caldero en el que había azufre y betún, y estaba agitado como las olas del mar.

\par 24 mar. Y entraban los justos, y en medio de ella caminaban sobre olas de fuego, alabando en gran manera el nombre del Señor, como los que caminan

\par 25 sobre rocío o agua fría? Y Esdras dijo: «¿Quiénes son?» Los ángeles dijeron,
\par 26 «Ellos son los que cada día hacían mejor confesión delante de Dios y

\par 27 los santos sacerdotes, que ofrecían limosna gratuitamente y resistían los pecados. Y vinieron los pecadores, queriendo pasar, y vinieron los ángeles del infierno y los sumergieron en

\par 28 la corriente de fuego. Y desde el fuego clamaron, diciendo: Señor, ten piedad

\par 29 por nuestra cuenta!» Pero él no tuvo piedad. Se escuchó una voz, pero no se vio un cuerpo.

\par 30 a causa del fuego y de la angustia. Y Esdras dijo: «¿Quiénes son?» Los ángeles dijeron: «Todos sus días fueron abatidos por la concupiscencia; ellos no

\par 31 [...]

\par 32 reciben a los extraños; no dieron limosna; tomaron injustamente para sí las cosas ajenas; tenían un mal deseo; por eso están en angustia».

\par 33 Y Esdras dijo: «¡Señor, ten misericordia de los pecadores!»

\par 34 Y caminando como antes, vio en un lugar oscuro un gusano inmortal,

\par 35 su magnitud no pudo calcularla. Y delante de su boca estaban muchos pecadores, y cuando respiraba, como moscas entraban en su boca; entonces,

\par 36 cuando exhaló, todos salieron de un color diferente. Y Esdras dijo: «¿Quiénes son?» Y ellos dijeron: «Estaban llenos de todo mal y andaban sin confesión ni arrepentimiento».

\par 37 Y vio a un hombre sentado en un trono de fuego, y sus consejeros estaban alrededor de él en el fuego, y le servían desde el fuego y por todos lados.

\par 38 Y Esdras dijo: «¿Quién es ese?» Y los ángeles dijeron: Aquel hombre, cuyo nombre es Herodes, reinó durante mucho tiempo, el cual mató al niño en Belén de Judea.

\par 39 varones a causa del Señor. Y Esdras dijo: «¡Señor, juzga con justicia!»

\par 40 Y andando, vio hombres atados y ángeles del infierno

\par 41 pinchándoles los ojos con espinas. Y Ezra dijo: «¿Quiénes son?» Los Angeles

\par 42 dijo: «Mostraron caminos extraños a los errantes». Esdras dijo: «Señor, ten

\par 43 ¡misericordia para los pecadores! Y vio vírgenes con grilletes de quinientas libras en el cuello, como si estuvieran al borde de la muerte, viniendo hacia el oeste. Y Esdras dijo: «¿Quiénes son?»

\par 44 Y los ángeles dijeron: Violaron su virginidad antes del matrimonio. Y

\par 45 Había una multitud de ancianos postrados, y sobre ellos hierro fundido.

\par 46 y se vertía plomo. Y él dijo: «¿Quiénes son?» Y los ángeles dijeron: Son los doctores de la ley que confundieron el bautismo y la ley del Señor, porque enseñaban con palabras, pero no incitaban a

\par 47 trabajo; y en esto son juzgados». Y Esdras dijo: «¡Señor, ten piedad de los pecadores!»

\par 48 Y tuvo visiones de un horno, contra el sol poniente, ardiendo con gran

\par 49 fuego, al que fueron enviados muchos reyes y príncipes de este mundo; y muchos miles de pobres los acusaban y decían: «Ellos, por su

\par 50 poder, nos hirió y arrastró a los hombres libres a la servidumbre». Y vio otro horno ardiendo con brea y azufre, en el que eran arrojados los hijos que obraban miserablemente por parte de sus padres y causaban daño por medio de sus

\par 51 boca. Y vio en un lugar muy oscuro otro ardiendo, en

\par 52 en el que muchas mujeres fueron elegidas. Y él dijo: «¿Quiénes son?» Y el

\par 53 ángeles dijeron: «Tenían hijos en adulterio y los mataron». Y aquellos pequeños mismos los acusaron, diciendo: «Señor, las almas que nos diste

\par 54 estas (mujeres) se llevaron». Y él dijo: «¿Quiénes son?» Y los ángeles dijeron:

\par 55 «Mataron a sus hijos». Y Esdras dijo: «¡Señor, ten piedad de los pecadores!»

\par 56 Entonces se acercaron Miguel y Gabriel y le dijeron: ¡Ven al cielo!

\par 57 Y Esdras dijo: Vive mi Señor, que no podré ir hasta que haya visto todos los juicios.

\par 58 de los pecadores.» Y lo arrojan hacia las regiones infernales más allá del decimocuarto nivel. Y vio leones y perritos tirados alrededor de llamas de fuego.

\par 59 Y los justos pasaron a través de ellos y cruzaron al Paraíso. Y vio muchos miles de justos y sus habitaciones eran las más espléndidas de todos los tiempos,

\par 60 Y después de ver esto, fue elevado al cielo y se acercó a una multitud de ángeles, y le dijeron: «Ora al Señor por los pecadores». y ponen

\par 61 Él lo derribó ante los ojos del Señor.e 6 Y él dijo: «¡Señor, ten misericordia de los pecadores!» Y el Señor dijo: «Esdras, reciban según sus

\par 62 obras.» Y Esdras dijo: Señor, has mostrado más clemencia a los animales que comen la hierba y no te han devuelto alabanza, que a nosotros; ellos mueren y tienen

\par 63 sin pecado; sin embargo, nos torturas, vivos y muertos». Y el Señor dijo: «A mi imagen he formado al hombre y les he mandado que no pequen y pecaron;

\par 64 por eso están en tormentos. Y los elegidos son los que van al descanso eterno.

\par 65 a causa de la confesión, la penitencia y la generosidad en la limosna». Y Esdras dijo: Señor, ¿qué hacen los justos para no entrar en juicio?

\par 66 Y el Señor le dijo: «Así como el siervo que hizo el bien para su señor recibirá libertad, así también el justo en el reino de los cielos». Amén.

\end{document}