\begin{document}

\title{Psalms}

 
\chapter{1}

\par 1 خوشابحال کسی‌که به مشورت شریران نرود و به راه گناهکاران نایستد، و درمجلس استهزاکنندگان ننشیند؛
\par 2 بلکه رغبت اودر شریعت خداوند است و روز و شب درشریعت او تفکر می‌کند.
\par 3 پس مثل درختی نشانده نزد نهرهای آب خواهد بود، که میوه خودرا در موسمش می‌دهد، و برگش پژمرده نمی گردد و هر‌آنچه می‌کند نیک انجام خواهدبود.
\par 4 شریران چنین نیستند، بلکه مثل کاهند که بادآن را پراکنده می‌کند.
\par 5 لهذا شریران در داوری نخواهند ایستاد و نه گناهکاران در جماعت عادلان.زیرا خداوند طریق عادلان را می‌داند، ولی طریق گناهکاران هلاک خواهد شد.
\par 6 زیرا خداوند طریق عادلان را می‌داند، ولی طریق گناهکاران هلاک خواهد شد.
 
\chapter{2}

\par 1 چرا امت‌ها شورش نموده‌اند و طوائف در باطل تفکر می‌کنند؟
\par 2 پادشاهان زمین برمی خیزند و سروران با هم مشورت نموده‌اند، به ضد خداوند و به ضد مسیح او؛
\par 3 که بندهای ایشان را بگسلیم و زنجیرهای ایشان را از خودبیندازیم.
\par 4 او که بر آسمانها نشسته است می خندد. خداوند بر ایشان استهزا می‌کند.
\par 5 آنگاه در خشم خود بدیشان تکلم خواهد کرد وبه غضب خویش ایشان را آشفته خواهد ساخت.
\par 6 «و من پادشاه خود را نصب کرده‌ام، بر کوه مقدس خود صهیون.»
\par 7 فرمان را اعلام می‌کنم: خداوند به من گفته است: «تو پسر من هستی امروزتو را تولید کردم.
\par 8 از من درخواست کن و امت هارا به میراث تو خواهم داد. و اقصای زمین را ملک تو خواهم گردانید.
\par 9 ایشان را به عصای آهنین خواهی شکست؛ مثل کوزه کوزه‌گر آنها را خردخواهی نمود.»
\par 10 و الان‌ای پادشاهان تعقل نمایید! ای داوران جهان متنبه گردید!
\par 11 خداوند را با ترس عبادت کنید و با لرز شادی نمایید!پسر راببوسید مبادا غضبناک شود، و از طریق هلاک شوید، زیرا غضب او به اندکی افروخته می‌شود. خوشابحال همه آنانی که بر او توکل دارند.
\par 12 پسر راببوسید مبادا غضبناک شود، و از طریق هلاک شوید، زیرا غضب او به اندکی افروخته می‌شود. خوشابحال همه آنانی که بر او توکل دارند.
 
\chapter{3}

\par 1 ای خداوند دشمنانم چه بسیار شده‌اند. بسیاری به ضد من برمی خیزند.
\par 2 بسیاری برای جان من می‌گویند: «به جهت او در خداخلاصی نیست.» سلاه.
\par 3 لیکن تو‌ای خداوند گرداگرد من سپر هستی، جلال من و فرازنده سر من.
\par 4 به آواز خود نزدخداوند می‌خوانم و مرا از کوه مقدس خوداجابت می‌نماید. سلاه.
\par 5 و اما من خسبیده، به خواب رفتم و بیدارشدم زیرا خداوند مرا تقویت می‌دهد.
\par 6 ازکرورهای مخلوق نخواهم ترسید که گرداگرد من صف بسته‌اند.
\par 7 ‌ای خداوند، برخیز! ای خدای من، مرابرهان! زیرا بر رخسار همه دشمنانم زدی؛ دندانهای شریران را شکستی.نجات از آن خداوند است و برکت تو بر قوم تو می‌باشد. سلاه.
\par 8 نجات از آن خداوند است و برکت تو بر قوم تو می‌باشد. سلاه.
 
\chapter{4}

\par 1 ای خدای عدالت من، چون بخوانم مرا مستجاب فرما. در تنگی مرا وسعت دادی. بر من کرم فرموده، دعای مرا بشنو.
\par 2 ‌ای فرزندان انسان تا به کی جلال من عار خواهد بود، و بطالت را دوست داشته، دروغ را خواهید طلبید؟ سلاه
\par 3 اما بدانید که خداوند مرد صالح را برای خودانتخاب کرده است، و چون او را بخوانم خداوندخواهد شنید.
\par 4 خشم گیرید و گناه مورزید. در دلها بربسترهای خود تفکر کنید و خاموش باشید. سلاه
\par 5 قربانی های عدالت را بگذرانید و بر خداوندتوکل نمایید.
\par 6 بسیاری می‌گویند: «کیست که به ما احسان نماید؟» ای خداوند نور چهره خویش را بر مابرافراز.
\par 7 شادمانی در دل من پدید آورده‌ای، بیشتر از وقتی که غله و شیره ایشان افزون گردید.بسلامتی می‌خسبم و به خواب هم می‌روم زیراکه تو فقط‌ای خداوند مرا در اطمینان ساکن می‌سازی.
\par 8 بسلامتی می‌خسبم و به خواب هم می‌روم زیراکه تو فقط‌ای خداوند مرا در اطمینان ساکن می‌سازی.
 
\chapter{5}

\par 1 ای خداوند، به سخنان من گوش بده! درتفکر من تامل فرما!
\par 2 ‌ای پادشاه و خدای من، به آواز فریادم توجه کن زیرا که نزد تو دعامی کنم.
\par 3 ‌ای خداوند صبحگاهان آواز مراخواهی شنید؛ بامدادان (دعای خود را) نزد توآراسته می‌کنم و انتظار می‌کشم.
\par 4 زیرا تو خدایی نیستی که به شرارت راغب باشی، و گناهکار نزدتو ساکن نخواهد شد.
\par 5 متکبران در نظر تونخواهند ایستاد. از همه بطالت کنندگان نفرت می‌کنی.
\par 6 دروغ‌گویان را هلاک خواهی ساخت. خداوند شخص خونی و حیله گر را مکروه می‌دارد.
\par 7 و اما من از کثرت رحمت تو به خانه ات داخل خواهم شد، و از ترس تو بسوی هیکل قدس تو عبادت خواهم نمود.
\par 8 ‌ای خداوند، بسبب دشمنانم مرا به عدالت خود هدایت نما وراه خود را پیش روی من راست گردان.
\par 9 زیرا در زبان ایشان راستی نیست؛ باطن ایشان محض شرارت است؛ گلوی ایشان قبرگشاده است و زبانهای خود را جلا می‌دهند.
\par 10 ‌ای خدا، ایشان را ملزم ساز تا به‌سبب مشورتهای خود بیفتند، و به کثرت خطایای ایشان، ایشان را دور انداز زیرا که بر تو فتنه کرده‌اند،
\par 11 و همه متوکلانت شادی خواهند کرد و تا به ابد ترنم خواهند نمود. زیرا که ملجاء ایشان تو هستی و آنانی که اسم تو را دوست می‌دارند درتو وجد خواهند نمود.زیرا تو‌ای خداوند مردعادل را برکت خواهی داد، او را به رضامندی مثل سپر احاطه خواهی نمود.
\par 12 زیرا تو‌ای خداوند مردعادل را برکت خواهی داد، او را به رضامندی مثل سپر احاطه خواهی نمود.
 
\chapter{6}

\par 1 ای خداوند، مرا در غضب خود توبیخ منما. و مرا در خشم خویش تادیب مکن!
\par 2 ‌ای خداوند، بر من کرم فرما زیرا که پژمرده‌ام! ای خداوند، مرا شفا ده زیرا که استخوانهایم مضطرب است،
\par 3 و جان من بشدت پریشان است. پس تو‌ای خداوند، تا به کی؟
\par 4 ‌ای خداوند، رجوع کن و جانم را خلاصی ده! به رحمت خویش مرا نجات‌بخش!
\par 5 زیرا که در موت ذکرتو نمی باشد! در هاویه کیست که تو را حمدگوید؟
\par 6 از ناله خود وامانده‌ام! تمامی شب تخت خواب خود را غرق می‌کنم، و بسترخویش را به اشکها تر می‌سازم!
\par 7 چشم من ازغصه کاهیده شد و بسبب همه دشمنانم تارگردید.
\par 8 ‌ای همه بدکاران از من دور شوید، زیراخداوند آواز گریه مرا شنیده است!
\par 9 خداونداستغاثه مرا شنیده است. خداوند دعای مرااجابت خواهد نمود.همه دشمنانم به شدت خجل و پریشان خواهند شد. روبرگردانیده، ناگهان خجل خواهند گردید.
\par 10 همه دشمنانم به شدت خجل و پریشان خواهند شد. روبرگردانیده، ناگهان خجل خواهند گردید.
 
\chapter{7}

\par 1 ای یهوه خدای من، در تو پناه می‌برم. ازهمه تعاقب کنندگانم مرا نجات ده و برهان.
\par 2 مبادا او مثل شیر جان مرا بدرد، و خرد سازد ونجات‌دهنده‌ای نباشد.
\par 3 ‌ای یهوه خدای من اگراین را کردم و اگر در دست من ظلمی پیدا شد،
\par 4 اگر به خیراندیش خود بدی کردم و بی‌سبب دشمن خود را تاراج نمودم،
\par 5 پس دشمن جانم راتعاقب کند، و آن را گرفتار سازد، و حیات مرا به زمین پایمال کند، و جلالم را در خاک ساکن سازد. سلاه.
\par 6 ‌ای خداوند در غضب خود برخیز، به‌سبب قهر دشمنانم بلند شو و برای من بیدار شو! ای که داوری را امر فرموده‌ای!
\par 7 و مجمع امت هاگرداگرد تو بیایند. و بر فوق ایشان به مقام اعلی رجوع فرما.
\par 8 خداوند امت‌ها را داوری خواهد نمود. ای خداوند، موافق عدالتم و کمالی که در من است مرا داد بده!
\par 9 بدی شریران نابود شود و عادل راپایدار کن زیرا امتحان کننده دلها و قلوب، خدای عادل است.
\par 10 سپر من بر خدا می‌باشد که راست دلان را نجات‌دهنده است.
\par 11 خدا داور عادل است و هر روزه خدا خشمناک می‌شود.
\par 12 اگربازگشت نکند شمشیر خود را تیز خواهد کرد؛ کمان خود را کشیده و آماده کرده است.
\par 13 وبرای او آلات موت را مهیا ساخته و تیرهای خویش را شعله‌ور گردانیده است.
\par 14 اینک به بطالت آبستن شده، و به ظلم حامله گردیده، دروغ را زاییده است.
\par 15 حفره‌ای کند و آن را گود نمود، و در چاهی که ساخت خود بیفتاد.
\par 16 ظلم اوبرسرش خواهد برگشت و ستم او بر فرقش فرودخواهد آمد.خداوند را برحسب عدالتش حمد خواهم گفت. و اسم خداوند تعالی راتسبیح خواهم خواند.
\par 17 خداوند را برحسب عدالتش حمد خواهم گفت. و اسم خداوند تعالی راتسبیح خواهم خواند.
 
\chapter{8}

\par 1 ای یهوه خداوند ما، چه مجید است نام تودر تمامی زمین، که جلال خود را فوق آسمانها گذارده‌ای!
\par 2 از زبان کودکان وشیرخوارگان به‌سبب خصمانت قوت را بنا نهادی تا دشمن و انتقام گیرنده را ساکت گردانی.
\par 3 چون به آسمان تو نگاه کنم که صنعت انگشتهای توست، و به ماه و ستارگانی که تو آفریده‌ای،
\par 4 پس انسان چیست که او را به یادآوری، وبنی آدم که از او تفقد نمایی؟
\par 5 او را از فرشتگان اندکی کمتر ساختی و تاج جلال و اکرام را بر سراو گذاردی.
\par 6 او را بر کارهای دست خودت مسلط نمودی، و همه‌چیز را زیر پای وی نهادی،
\par 7 گوسفندان و گاوان جمیع، و بهایم صحرا را نیز؛
\par 8 مرغان هوا و ماهیان دریا را، و هر‌چه بر راههای آبها سیر می‌کند.‌ای یهوه خداوند ما، چه مجیداست نام تو در تمامی زمین!
\par 9 ‌ای یهوه خداوند ما، چه مجیداست نام تو در تمامی زمین!
 
\chapter{9}

\par 1 خداوند را به تمامی دل حمد خواهم گفت؛ جمیع عجایب تو را بیان خواهم کرد.
\par 2 در تو شادی و وجد خواهم نمود؛ نام تو راای متعال خواهم سرایید.
\par 3 چون دشمنانم به عقب بازگردند، آنگاه لغزیده، از حضور تو هلاک خواهند شد.
\par 4 زیرا انصاف و داوری من کردی. داور عادل بر مسند نشسته‌ای.
\par 5 امت‌ها را توبیخ نموده‌ای و شریران را هلاک ساخته، نام ایشان رامحو کرده‌ای تا ابدالاباد.
\par 6 و اما دشمنان نیست شده خرابه های ابدی گردیده‌اند. و شهرها را ویران ساخته‌ای، حتی ذکر آنها نابود گردید.
\par 7 لیکن خداوند نشسته است تا ابدالاباد، و تخت خویش را برای داوری برپاداشته است.
\par 8 و او ربع مسکون را به عدالت داوری خواهد کرد، و امت‌ها را به راستی دادخواهد داد.
\par 9 و خداوند قلعه بلند برای کوفته شدگان خواهد بود، قلعه بلند در زمانهای تنگی.
\par 10 و آنانی که نام تو را می‌شناسند بر توتوکل خواهند داشت، زیرا‌ای خداوند تو طالبان خود را هرگز ترک نکرده‌ای.
\par 11 خداوند را که بر صهیون نشسته است بسرایید؛ کارهای او را در میان قوم‌ها اعلان نمایید،
\par 12 زیرا او که انتقام گیرنده خون است، ایشان را به یاد آورده، و فریاد مساکین را فراموش نکرده است.
\par 13 ‌ای خداوند بر من کرم فرموده، به ظلمی که از خصمان خود می‌کشم نظر افکن! ای که برافرازنده من از درهای موت هستی!
\par 14 تا همه تسبیحات تو را بیان کنم در دروازه های دخترصهیون. در نجات تو شادی خواهم نمود.
\par 15 امت‌ها به چاهی که کنده بودند خودافتادند؛ در دامی که نهفته بودند پای ایشان گرفتار شد.
\par 16 خداوند خود را شناسانیده است و داوری کرده، و شریر از کار دست خود به دام گرفتارگردیده است. هجایون سلاه.
\par 17 شریران به هاویه خواهند برگشت و جمیع امت هایی که خدا رافراموش می‌کنند،
\par 18 زیرا مسکین همیشه فراموش نخواهد شد؛ امید حلیمان تا به ابد ضایع نخواهد بود.
\par 19 برخیز‌ای خداوند تا انسان غالب نیاید. برامت‌ها به حضور تو داوری خواهد شد.‌ای خداوند ترس را بر ایشان مستولی گردان، تاامت‌ها بدانند که انسانند. سلاه.
\par 20 ‌ای خداوند ترس را بر ایشان مستولی گردان، تاامت‌ها بدانند که انسانند. سلاه.
 
\chapter{10}

\par 1 ای خداوند چرا دور ایستاده‌ای و خودرا در وقت های تنگی پنهان می‌کنی؟
\par 2 از تکبر شریران، فقیر سوخته می‌شود؛ درمشورت هایی که اندیشیده‌اند، گرفتار می‌شوند.
\par 3 زیرا که شریر به شهوات نفس خود فخر می‌کند، و آنکه می‌رباید شکر می‌گوید و خداوند را اهانت می‌کند.
\par 4 شریر در غرور خود می‌گوید: «بازخواست نخواهد کرد.» همه فکرهای او اینست که خدایی نیست.
\par 5 راههای او همیشه استوار است. احکام تو از او بلند و بعید است. همه دشمنان خود را به هیچ می‌شمارد. 
\par 6 در دل خود گفته است: «هرگزجنبش نخواهم خورد، و دور به دور بدی رانخواهم دید.»
\par 7 دهن او از لعنت و مکر و ظلم پر است؛ زیرزبانش مشقت و گناه است؛
\par 8 در کمینهای دهات می‌نشیند؛ در جایهای مخفی بی‌گناه را می‌کشد؛ چشمانش برای مسکینان مراقب است؛
\par 9 در جای مخفی مثل شیر در بیشه خود کمین می‌کند؛ به جهت گرفتن مسکین کمین می‌کند؛ فقیر را به دام خود کشیده، گرفتار می‌سازد.
\par 10 پس کوفته وزبون می‌شود؛ و مساکین در زیر جباران اومی افتند.
\par 11 در دل خود گفت: «خدا فراموش کرده است؛ روی خود را پوشانیده و هرگزنخواهد دید.»
\par 12 ‌ای خداوند برخیز! ای خدا دست خود رابرافراز! و مسکینان را فراموش مکن.
\par 13 چراشریر خدا را اهانت کرده، در دل خود می‌گوید: «تو بازخواست نخواهی کرد؟»
\par 14 البته دیده‌ای زیرا که تو بر مشقت و غم می‌نگری، تا به‌دست خود مکافات برسانی. مسکین امر خویش را به توتسلیم کرده است. مددکار یتیمان، تو هستی.
\par 15 بازوی گناهکار را بشکن. و اما شریر را ازشرارت او بازخواست کن تا آن را نیابی.
\par 16 خداوند پادشاه است تا ابدالاباد. امت‌ها اززمین او هلاک خواهند شد.
\par 17 ‌ای خداوندمسالت مسکینان را اجابت کرده‌ای، دل ایشان رااستوار نموده‌ای و گوش خود را فراگرفته‌ای،تایتیمان و کوفته شدگان را دادرسی کنی. انسانی که از زمین است، دیگر نترساند.
\par 18 تایتیمان و کوفته شدگان را دادرسی کنی. انسانی که از زمین است، دیگر نترساند.
 
\chapter{11}

\par 1 بر خداوند توکل می‌دارم. چرا به‌جانم می گویید: «مثل مرغ به کوه خودبگریزید.
\par 2 زیرا اینک شریران کمان را می‌کشند وتیر را به زه نهاده‌اند، تا بر راست دلان در تاریکی بیندازند.
\par 3 زیرا که ارکان منهدم می‌شوند و مردعادل چه کند؟»
\par 4 خداوند در هیکل قدس خود است و کرسی خداوند در آسمان. چشمان او می‌نگرد، پلکهای وی بنی آدم را می‌آزماید.
\par 5 خداوند مرد عادل راامتحان می‌کند؛ و اما از شریر و ظلم دوست، جان او نفرت می‌دارد.
\par 6 بر شریر دامها و آتش وکبریت خواهد بارانید، و باد سموم حصه پیاله ایشان خواهد بود.زیرا خداوند عادل است وعدالت را دوست می‌دارد، و راستان روی او راخواهند دید.
\par 7 زیرا خداوند عادل است وعدالت را دوست می‌دارد، و راستان روی او راخواهند دید.
 
\chapter{12}

\par 1 ای خداوند نجات بده زیرا که مردمقدس نابود شده است و امناء از میان بنی آدم نایاب گردیده‌اند!
\par 2 همه به یکدیگر دروغ می‌گویند؛ به لبهای چاپلوس و دل منافق سخن می‌رانند.
\par 3 خداوند همه لبهای چاپلوس رامنقطع خواهد ساخت، و هر زبانی را که سخنان تکبرآمیز بگوید.
\par 4 که می‌گویند: «به زبان خویش غالب می‌آییم. لبهای ما با ما است. کیست که بر ماخداوند باشد؟»
\par 5 خداوند می‌گوید: «به‌سبب غارت مسکینان و ناله فقیران، الان برمی خیزم و او را در نجاتی که برای آن آه می‌کشد برپا خواهم داشت».
\par 6 کلام خداوند کلام طاهر است، نقره مصفای در قال زمین که هفت مرتبه پاک شده است.
\par 7 تو‌ای خداوند ایشان را محافظت خواهی نمود؛ از این طبقه و تا ابدالاباد محافظت خواهی فرمود.شریران به هر جانب می‌خرامند، وقتی که خباثت در بنی آدم بلند می‌شود.
\par 8 شریران به هر جانب می‌خرامند، وقتی که خباثت در بنی آدم بلند می‌شود.
 
\chapter{13}

\par 1 ای خداوند تا به کی همیشه مرافراموش می‌کنی؟ تا به کی روی خود رااز من خواهی پوشید؟
\par 2 تا به کی در نفس خودمشورت بکنم و در دلم هرروزه غم خواهد بود؟ تا به کی دشمنم بر من سرافراشته شود؟
\par 3 ‌ای یهوه خدای من نظر کرده، مرا مستجاب فرما! چشمانم را روشن کن مبادا به خواب موت بخسبم.
\par 4 مبادا دشمنم گوید بر او غالب آمدم ومخالفانم از پریشانی‌ام شادی نمایند.
\par 5 و اما من به رحمت تو توکل می‌دارم؛ دل من در نجات تو شادی خواهد کرد.برای خداوندسرود خواهم خواند زیرا که به من احسان نموده است.
\par 6 برای خداوندسرود خواهم خواند زیرا که به من احسان نموده است.
 
\chapter{14}

\par 1 احمق در دل خود می‌گوید که خدایی نیست. کارهای خود را فاسد و مکروه ساخته‌اند و نیکوکاری نیست.
\par 2 خداوند ازآسمان بربنی آدم نظر انداخت تا ببیند که آیا فهیم و طالب خدایی هست؟
\par 3 همه روگردانیده، با هم فاسد شده‌اند. نیکوکاری نیست یکی هم نی.
\par 4 آیا همه گناهکاران بی‌معرفت هستند که قوم مرا می‌خورند چنانکه نان می‌خورند؟ و خداوندرا نمی خوانند؟
\par 5 آنگاه ترس بر ایشان مستولی شد، زیرا خدادر طبقه عادلان است.
\par 6 مشورت مسکین را خجل می‌سازید چونکه خداوند ملجای اوست.کاش که نجات اسرائیل از صهیون ظاهرمی شد! چون خداوند اسیری قوم خویش رابرگرداند، یعقوب وجد خواهد نمود و اسرائیل شادمان خواهد گردید.
\par 7 کاش که نجات اسرائیل از صهیون ظاهرمی شد! چون خداوند اسیری قوم خویش رابرگرداند، یعقوب وجد خواهد نمود و اسرائیل شادمان خواهد گردید.
 
\chapter{15}

\par 1 ای خداوند کیست که در خیمه تو فرودآید؟ و کیست که در کوه مقدس توساکن گردد؟
\par 2 آنکه بی‌عیب سالک باشد و عدالت را به‌جاآورد، و در دل خویش راست گو باشد،
\par 3 که به زبان خود غیبت ننماید؛ و به همسایه خود بدی نکند و درباره اقارب خویش مذمت را قبول ننماید،
\par 4 که در نظر خود حقیر و خوار است وآنانی را که از خداوند می‌ترسند مکرم می‌دارد وقسم به ضرر خود می‌خورد و تغییر نمی دهد.نقره خود را به سود نمی دهد و رشوه بر بی‌گناه نمی گیرد.آنکه این را به‌جا آورد تا ابدالاباد جنبش نخواهد خورد.
\par 5 نقره خود را به سود نمی دهد و رشوه بر بی‌گناه نمی گیرد.آنکه این را به‌جا آورد تا ابدالاباد جنبش نخواهد خورد.
 
\chapter{16}

\par 1 ای خدا مرا محافظت فرما، زیرا برتوتوکل می‌دارم.
\par 2 خداوند را گفتم: «توخداوند من هستی. نیکویی من نیست غیر از تو.»
\par 3 و اما مقدسانی که در زمین‌اند و فاضلان، تمامی خوشی من در ایشان است.
\par 4 دردهای آنانی که عقب (خدای ) دیگر می‌شتابند، بسیار خواهدشد. هدایای خونی‌ایشان را نخواهم ریخت، بلکه نام ایشان را به زبانم نخواهم آورد.
\par 5 خداوند نصیب قسمت و کاسه من است. توقرعه مرا نگاه می‌داری.
\par 6 خطه های من به‌جایهای خوش افتاد. میراث بهی به من رسیده است.
\par 7 خداوند را که مرا نصیحت نمود، متبارک می‌خوانم. شبانگاه نیز قلبم مرا تنبیه می‌کند.
\par 8 خداوند را همیشه پیش روی خود می‌دارم. چونکه به‌دست راست من است، جنبش نخواهم خورد.
\par 9 از این‌رو دلم شادی می‌کند و جلالم به وجد می‌آید؛ جسدم نیز در اطمینان ساکن خواهدشد.
\par 10 زیرا جانم را در عالم اموات ترک نخواهی کرد، و قدوس خود را نخواهی گذاشت که فسادرا بیند.طریق حیات را به من خواهی آموخت. به حضور تو کمال خوشی است و به‌دست راست تو لذت‌ها تا ابدالاباد!
\par 11 طریق حیات را به من خواهی آموخت. به حضور تو کمال خوشی است و به‌دست راست تو لذت‌ها تا ابدالاباد!
 
\chapter{17}

\par 1 ای خداوند، عدالت را بشنو و به فریادمن توجه فرما! و دعای مرا که از لب بی‌ریا می‌آید، گوش بگیر!
\par 2 داد من از حضور توصادر شود؛ چشمان تو راستی را ببیند.
\par 3 دل مراآزموده‌ای، شبانگاه از آن تفقد کرده‌ای. مرا قال گذاشته‌ای و هیچ نیافته‌ای، زیرا عزیمت کردم که زبانم تجاوز نکند.
\par 4 و اما کارهای آدمیان به کلام لبهای تو؛ خود را از راههای ظالم نگاه داشتم.
\par 5 قدمهایم به آثار تو قائم است، پس پایهایم نخواهد لغزید.
\par 6 ‌ای خدا تو را خوانده‌ام زیرا که مرا اجابت خواهی نمود. گوش خود را به من فراگیر و سخن مرا بشنو.
\par 7 رحمت های خود را امتیاز ده، ای که متوکلان خویش را به‌دست راست خود ازمخالفان ایشان می‌رهانی.
\par 8 مرا مثل مردمک چشم نگاه دار؛ مرا زیر سایه بال خود پنهان کن،
\par 9 از روی شریرانی که مرا خراب می‌سازند، ازدشمنان جانم که مرا احاطه می‌کنند.
\par 10 دل فربه خود را بسته‌اند. به زبان خویش سخنان تکبرآمیزمی گویند.
\par 11 الان قدمهای ما را احاطه کرده‌اند، وچشمان خود را دوخته‌اند تا ما را به زمین بیندازند.
\par 12 مثل او مثل شیری است که در دریدن حریص باشد، و مثل شیر ژیان که در بیشه خود درکمین است.
\par 13 ‌ای خداوند برخیز و پیش روی وی درآمده، او را بینداز و جانم را از شریر به شمشیر خود برهان،
\par 14 از آدمیان، ای خداوند، به‌دست خویش، از اهل جهان که نصیب ایشان در زندگانی است. که شکم ایشان را به ذخایرخود پرساخته‌ای و از اولاد سیر شده، زیادی مال خود را برای اطفال خویش ترک می‌کنند.و اما من روی تو را در عدالت خواهم دید و چون بیدار شوم از صورت تو سیر خواهم شد.
\par 15 و اما من روی تو را در عدالت خواهم دید و چون بیدار شوم از صورت تو سیر خواهم شد.
 
\chapter{18}

\par 1 ای خداوند! ای قوت من! تو را محبت می نمایم.
\par 2 خداوند صخره من است وملجا و نجات‌دهنده من. خدایم صخره من است که در او پناه می‌برم. سپر من و شاخ نجاتم و قلعه بلند من.
\par 3 خداوند را که سزاوار کل حمد است، خواهم خواند. پس، از دشمنانم رهایی خواهم یافت.
\par 4 رسنهای موت مرا احاطه کرده، و سیلابهای شرارت مرا ترسانیده بود.
\par 5 رسنهای گور دور مراگرفته بود و دامهای موت پیش روی من درآمده.
\par 6 در تنگی خود خداوند را خواندم و نزد خدای خویش استغاثه نمودم. او آواز مرا از هیکل خودشنید و استغاثه من به حضورش به گوش وی رسید.
\par 7 زمین متزلزل و مرتعش شده، اساس کوههابلرزید و متزلزل گردید چونکه خشم او افروخته شد.
\par 8 دخان از بینی او برآمد و نار از دهانش ملتهب گشت و آتشها از آن افروخته گردید.
\par 9 آسمان را خم کرده، نزول فرمود و زیر پای وی تاریکی غلیظ می‌بود.
\par 10 برکروبی سوار شده، پرواز نمود و بر بالهای باد طیران کرد.
\par 11 تاریکی را پرده خود و خیمه‌ای گرداگرد خویش بساخت، تاریکی آبها و ابرهای متراکم را.
\par 12 از تابش پیش روی وی ابرهایش می‌شتافتند، تگرگ و آتشهای افروخته.
\par 13 و خداوند از آسمان رعد کرده، حضرت اعلی آواز خود را بداد، تگرگ و آتشهای افروخته را.
\par 14 پس تیرهای خود را فرستاده، ایشان را پراکنده ساخت، و برقها بینداخت وایشان را پریشان نمود.
\par 15 آنگاه عمق های آب ظاهر شد و اساس ربع مسکون مکشوف گردید، از تنبیه تو‌ای خداوند، از نفخه باد بینی تو!
\par 16 پس، از اعلی فرستاده، مرا برگرفت و ازآبهای بسیار بیرون کشید.
\par 17 و مرا از دشمنان زورآورم رهایی داد و از خصمانم، زیرا که از من تواناتر بودند.
\par 18 در روز بلای من پیش رویم درآمدند، لیکن خداوند تکیه گاه من بود.
\par 19 و مرابجای وسیع بیرون آورد؛ مرا نجات داد زیرا که درمن رغبت می‌داشت.
\par 20 خداوند موافق عدالتم مرا جزا داد و به حسب طهارت دستم مرا مکافات رسانید.
\par 21 زیراکه راههای خداوند را نگاه داشته، و به خدای خویش عصیان نورزیده‌ام،
\par 22 و جمیع احکام اوپیش روی من بوده است و فرائض او را از خوددور نکرده‌ام،
\par 23 و نزد او بی‌عیب بوده‌ام وخویشتن را از گناه خود نگاه داشته‌ام.
\par 24 پس خداوند مرا موافق عدالتم پاداش داده است و به حسب طهارت دستم در نظر وی.
\par 25 خویشتن رابا رحیم، رحیم می‌نمایی، و با مرد کامل، خود راکامل می‌نمایی.
\par 26 خویشتن را با طاهر، طاهرمی نمایی و با مکار، به مکر رفتار می‌کنی.
\par 27 زیراقوم مظلوم را خواهی رهانید و چشمان متکبران را به زیر خواهی انداخت.
\par 28 زیرا که تو چراغ مراخواهی افروخت؛ یهوه خدایم تاریکی مرا روشن خواهد گردانید.
\par 29 زیرا به مدد تو بر فوجها حمله می‌برم و به خدای خود از حصارها برمی جهم.
\par 30 و اما خدا طریق او کامل است و کلام خداوندمصفی. او برای همه متوکلان خود سپر است،
\par 31 زیرا کیست خدا غیر از یهوه؟ و کیست صخره‌ای غیر از خدای ما؟
\par 32 خدایی که کمر مرابه قوت بسته و راههای مرا کامل گردانیده است. 
\par 33 پایهای مرا مثل آهو ساخته و مرا به مقامهای اعلای من برپا داشته است.
\par 34 دستهای مرا برای جنگ تعلیم داده است، که کمان برنجین به بازوی من خم شد.
\par 35 سپر نجات خود را به من داده‌ای. دست راستت عمود من شده و مهربانی تو مرابزرگ ساخته است.
\par 36 قدمهایم را زیرم وسعت دادی که پایهای من نلغزید.
\par 37 دشمنان خود راتعاقب نموده، بدیشان خواهم رسید و تا تلف نشوند بر نخواهم گشت.
\par 38 ایشان را فرو خواهم کوفت که نتوانند برخاست و زیر پاهای من خواهند افتاد.
\par 39 زیرا کمر مرا برای جنگ به قوت بسته‌ای و مخالفانم را زیر پایم انداخته‌ای.
\par 40 گردنهای دشمنانم را به من تسلیم کرده‌ای تاخصمان خود را نابود بسازم.
\par 41 فریاد برآوردنداما رهاننده‌ای نبود نزد خداوند، ولی ایشان رااجابت نکرد.
\par 42 ایشان را چون غبار پیش بادساییده‌ام؛ مثل گل کوچه‌ها ایشان را دور ریخته‌ام.
\par 43 مرا از منازعه قوم رهانیده، سر امت هاساخته‌ای. قومی را که نشناخته بودم، مرا خدمت می‌نمایند.
\par 44 به مجرد شنیدن مرا اطاعت خواهند کرد؛ فرزندان غربا نزد من تذلل خواهندنمود.
\par 45 فرزندان غربا پژمرده می‌شوند و درقلعه های خود خواهند لرزید.
\par 46 خداوند زنده است و صخره من متبارک باد، و خدای نجات من متعال!
\par 47 خدایی که برای من انتقام می‌گیرد وقوم‌ها را زیر من مغلوب می‌سازد.
\par 48 مرا ازدشمنانم رهانیده، برخصمانم بلند کرده‌ای و ازمرد ظالم مرا خلاصی داده‌ای!
\par 49 لهذا‌ای خداوند تو را در میان امت‌ها حمد خواهم گفت وبه نام تو سرود خواهم خواند.که نجات عظیمی به پادشاه خود داده و به مسیح خویش رحمت نموده است. یعنی به داود و ذریت او تاابدالاباد.
\par 50 که نجات عظیمی به پادشاه خود داده و به مسیح خویش رحمت نموده است. یعنی به داود و ذریت او تاابدالاباد.
 
\chapter{19}

\par 1 آسمان جلال خدا را بیان می‌کند وفلک از عمل دستهایش خبر می‌دهد.
\par 2 روز سخن می‌راند تا روز و شب معرفت را اعلان می‌کند تا شب.
\par 3 سخن نیست و کلامی نی و آوازآنها شنیده نمی شود.
\par 4 قانون آنها در تمام جهان بیرون رفت و بیان آنها تا اقصای ربع مسکون.
\par 5 خیمه‌ای برای آفتاب در آنها قرار داد؛ و او مثل داماد از حجله خود بیرون می‌آید و مثل پهلوان ازدویدن در میدان شادی می‌کند.
\par 6 خروجش ازکرانه آسمان است و مدارش تا به کرانه دیگر؛ وهیچ‌چیز از حرارتش مستور نیست.
\par 7 شریعت خداوند کامل است و جان رابرمی گرداند؛ شهادات خداوند امین است و جاهل را حکیم می‌گرداند.
\par 8 فرایض خداوند راست است و دل را شاد می‌سازد. امر خداوند پاک است و چشم را روشن می‌کند.
\par 9 ترس خداوند طاهراست و ثابت تا ابدالاباد. احکام خداوند حق وتمام عدل است.
\par 10 از طلا مرغوب تر و از زرخالص بسیار. از شهد شیرینتر و از قطرات شانه عسل.
\par 11 بنده تو نیز از آنها متنبه می‌شود، و درحفظ آنها ثواب عظیمی است.
\par 12 کیست که سهوهای خود را بداند؟ مرا ازخطایای مخفی‌ام طاهر ساز.
\par 13 بنده ات را نیز ازاعمال متکبرانه باز دار تا بر من مسلط نشود؛ آنگاه بی‌عیب و از گناه عظیم مبرا خواهم بود.سخنان زبانم و تفکر دلم منظور نظر تو باشد، ای خداوند که صخره من و نجات‌دهنده من هستی!
\par 14 سخنان زبانم و تفکر دلم منظور نظر تو باشد، ای خداوند که صخره من و نجات‌دهنده من هستی!
 
\chapter{20}

\par 1 خداوند تو را در روز تنگی مستجاب فرماید. نام خدای یعقوب تو را سرافرازنماید.
\par 2 نصرت برای تو از قدس خود بفرستد وتو را از صهیون تایید نماید.
\par 3 جمیع هدایای تو رابه یاد آورد و قربانی های سوختنی تو را قبول فرماید. سلاه.
\par 4 موافق دل تو به تو عطا فرماید وهمه مشورتهای تو را به انجام رساند.
\par 5 به نجات تو خواهیم سرایید و به نام خدای خود، علم خود را خواهیم افراشت. خداوندتمامی مسالت تو را به انجام خواهد رسانید.
\par 6 الان دانسته‌ام که خداوند مسیح خود رامی رهاند. از فلک قدس خود او را اجابت خواهدنمود، به قوت نجات‌بخش دست راست خویش.
\par 7 اینان ارابه‌ها را و آنان اسبها را، اما ما نام یهوه خدای خود را ذکر خواهیم نمود.
\par 8 ایشان خم شده، افتاده‌اند و اما ما برخاسته، ایستاده‌ایم.‌ای خداوند نجات بده! پادشاه در روزی که بخوانیم، ما را مستجاب فرماید.
\par 9 ‌ای خداوند نجات بده! پادشاه در روزی که بخوانیم، ما را مستجاب فرماید.
 
\chapter{21}

\par 1 ای خداوند در قوت تو پادشاه شادی می کند و در نجات تو چه بسیار به وجدخواهد آمد.
\par 2 مراد دل او را به وی بخشیدی و مسالت زبانش را از او دریغ نداشتی. سلاه.
\par 3 زیرابه برکات نیکو بر مراد او سبقت جستی. تاجی اززر خالص برسر وی نهادی.
\par 4 حیات را از توخواست و آن را به وی دادی، و طول ایام را تاابدالاباد.
\par 5 جلال او به‌سبب نجات تو عظیم شده. اکرام و حشمت را بر او نهاده‌ای.
\par 6 زیرا او رامبارک ساخته‌ای تا ابدالاباد. به حضور خود او رابی نهایت شادمان گردانیده‌ای.
\par 7 زیرا که پادشاه برخداوند توکل می‌دارد، و به رحمت حضرت اعلی جنبش نخواهد خورد.
\par 8 دست تو همه دشمنانت را خواهد دریافت. دست راست تو آنانی را که از تو نفرت دارندخواهد دریافت.
\par 9 در وقت غضب خود، ایشان راچون تنور آتش خواهی ساخت. خداوند ایشان را در خشم خود خواهد بلعید و آتش ایشان راخواهد خورد.
\par 10 ثمره ایشان را از زمین هلاک خواهی ساخت و ذریت ایشان را از میان بنی آدم.
\par 11 زیرا قصد بدی برای تو کردند و مکایدی رااندیشیدند که آن را نتوانستند بجا آورد.
\par 12 زیراکه ایشان را روگردان خواهی ساخت. بر زههای خود تیرها را به روی ایشان نشان خواهی گرفت.‌ای خداوند در قوت خود متعال شو. جبروت تو را ترنم و تسبیح خواهیم خواند.
\par 13 ‌ای خداوند در قوت خود متعال شو. جبروت تو را ترنم و تسبیح خواهیم خواند.
 
\chapter{22}

\par 1 ای خدای من، ای خدای من، چرا مراترک کرده‌ای و از نجات من و سخنان فریادم دور هستی؟
\par 2 ‌ای خدای من در روز می خوانم و مرا اجابت نمی کنی. در شب نیز و مراخاموشی نیست.
\par 3 و اما تو قدوس هستی، ای که بر تسبیحات اسرائیل نشسته‌ای.
\par 4 پدران ما بر توتوکل داشتند. بر تو توکل داشتند و ایشان راخلاصی دادی.
\par 5 نزد تو فریاد برآوردند و رهایی یافتند. بر تو توکل داشتند، پس خجل نشدند.
\par 6 و اما من کرم هستم و انسان نی. عار آدمیان هستم و حقیر شمرده شده قوم.
\par 7 هرکه مرا بیند به من استهزا می‌کند. لبهای خود را باز می‌کنند وسرهای خود را می‌جنبانند (و می‌گویند):
\par 8 «برخداوند توکل کن پس او را خلاصی بدهد. او رابرهاند چونکه به وی رغبت می‌دارد.»
\par 9 زیرا که تومرا از شکم بیرون آوردی؛ وقتی که بر آغوش مادر خود بودم مرا مطمئن ساختی.
\par 10 از رحم برتو انداخته شدم. از شکم مادرم خدای من توهستی.
\par 11 از من دور مباش زیرا تنگی نزدیک است. و کسی نیست که مدد کند.
\par 12 گاوان نربسیار دور مرا گرفته‌اند. زورمندان باشان مرااحاطه کرده‌اند.
\par 13 دهان خود را بر من باز کردند، مثل شیر درنده غران.
\par 14 مثل آب ریخته شده‌ام. وهمه استخوانهایم از هم گسیخته. دلم مثل موم گردیده، در میان احشایم گداخته شده است.
\par 15 قوت من مثل سفال خشک شده و زبانم به کامم چسبیده. و مرا به خاک موت نهاده‌ای.
\par 16 زیراسگان دور مرا گرفته‌اند. جماعت اشرار مرا احاطه کرده، دستها و پایهای مرا سفته‌اند.
\par 17 همه استخوانهای خود را می‌شمارم. ایشان به من چشم دوخته، می‌نگرند.
\par 18 رخت مرا در میان خود تقسیم کردند. و بر لباس من قرعه انداختند.
\par 19 اما تو‌ای خداوند دور مباش. ای قوت من برای نصرت من شتاب کن.
\par 20 جان مرا از شمشیرخلاص کن. و یگانه مرا از دست سگان.
\par 21 مرا ازدهان شیر خلاصی ده. ای که از میان شاخهای گاووحشی مرا اجابت کرده‌ای.
\par 22 نام تو را به برادران خود اعلام خواهم کرد. در میان جماعت تو راتسبیح خواهم خواند.
\par 23 ‌ای ترسندگان خداوند او را حمد گویید. تمام ذریت یعقوب او را تمجید نمایید. و جمیع ذریت اسرائیل از وی بترسید.
\par 24 زیرا مسکنت مسکین را حقیر و خوار نشمرده، و روی خود رااز او نپوشانیده است. و چون نزد وی فریاد برآورداو را اجابت فرمود.
\par 25 تسبیح من در جماعت بزرگ از تو است. نذرهای خود را به حضورترسندگانت ادا خواهم نمود.
\par 26 حلیمان غذاخورده، سیر خواهند شد. و طالبان خداوند او راتسبیح خواهند خواند. و دلهای شما زیست خواهد کرد تا ابدالاباد.
\par 27 جمیع کرانه های زمین متذکر شده، بسوی خداوند بازگشت خواهندنمود. و همه قبایل امت‌ها به حضور تو سجده خواهند کرد.
\par 28 زیرا سلطنت از آن خداونداست. و او بر امت‌ها مسلط است.
\par 29 همه متمولان زمین غذا خورده، سجده خواهند کرد. وبه حضور وی هر‌که به خاک فرو می‌رود رکوع خواهد نمود. و کسی جان خود را زنده نخواهدساخت.
\par 30 ذریتی او را عبادت خواهند کرد ودرباره خداوند طبقه بعد را اخبار خواهند نمود.ایشان خواهند آمد و از عدالت او خبرخواهند داد، قومی را که متولد خواهند شد که اواین کار کرده است.
\par 31 ایشان خواهند آمد و از عدالت او خبرخواهند داد، قومی را که متولد خواهند شد که اواین کار کرده است.
 
\chapter{23}

\par 1 خداوند شبان من است. محتاج به هیچ چیز نخواهم بود.
\par 2 در مرتعهای سبزمرا می‌خواباند. نزد آبهای راحت مرا رهبری می‌کند.
\par 3 جان مرا برمی گرداند. و به‌خاطر نام خود به راههای عدالت هدایتم می‌نماید.
\par 4 چون در وادی سایه موت نیز راه روم از بدی نخواهم ترسید زیرا تو با من هستی. عصا و چوب دستی تومرا تسلی خواهد داد.
\par 5 سفره‌ای برای من به حضور دشمنانم می‌گسترانی. سر مرا به روغن تدهین کرده‌ای و کاسه‌ام لبریز شده است.هرآینه نیکویی و رحمت تمام ایام عمرم در‌پی من خواهد بود. و در خانه خداوند ساکن خواهم بود تا ابدالاباد.
\par 6 هرآینه نیکویی و رحمت تمام ایام عمرم در‌پی من خواهد بود. و در خانه خداوند ساکن خواهم بود تا ابدالاباد.
 
\chapter{24}

\par 1 زمین و پری آن از آن خداوند است. ربع مسکون و ساکنان آن.
\par 2 زیرا که اواساس آن را بر دریاها نهاد. و آن را بر نهرها ثابت گردانید.
\par 3 کیست که به کوه خداوند برآید؟ وکیست که به مکان قدس او ساکن شود؟
\par 4 او که پاک دست و صاف دل باشد، که جان خود را به بطالت ندهد و قسم دروغ نخورد.
\par 5 او برکت را ازخداوند خواهد یافت. و عدالت را از خدای نجات خود.
\par 6 این است طبقه طالبان او. طالبان روی تو‌ای (خدای ) یعقوب. سلاه.
\par 7 ‌ای دروازه‌ها سرهای خود را برافرازید! ای درهای ابدی برافراشته شوید تا پادشاه جلال داخل شود!
\par 8 این پادشاه جلال کیست؟ خداوندقدیر و جبار؟ خداوند که در جنگ جبار است.
\par 9 ‌ای دروازه‌ها، سرهای خود را برافرازید! ای درهای ابدی برافرازید تا پادشاه جلال داخل شود!این پادشاه جلال کیست؟ یهوه صبایوت پادشاه جلال اوست. سلاه.
\par 10 این پادشاه جلال کیست؟ یهوه صبایوت پادشاه جلال اوست. سلاه.
 
\chapter{25}

\par 1 ای خداوند بسوی تو جان خود رابرمی افرازم. ای خدای من بر تو توکل می‌دارم.
\par 2 پس مگذار که خجل بشوم و دشمنانم بر من فخر نمایند.
\par 3 بلی هر‌که انتظار تو می‌کشدخجل نخواهد شد. آنانی که بی‌سبب خیانت می‌کنند خجل خواهند گردید.
\par 4 ‌ای خداوندطریق های خود را به من بیاموز و راههای خویش را به من تعلیم ده.
\par 5 مرا به راستی خود سالک گردان و مرا تعلیم ده زیرا تو خدای نجات من هستی. تمامی روز منتظر تو بوده‌ام.
\par 6 ‌ای خداونداحسانات و رحمت های خود را بیاد آور چونکه آنها از ازل بوده است.
\par 7 خطایای جوانی وعصیانم را بیاد میاور. ای خداوند به رحمت خودو به‌خاطر نیکویی خویش مرا یاد کن.
\par 8 خداوندنیکو و عادل است. پس به گناه کاران طریق راخواهد آموخت. 
\par 9 مسکینان را به انصاف رهبری خواهد کرد و به مسکینان طریق خود را تعلیم خواهد داد.
\par 10 همه راههای خداوند رحمت وحق است برای آنانی که عهد و شهادات او را نگاه می‌دارند.
\par 11 ‌ای خداوند به‌خاطر اسم خود، گناه مرابیامرز زیرا که بزرگ است.
\par 12 کیست آن آدمی که از خداوند می‌ترسد؟ او را بطریقی که اختیار کرده است خواهد آموخت.
\par 13 جان او در نیکویی شب را بسر خواهد برد. و ذریت او وارث زمین خواهند شد.
\par 14 سر خداوند با ترسندگان او است و عهد او تا ایشان را تعلیم دهد.
\par 15 چشمان من دائم بسوی خداوند است زیرا که او پایهای مرااز دام بیرون می‌آورد.
\par 16 بر من ملتفت شده، رحمت بفرما زیرا که منفرد و مسکین هستم.
\par 17 تنگیهای دل من زیاد شده است. مرا ازمشقت های من بیرون آور.
\par 18 بر مسکنت و رنج من نظر افکن و جمیع خطایایم را بیامرز.
\par 19 بردشمنانم نظر کن زیرا که بسیارند و به کینه تلخ به من کینه می‌ورزند.
\par 20 جانم را حفظ کن و مرارهایی ده تا خجل نشوم زیرا بر تو توکل دارم.
\par 21 کمال و راستی حافظ من باشند زیرا که منتظرتو هستم.‌ای خدا اسرائیل را خلاصی ده، ازجمیع مشقتهای وی.
\par 22 ‌ای خدا اسرائیل را خلاصی ده، ازجمیع مشقتهای وی.
 
\chapter{26}

\par 1 ای خداوند مرا داد بده زیرا که من درکمال خود رفتار نموده‌ام و بر خداوندتوکل داشته‌ام، پس نخواهم لغزید.
\par 2 ‌ای خداوندمرا امتحان کن و مرا بیازما. باطن و قلب مرا مصفی گردان.
\par 3 زیرا که رحمت تو در مد نظر من است ودر راستی تو رفتار نموده‌ام
\par 4 با مردان باطل ننشسته‌ام و با منافقین داخل نخواهم شد.
\par 5 ازجماعت بدکاران نفرت می‌دارم و با طالحین نخواهم نشست.
\par 6 دستهای خود را در صفامی شویم. مذبح تو را‌ای خداوند طواف خواهم نمود.
\par 7 تا آواز حمد تو را بشنوانم و عجایب تو رااخبار نمایم.
\par 8 ‌ای خداوند محل خانه تو را دوست می‌دارم و مقام سکونت جلال تو را.
\par 9 جانم را با گناهکاران جمع مکن و نه حیات مرا با مردمان خون ریز.
\par 10 که در دستهای ایشان آزار است و دست راست ایشان پر از رشوه است.
\par 11 و اما من درکمال خود سالک می‌باشم. مرا خلاصی ده و برمن رحم فرما.پایم در جای هموار ایستاده است. خداوند را در جماعت‌ها متبارک خواهم خواند.
\par 12 پایم در جای هموار ایستاده است. خداوند را در جماعت‌ها متبارک خواهم خواند.
 
\chapter{27}

\par 1 خداوند نور من و نجات من است از که بترسم؟ خداوند ملجای جان من است از که هراسان شوم؟
\par 2 چون شریران بر من نزدیک آمدند تا گوشت مرا بخورند، یعنی خصمان ودشمنانم، ایشان لغزیدند و افتادند.
\par 3 اگر لشکری بر فرود آید دلم نخواهد ترسید. اگر جنگ بر من برپا شود، در این نیز اطمینان خواهم داشت.
\par 4 یک چیز از خداوند خواستم و آن را خواهم طلبید: که تمام ایام عمرم در خانه خداوند ساکن باشم تاجمال خداوند را مشاهده کنم و در هیکل او تفکرنمایم.
\par 5 زیرا که در روز بلا مرا در سایبان خودنهفته، در پرده خیمه خود مرا مخفی خواهدداشت و مرا بر صخره بلند خواهد ساخت.
\par 6 والان سرم بر دشمنانم گرداگردم برافراشته خواهدشد. قربانی های شادکامی را در خیمه او خواهم گذرانید و برای خداوند سرود و تسبیح خواهم خواند.
\par 7 ‌ای خداوند چون به آواز خود می‌خوانم مرابشنو و رحمت فرموده، مرا مستجاب فرما.
\par 8 دل من به تو می‌گوید (که گفته‌ای ): «روی مرا بطلبید.» بلی روی تو را‌ای خداوند خواهم طلبید.
\par 9 روی خود را از من مپوشان و بنده خود را در خشم برمگردان. تو مددکار من بوده‌ای. ای خدای نجاتم، مرا رد مکن و ترک منما.
\par 10 چون پدر ومادرم مرا ترک کنند، آنگاه خداوند مرا برمی دارد.
\par 11 ‌ای خداوند طریق خود را به من بیاموز و به‌سبب دشمنانم مرا به راه راست هدایت فرما.
\par 12 مرا به خواهش خصمانم مسپار، زیرا که شهودکذبه و دمندگان ظلم بر من برخاسته‌اند.
\par 13 اگرباور نمی کردم که احسان خداوند را در زمین زندگان ببینم.برای خداوند منتظر باش و قوی شو و دلت را تقویت خواهد داد. بلی منتظرخداوند باش.
\par 14 برای خداوند منتظر باش و قوی شو و دلت را تقویت خواهد داد. بلی منتظرخداوند باش.
 
\chapter{28}

\par 1 ای خداوند، نزد تو فریاد برمی آورم. ای صخره من، از من خاموش مباش. مبادا اگر از من خاموش شوی، مثل آنانی باشم که به حفره فرو می‌روند.
\par 2 آواز تضرع مرا بشنو چون نزد تو استغاثه می‌کنم و دست خود را به محراب قدس تو برمی افرازم.
\par 3 مرا با شریران و بدکاران مکش که با همسایگان خود سخن صلح‌آمیزمی گویند و آزار در دل ایشان است.
\par 4 آنها را به حسب کردار ایشان و موافق اعمال زشت ایشان بده آنها را مطابق عمل دست ایشان بده و رفتارایشان را به خود ایشان رد نما.
\par 5 چونکه در اعمال خداوند و صنعت دست وی تفکر نمی کنند. ایشان را منهدم خواهی ساخت و بنا نخواهی نمود.
\par 6 خداوند متبارک باد زیرا که آواز تضرع مراشنیده است.
\par 7 خداوند قوت من و سپر من است. دلم بر او توکل داشت و مدد یافته‌ام. پس دل من به وجد آمده است و به‌سرود خود او را حمدخواهم گفت.
\par 8 خداوند قوت ایشان است و برای مسیح خود قلعه نجات.قوم خود را نجات ده ومیراث خود را مبارک فرما. ایشان را رعایت کن وبرافراز تا ابدالاباد.
\par 9 قوم خود را نجات ده ومیراث خود را مبارک فرما. ایشان را رعایت کن وبرافراز تا ابدالاباد.
 
\chapter{29}

\par 1 ای فرزندان خدا، خداوند را توصیف کنید. جلال و قوت را برای خداوندتوصیف نمایید.
\par 2 خداوند را به جلال اسم اوتمجید نمایید. خداوند را در زینت قدوسیت سجده کنید.
\par 3 آواز خداوند فوق آبها است. خدای جلال رعد می‌دهد. خداوند بالای آبهای بسیار است.
\par 4 آواز خداوند با قوت است. آوازخداوند با جلال است.
\par 5 آواز خداوند سروهای آزاد را می‌شکند. خداوند سروهای آزاد لبنان رامی شکند.
\par 6 آنها را مثل گوساله می‌جهاند. لبنان وسریون را مثل بچه گاو وحشی.
\par 7 آواز خداوندزبانه های آتش را می‌شکافد.
\par 8 آواز خداوندصحرا را متزلزل می‌سازد. خداوند صحرای قادش را متزلزل می‌سازد.
\par 9 آواز خداوند غزالهارا به درد زه می‌اندازد، و جنگل را بی‌برگ می‌گرداند. و در هیکل او جمیع جلال را ذکرمی کنند.
\par 10 خداوند بر طوفان جلوس نموده. خداوند نشسته است پادشاه تا ابدالاباد.خداوند قوم خود را قوت خواهد بخشید. خداوند قوم خود را به سلامتی مبارک خواهدنمود.
\par 11 خداوند قوم خود را قوت خواهد بخشید. خداوند قوم خود را به سلامتی مبارک خواهدنمود.
 
\chapter{30}

\par 1 ای خداوند تو را تسبیح می‌خوانم زیراکه مرا بالا کشیدی و دشمنانم را بر من مفتخر نساختی.
\par 2 ‌ای یهوه خدای من! نزد تواستغاثه نمودم و مرا شفا دادی.
\par 3 ‌ای خداوندجانم را از حفره برآوردی. مرا زنده ساختی تا به هاویه فرونروم.
\par 4 ‌ای مقدسان خداوند او رابسرایید و به ذکر قدوسیت او حمد گویید!
\par 5 زیراکه غضب او لحظه‌ای است و در رضامندی اوزندگانی. شامگاه گریه نزیل می‌شود. صبحگاهان شادی رخ می‌نماید.
\par 6 و اما من در کامیابی خودگفتم: «جنبش نخواهم خورد تا ابدالاباد.»
\par 7 ‌ای خداوند به رضامندی خود کوه مرا در قوت ثابت گردانیدی و چون روی خود را پوشاندی پریشان شدم.
\par 8 ‌ای خداوند نزد تو فریاد برمی آورم و نزدخداوند تضرع می‌نمایم.
\par 9 در خون من چه فایده است چون به حفره فرو روم. آیا خاک تو را حمدمی گوید و راستی تو را اخبار می‌نماید؟
\par 10 ‌ای خداوند بشنو و به من کرم فرما. ای خداوندمددکار من باش.
\par 11 ماتم مرا برای من به رقص مبدل ساخته‌ای. پلاس را از من بیرون کرده و کمرمرا به شادی بسته‌ای.تا جلالم ترا سرودخواند و خاموش نشود. ای یهوه خدای من، تو راحمد خواهم گفت تا ابدالاباد.
\par 12 تا جلالم ترا سرودخواند و خاموش نشود. ای یهوه خدای من، تو راحمد خواهم گفت تا ابدالاباد.
 
\chapter{31}

\par 1 ای خداوند بر تو توکل دارم پس خجل نشوم تا به ابد. در عدالت خویش مرانجات بده.
\par 2 گوش خود را به من فراگیر و مرا به زودی برهان. برایم صخره‌ای قوی و خانه‌ای حصین باش تا مرا خلاصی دهی.
\par 3 زیرا صخره وقلعه من تو هستی. به‌خاطر نام خود مرا هدایت ورهبری فرما.
\par 4 مرا از دامی که برایم پنهان کرده اندبیرون آور.
\par 5 زیرا قلعه من تو هستی. روح خود رابه‌دست تو می‌سپارم. ای یهوه خدای حق تو مرافدیه دادی.
\par 6 از آنانی که اباطیل دروغ را پیروی می‌کنند نفرت می‌کنم. و اما من بر خداوند توکل می‌دارم.
\par 7 به رحمت تو وجد و شادی می‌کنم زیرا مشقت مرا دیده و جانم را در تنگیهاشناخته‌ای.
\par 8 مرا به‌دست دشمن اسیرنساخته‌ای. پایهای مرا بجای وسیع قائم گردانیده‌ای.
\par 9 ‌ای خداوند بر من رحمت فرما زیرا در تنگی هستم. چشم من از غصه کاهیده شد، بلکه جانم وجسدم نیز.
\par 10 زیرا که حیاتم از غم و سالهایم ازناله فانی گردیده است. قوتم از گناهم ضعیف واستخوانهایم پوسیده شد.
\par 11 نزد همه دشمنانم عار گردیده‌ام. خصوص نزد همسایگان خویش وباعث خوف آشنایان شده‌ام. هرکه مرا بیرون بینداز من می‌گریزد.
\par 12 مثل مرده از خاطر فراموش شده‌ام و مانند ظرف تلف شده گردیده‌ام.
\par 13 زیراکه بهتان را از بسیاری شنیدم و خوف گرداگرد من می‌باشد، زیرا بر من با هم مشورت می‌کنند و درقصد جانم تفکر می‌نمایند.
\par 14 و اما من بر تو ای خداوند توکل می‌دارم و گفته‌ام خدای من توهستی.
\par 15 وقتهای من در دست تو می‌باشد. مرا ازدست دشمنانم و جفاکنندگانم خلاصی ده.
\par 16 روی خود را بربنده ات تابان ساز و مرا به رحمت خود نجات‌بخش.
\par 17 ‌ای خداوند خجل نشوم چونکه تو را خوانده‌ام. شریران خجل شوندو در حفره خاموش باشند.
\par 18 لبهای دروغ گوگنگ شود که به درشتی و تکبر و استهانت برعادلان سخن می‌گوید.
\par 19 زهی عظمت احسان توکه برای ترسندگانت ذخیره کرده‌ای و برای متوکلانت پیش بنی آدم ظاهر ساخته‌ای.
\par 20 ایشان را در پرده روی خود از مکاید مردم خواهی پوشانید. ایشان را در خیمه‌ای از عداوت زبانها مخفی خواهی داشت.
\par 21 متبارک بادخداوند که رحمت عجیب خود را در شهرحصین به من ظاهر کرده است.
\par 22 و اما من درحیرت خود گفتم که از نظر تو منقطع شده‌ام. لیکن چون نزد تو فریاد کردم آواز تضرع مرا شنیدی.
\par 23 ‌ای جمیع مقدسان خداوند او را دوست دارید. خداوند امنا را محفوظ می‌دارد و متکبران رامجازات کثیر می‌دهد.قوی باشید و دل شما راتقویت خواهد داد. ای همگانی که برای خداوندانتظار می‌کشید!
\par 24 قوی باشید و دل شما راتقویت خواهد داد. ای همگانی که برای خداوندانتظار می‌کشید!
 
\chapter{32}

\par 1 خوشابحال کسی‌که عصیان او آمرزیده شد و گناه وی مستور گردید.
\par 2 خوشابحال کسی‌که خداوند به وی جرمی درحساب نیاورد. و در روح او حیله‌ای نمی باشد.
\par 3 هنگامی که خاموش می‌بودم، استخوانهایم پوسیده می‌شد از نعره‌ای که تمامی روزمی زدم.
\par 4 چونکه دست تو روز و شب بر من سنگین می‌بود. رطوبتم به خشکی تابستان مبدل گردید، سلاه.
\par 5 به گناه خود نزد تواعتراف کردم و جرم خود را مخفی نداشتم. گفتم: عصیان خود را نزد خداوند اقرارمی کنم. پس تو آلایش گناهم را عفو کردی، سلاه.
\par 6 از این‌رو هر مقدسی در وقت اجابت نزد تودعا خواهد کرد. وقتی که آبهای بسیار به سیلان آید، هرگز بدو نخواهد رسید.
\par 7 توملجای من هستی مرا از تنگی حفظ خواهی کرد. مرا به‌سرودهای نجات احاطه خواهی نمود، سلاه.
\par 8 تو را حکمت خواهم آموخت و براهی که باید رفت ارشاد خواهم نمود و تو را به چشم خودکه بر تو است نصیحت خواهم فرمود.
\par 9 مثل اسب و قاطر بی‌فهم مباشید که آنها را برای بستن به دهنه و لگام زینت می‌دهند، والا نزدیک تونخواهند آمد.
\par 10 غمهای شریر بسیار می‌باشد. اما هر‌که برخداوند توکل دارد رحمت او را احاطه خواهد کرد.‌ای صالحان در خداوند شادی و وجد کنید و‌ای همه راست دلان ترنم نمایید. 
\par 11 ‌ای صالحان در خداوند شادی و وجد کنید و‌ای همه راست دلان ترنم نمایید.
 
\chapter{33}

\par 1 ای صالحان در خداوند شادی نمایید، زیرا که تسبیح خواندن راستان رامی شاید.
\par 2 خداوند را بربط حمد بگویید. با عودده تار او را سرود بخوانید.
\par 3 سرودی تازه برای اوبسرایید. نیکو بنوازید با آهنگ بلند.
\par 4 زیرا کلام خداوند مستقیم است و جمیع کارهای او با امانت است.
\par 5 عدالت و انصاف را دوست می‌دارد. جهان از رحمت خداوند پر است.
\par 6 به کلام خداوند آسمانها ساخته شد و کل جنود آنها به نفخه دهان او.
\par 7 آبهای دریا را مثل توده جمع می‌کند و لجه‌ها را در خزانه‌ها ذخیره می‌نماید.
\par 8 تمامی اهل زمین از خداوند بترسند. جمیع سکنه ربع مسکون از او بترسند.
\par 9 زیرا که او گفت و شد. او امر فرمود و قایم گردید.
\par 10 خداوندمشورت امت‌ها را باطل می‌کند. تدبیرهای قبائل را نیست می‌گرداند.
\par 11 مشورت خداوند قائم است تا ابدالاباد. تدابیر قلب او تا دهرالدهور.
\par 12 خوشابحال امتی که یهوه خدای ایشان است وقومی که ایشان را برای میراث خود برگزیده است.
\par 13 از آسمان خداوند نظر افکند و جمیع بنی آدم را نگریست.
\par 14 از مکان سکونت خویش نظر می‌افکند، برجمیع ساکنان جهان.
\par 15 او که دلهای ایشان را جمیع سرشته است و اعمال ایشان را درک نموده است.
\par 16 پادشاه به زیادتی لشکر خلاص نخواهد شد و جبار به بسیاری قوت رهایی نخواهد یافت.
\par 17 اسب به جهت استخلاص باطل است و به شدت قوت خودکسی را رهایی نخواهد داد.
\par 18 اینک چشم خداوند بر آنانی است که از او می‌ترسند، برآنانی که انتظار رحمت او را می‌کشند.
\par 19 تاجان ایشان را از موت رهایی بخشد و ایشان رادر قحط زنده نگاه دارد.
\par 20 جان ما منتظرخداوند می‌باشد. او اعانت و سپر ما است.
\par 21 زیرا که دل ما در او شادی می‌کند و در نام قدوس او توکل می‌داریم.‌ای خداوندرحمت تو بر ما باد. چنانکه امیدوار توبوده‌ایم.
\par 22 ‌ای خداوندرحمت تو بر ما باد. چنانکه امیدوار توبوده‌ایم.
 
\chapter{34}

\par 1 خداوند را در هر وقت متبارک خواهم گفت. تسبیح او دائم بر زبان من خواهدبود.
\par 2 جان من در خداوند فخر خواهد کرد. مسکینان شنیده، شادی خواهند نمود.
\par 3 خداوندرا با من تکبیر نمایید. نام او را با یکدیگربرافرازیم.
\par 4 چون خداوند را طلبیدم مرامستجاب فرمود و مرا از جمیع ترسهایم خلاصی بخشید.
\par 5 بسوی او نظر کردند و منور گردیدند ورویهای ایشان خجل نشد.
\par 6 این مسکین فریادکرد و خداوند او را شنید و او را از تمامی تنگیهایش رهایی بخشید.
\par 7 فرشته خداوندگرداگرد ترسندگان او است. اردو زده، ایشان رامی رهاند.
\par 8 بچشید و ببینید که خداوند نیکواست. خوشابحال شخصی که بدو توکل می‌دارد.
\par 9 ‌ای مقدسان خداوند از او بترسید زیرا که ترسندگان او را هیچ کمی نیست.
\par 10 شیربچگان بی‌نوا شده، گرسنگی می‌کشند و اما طالبان خداوند را به هیچ‌چیز نیکو کمی نخواهد شد.
\par 11 ‌ای اطفال بیایید مرا بشنوید و ترس خداوند رابه شما خواهم آموخت.
\par 12 کیست آن شخصی که آرزومند حیات‌است و طول ایام را دوست می‌دارد تا نیکویی را ببیند.
\par 13 زبانت را از بدی نگاه دار و لبهایت را از سخنان حیله آمیز.
\par 14 ازبدی اجتناب نما و نیکویی بکن. صلح را طلب نماو در‌پی آن بکوش.
\par 15 چشمان خداوند بسوی صالحان است و گوشهای وی بسوی فریاد ایشان.
\par 16 روی خداوند بسوی بدکاران است تا ذکرایشان را از زمین منقطع سازد.
\par 17 چون (صالحان )فریاد برآوردند خداوند ایشان را شنید و ایشان رااز همه تنگیهای ایشان رهایی بخشید.
\par 18 خداوند نزدیک شکسته دلان است و روح کوفتگان را نجات خواهد داد.
\par 19 زحمات مردصالح بسیار است. اما خداوند او را از همه آنهاخواهد رهانید.
\par 20 همه استخوانهای ایشان رانگاه می‌دارد، که یکی از آنها شکسته نخواهد شد.
\par 21 شریر را شرارت هلاک خواهد کرد و ازدشمنان مرد صالح موآخذه خواهد شد.خداوند جان بندگان خود را فدیه خواهد داد واز آنانی که بر وی توکل دارند موآخذه نخواهدشد.
\par 22 خداوند جان بندگان خود را فدیه خواهد داد واز آنانی که بر وی توکل دارند موآخذه نخواهدشد.
 
\chapter{35}

\par 1 ای خداوند با خصمان من مخاصمه نما و جنگ کن با آنانی که با من جنگ می‌کنند.
\par 2 سپر و مجن را بگیر و به اعانت من برخیز.
\par 3 و نیزه را راست کن و راه را پیش روی جفاکنندگانم ببند و به‌جان من بگو من نجات توهستم.
\par 4 خجل و رسوا شوند آنانی که قصد جان من دارند و آنانی که بداندیش منند، برگردانیده وخجل شوند.
\par 5 مثل کاه پیش روی باد باشند وفرشته خداوند ایشان را براند.
\par 6 راه ایشان تاریکی و لغزنده باد. و فرشته خداوند ایشان را تعاقب کند.
\par 7 زیرا دام خود را برای من بی‌سبب درحفره‌ای پنهان کردند که آن را برای جان من بی‌جهت کنده بودند.
\par 8 هلاکت ناگهانی بدو برسد و دامی که پنهان کرد خودش را بگیرد و در آن به هلاکت گرفتار گردد.
\par 9 و اما جان من در خداوندوجد خواهد کرد و در نجات او شادی خواهدنمود.
\par 10 همه استخوانهایم می‌گویند «ای خداوندکیست مانند تو که مسکین را از شخص قوی تر ازاو می‌رهاند و مسکین وفقیر را از تاراج کننده وی.»
\par 11 شاهدان کینه ور برخاسته‌اند. چیزهایی را که نمی دانستم از من می‌پرسند.
\par 12 به عوض نیکویی بدی به من می‌کنند. جان مرا بیکس گردانیده‌اند.
\par 13 و اما من چون ایشان بیمار می‌بودند پلاس می‌پوشیدم. جان خود را به روزه می‌رنجانیدم ودعایم به سینه‌ام برمی گشت.
\par 14 مثل آنکه اودوست و برادرم می‌بود، سرگردان می‌رفتم. چون کسی‌که برای مادرش ماتم گیرد، از حزن خم می‌شدم.
\par 15 ولی چون افتادم شادی‌کنان جمع شدند. آن فرومایگان بر من جمع شدند. و کسانی که نشناخته بودم مرا دریدند و ساکت نشدند.
\par 16 مثل فاجرانی که برای نان مسخرگی می‌کنند. دندانهای خود را بر من می‌افشردند.
\par 17 ‌ای خداوند تا به کی نظر خواهی کرد! جانم را ازخرابیهای ایشان برهان و یگانه مرا از شیربچگان.
\par 18 و تو را در جماعت بزرگ حمد خواهم گفت. ترا در میان قوم عظیم تسبیح خواهم خواند.
\par 19 تاآنانی که بی‌سبب دشمن منند، بر من فخر نکنند. وآنانی که بر من بی‌سبب بغض می‌نمایند، چشمک نزنند.
\par 20 زیرا برای سلامتی سخن نمی گویند و برآنانی که در زمین آرامند سخنان حیله آمیز را تفکرمی کنند.
\par 21 و دهان خود را بر من باز کرده، می‌گویند هه هه چشم ما دیده است.
\par 22 ‌ای خداوند تو آن را دیده‌ای پس سکوت مفرما. ای خداوند از من دور مباش.
\par 23 خویشتن را برانگیز وبرای داد من بیدار شو، ای خدای من و خداوند من برای دعوی من.
\par 24 ‌ای یهوه خدایم مرا موافق عدل خود داد بده، مبادا بر من شادی نمایند.
\par 25 تادر دل خود نگویند اینک مراد ما. تا نگویند او رابلعیده‌ایم.
\par 26 و آنانی که در بدی من شادند، با هم خجل و شرمنده شوند. و آنانی که بر من تکبرمی کنند، به خجلت و رسوایی ملبس شوند.
\par 27 آنانی که خواهان حق منند ترنم و شادی نمایند. و دائم گویند خداوند بزرگ است که به سلامتی بنده خود رغبت دارد.و زبانم عدالت تو را بیان خواهد کرد و تسبیح تو را تمامی روز.
\par 28 و زبانم عدالت تو را بیان خواهد کرد و تسبیح تو را تمامی روز.
 
\chapter{36}

\par 1 معصیت شریر در اندرون دل من می گوید که ترس خدا در مد نظر اونیست.
\par 2 زیرا خویشتن را در نظر خود تملق می‌گوید تا گناهش ظاهر نشود و مکروه نگردد.
\par 3 سخنان زبانش شرارت و حیله است. ازدانشمندی و نیکوکاری دست برداشته است.
\par 4 شرارت را بر بستر خود تفکر می‌کند. خود را به راه ناپسند قائم کرده، از بدی نفرت ندارد.
\par 5 ‌ای خداوند رحمت تو در آسمانها است وامانت تو تا افلاک.
\par 6 عدالت تو مثل کوههای خداست و احکام تو لجه عظیم. ای خداوندانسان و بهایم را نجات می‌دهی.
\par 7 ‌ای خدارحمت تو چه ارجمند است. بنی آدم زیر سایه بالهای تو پناه می‌برند.
\par 8 از چربی خانه تو شاداب می‌شوند. از نهر خوشیهای خود ایشان را می نوشانی.
\par 9 زیرا که نزد تو چشمه حیات‌است ودر نور تو نور را خواهیم دید.
\par 10 رحمت خود رابرای عارفان خود مستدام فرما و عدالت خود رابرای راست دلان.
\par 11 پای تکبر بر من نیاید و دست شریران مرا گریزان نسازد.در آنجا بدکرداران افتاده‌اند. ایشان انداخته شده‌اند و نمی توانندبرخاست.
\par 12 در آنجا بدکرداران افتاده‌اند. ایشان انداخته شده‌اند و نمی توانندبرخاست.
 
\chapter{37}

\par 1 به‌سبب شریران خویشتن را مشوش مساز و بر فتنه انگیزان حسد مبر.
\par 2 زیراکه مثل علف به زودی بریده می‌شوند و مثل علف سبز پژمرده خواهند شد.
\par 3 بر خداوند توکل نما و نیکویی بکن. در زمین ساکن باش و از امانت پرورده شو.
\par 4 و در خداوندتمتع ببر، پس مسالت دل تو را به تو خواهد داد.
\par 5 طریق خود را به خداوند بسپار و بر وی توکل کن که آن را انجام خواهد داد.
\par 6 و عدالت تو رامثل نور بیرون خواهد آورد و انصاف تو را مانندظهر.
\par 7 نزد خداوند ساکت شو و منتظر او باش واز شخص فرخنده طریق و مرد حیله گر خود رامشوش مساز.
\par 8 از غضب برکنار شو و خشم راترک کن. خود را مشوش مساز که البته باعث گناه خواهد شد.
\par 9 زیرا که شریران منقطع خواهندشد. و اما منتظران خداوند وارث زمین خواهندبود.
\par 10 هان بعد از اندک زمانی شریر نخواهد بود. در مکانش تامل خواهی کرد و نخواهد بود.
\par 11 واما حلیمان وارث زمین خواهند شد و از فراوانی سلامتی متلذذ خواهند گردید.
\par 12 شریر بر مرد عادل شورا می‌کند و دندانهای خود را بر او می‌افشرد.
\par 13 خداوند بر او خواهدخندید، زیرا می‌بیند که روز او می‌آید.
\par 14 شریران شمشیر را برهنه کرده و کمان راکشیده‌اند تا مسکین و فقیر را بیندازند وراست روان را مقتول سازند.
\par 15 شمشیر ایشان به دل خود ایشان فرو خواهد رفت و کمانهای ایشان شکسته خواهد شد.
\par 16 نعمت اندک یک مردصالح بهتر است، از اندوخته های شریران کثیر.
\par 17 زیرا که بازوهای شریران، شکسته خواهد شد. و اما صالحان را خداوند تایید می‌کند.
\par 18 خداوندروزهای کاملان را می‌داند و میراث ایشان خواهدبود تا ابدالاباد.
\par 19 در زمان بلا خجل نخواهندشد، و در ایام قحط سیر خواهند بود.
\par 20 زیراشریران هلاک می‌شوند و دشمنان خداوند مثل خرمی مرتعها فانی خواهند شد. بلی مثل دخان فانی خواهند گردید.
\par 21 شریر قرض می‌گیرد ووفا نمی کند و اما صالح رحیم و بخشنده است.
\par 22 زیرا آنانی که از وی برکت یابند وارث زمین گردند. و اما آنانی که ملعون وی‌اند، منقطع خواهند شد.
\par 23 خداوند قدمهای انسان رامستحکم می‌سازد، و در طریق هایش سرورمی دارد.
\par 24 اگر‌چه بیفتد افکنده نخواهد شد زیراخداوند دستش را می‌گیرد.
\par 25 من جوان بودم والان پیر هستم و مرد صالح را هرگز متروک ندیده‌ام و نه نسلش را که گدای نان بشوند.
\par 26 تمامی روز رئوف است و قرض دهنده. وذریت او مبارک خواهند بود.
\par 27 از بدی برکنار شو و نیکویی بکن. پس ساکن خواهی بود تا ابدالاباد.
\par 28 زیرا خداوند انصاف را دوست می‌دارد و مقدسان خود را ترک نخواهدفرمود. ایشان محفوظ خواهند بود تا ابدالاباد. واما نسل شریر منقطع خواهد شد.
\par 29 صالحان وارث زمین خواهند بود و در آن تا به ابد سکونت خواهند نمود.
\par 30 دهان صالح حکمت را بیان می‌کند و زبان او انصاف را ذکر می‌نماید.
\par 31 شریعت خدای وی در دل اوست. پس قدمهایش نخواهد لغزید.
\par 32 شریر برای صالح کمین می‌کند و قصد قتل وی می‌دارد.
\par 33 خداونداو را در دستش ترک نخواهد کرد و چون به داوری آید بر وی فتوا نخواهد داد.
\par 34 منتظرخداوند باش و طریق او را نگاه دار تا تو را به وراثت زمین برافرازد. چون شریران منقطع شوندآن را خواهی دید. 
\par 35 شریر را دیدم که ظلم پیشه بود و مثل درخت بومی سبز خود را بهر سومی کشید.
\par 36 اما گذشت و اینک نیست گردید و اورا جستجو کردم و یافت نشد.
\par 37 مرد کامل راملاحظه کن و مرد راست را ببین زیرا که عاقبت آن مرد سلامتی است.
\par 38 اما خطاکاران جمیع هلاک خواهند گردید و عاقبت شریران منقطع خواهد شد
\par 39 و نجات صالحان از خداوند است و در وقت تنگی او قلعه ایشان خواهد بود.وخداوند ایشان را اعانت کرده، نجات خواهد داد. ایشان را از شریران خلاص کرده، خواهد رهانید. زیرا بر او توکل دارند.
\par 40 وخداوند ایشان را اعانت کرده، نجات خواهد داد. ایشان را از شریران خلاص کرده، خواهد رهانید. زیرا بر او توکل دارند.
 
\chapter{38}

\par 1 ای خداوند مرا در غضب خود توبیخ منما و در خشم خویش تادیبم مفرما.
\par 2 زیرا که تیرهای تو در من فرو رفته و دست تو برمن فرود آمده است.
\par 3 در جسد من به‌سبب غضب تو صحتی نیست و در استخوانهایم به‌سبب خطای خودم سلامتی نی.
\par 4 زیرا گناهانم از سرم گذشته است. مثل بارگران از طاقتم سنگین ترشده.
\par 5 جراحات من متعفن و مقروح شده است، به‌سبب حماقت من.
\par 6 به خود می‌پیچم وبی نهایت منحنی شده‌ام. تمامی روز ماتم‌کنان تردد می‌کنم.
\par 7 زیرا کمر من از سوزش پر شده است و در جسد من صحتی نیست.
\par 8 من بی‌حس و بی‌نهایت کوفته شده‌ام و از فغان دل خود نعره می‌زنم.
\par 9 ‌ای خداوند تمامی آرزوی من در مد نظر تواست و ناله های من از تو مخفی نمی باشد.
\par 10 دل من می‌طپد و قوتم از من رفته است و نور چشمانم نیز با من نیست.
\par 11 دوستان و رفیقانم از بلای من برکنار می‌ایستند و خویشان من دور ایستاده‌اند.
\par 12 آنانی که قصد جانم دارند دام می‌گسترند و بداندیشانم سخنان فتنه انگیز می‌گویند و تمام روزحیله را تفکر می‌کنند.
\par 13 و اما من مثل کر نمی شنوم. مانند گنگم که دهان خود را باز نکند.
\par 14 و مثل کسی گردیده‌ام که نمی شنود و کسی‌که در زبانش حجتی نباشد.
\par 15 زیرا که‌ای خداوند انتظار تو را می‌کشم. تو‌ای یهوه خدایم جواب خواهی داد.
\par 16 چونکه گفته‌ام مبادا بر من شادی نمایند و چون پایم بلغزد بر من تکبر کنند.
\par 17 زیرا که برای افتادن نصب شده‌ام ودرد من همیشه پیش روی من است.
\par 18 زیرا گناه خود را اخبار می‌نمایم و از خطای خود غمگین هستم.
\par 19 اما دشمنانم زنده و زورآوراند و آنانی که بی‌سبب بر من بغض می‌نمایند بسیاراند.
\par 20 وآنانی که به عوض نیکی به من بدی می‌رسانند. برمن عداوت می‌ورزند زیرا نیکویی را پیروی می‌کنم.
\par 21 ‌ای خداوند مرا ترک منما. ای خدای من از من دور مباش.و برای اعانت من تعجیل فرما‌ای خداوندی که نجات من هستی.
\par 22 و برای اعانت من تعجیل فرما‌ای خداوندی که نجات من هستی.
 
\chapter{39}

\par 1 گفتم راههای خود را حفظ خواهم کردتا به زبانم خطا نورزم. دهان خود را به لجام نگاه خواهم داشت، مادامی که شریر پیش من است.
\par 2 من گنگ بودم و خاموش و از نیکویی نیز سکوت کردم و درد من به حرکت آمد.
\par 3 دلم در اندرونم گرم شد. چون تفکر می‌کردم آتش افروخته گردید. پس به زبان خود سخن گفتم.
\par 4 ‌ای خداوند اجل مرا بر من معلوم ساز و مقدارایامم را که چیست تا بفهمم چه قدر فانی هستم.
\par 5 اینک روزهایم را مثل یک وجب ساخته‌ای وزندگانی‌ام در نظر تو هیچ است. یقین هر آدمی محض بطالت قرار داده شد، سلاه.
\par 6 اینک انسان در خیال رفتار می‌کند و محض بطالت مضطرب می‌گردد. ذخیره می‌کند و نمی داند کیست که ازآن تمتع خواهد برد.
\par 7 و الان‌ای خداوند برای چه منتظر باشم؟ امید من بر تو می‌باشد.
\par 8 مرا از همه گناهانم برهان و مرا نزد جاهلان عار مگردان.
\par 9 من گنگ بودم وزبان خود را باز نکردم زیرا که تو این را کرده‌ای.
\par 10 بلای خود را از من بردار زیرا که از ضرب دست تو من تلف می‌شوم.
\par 11 چون انسان را به‌سبب گناهش به عتابها تادیب می‌کنی، نفایس اورا مثل بید می‌گذاری. یقین هر انسان محض بطالت است، سلاه.
\par 12 ‌ای خداوند دعای مرابشنو و به فریادم گوش بده و از اشکهایم ساکت مباش، زیرا که من غریب هستم در نزد تو و نزیل هستم مثل جمیع پدران خود.روی (خشم )خود را از من بگردان تا فرحناک شوم قبل از آنکه رحلت کنم و نایاب گردم.
\par 13 روی (خشم )خود را از من بگردان تا فرحناک شوم قبل از آنکه رحلت کنم و نایاب گردم.
 
\chapter{40}

\par 1 انتظار بسیار برای خداوند کشیده‌ام، وبه من مایل شده، فریاد مرا شنید.
\par 2 و مرااز چاه هلاکت برآورد و از گل لجن و پایهایم را برصخره گذاشته، قدمهایم را مستحکم گردانید.
\par 3 وسرودی تازه در دهانم گذارد یعنی حمد خدای ما را. بسیاری چون این را بینند ترسان شده، برخداوند توکل خواهند کرد.
\par 4 خوشابحال کسی‌که بر خداوند توکل دارد و به متکبران ظالم ومرتدان دروغ مایل نشود.
\par 5 ‌ای یهوه خدای ما چه بسیار است کارهای عجیب که تو کرده‌ای وتدبیرهایی که برای ما نموده‌ای. در نزد تو آنها راتقویم نتوان کرد، اگر آنها را تقریر و بیان بکنم، ازحد شمار زیاده است.
\par 6 در قربانی و هدیه رغبت نداشتی. اما گوشهای مرا باز کردی. قربانی سوختنی و قربانی گناه را نخواستی.
\par 7 آنگاه گفتم: «اینک می‌آیم! در طومار کتاب درباره من نوشته شده است.
\par 8 در بجا آوردن اراده تو‌ای خدای من رغبت می‌دارم و شریعت تو در اندرون دل من است.»
\par 9 در جماعت بزرگ به عدالت بشارت داده‌ام. اینک لبهای خود را باز نخواهم داشت وتو‌ای خداوند می‌دانی.
\par 10 عدالت تو را در دل خود مخفی نداشته‌ام. امانت و نجات تو را بیان کرده‌ام. رحمت و راستی تو را از جماعت بزرگ پنهان نکرده‌ام.
\par 11 پس تو‌ای خداوند لطف خودرا از من باز مدار. رحمت و راستی تو دائم مرامحافظت کند.
\par 12 زیرا که بلایای بیشمار مرااحاطه می‌کند. گناهانم دور مرا گرفته است به حدی که نمی توانم دید. از مویهای سر من زیاده است و دل من مرا ترک کرده است.
\par 13 ‌ای خداوند مرحمت فرموده، مرا نجات بده. ای خداوند به اعانت من تعجیل فرما.
\par 14 آنانی که قصد هلاکت جان من دارند، جمیع خجل و شرمنده شوند. و آنانی که در بدی من رغبت دارند، به عقب برگردانیده و رسوا گردند.
\par 15 آنانی که بر من هه هه می‌گویند، به‌سبب خجالت خویش حیران شوند.
\par 16 و اما جمیع طالبان تو در تو وجد و شادی نمایند و آنانی که نجات تو را دوست دارند، دائم گویند که خداوند بزرگ است.و اما من مسکین و فقیرهستم و خداوند درباره من تفکر می‌کند. تو معاون و نجات‌دهنده من هستی. ای خدای من، تاخیرمفرما.
\par 17 و اما من مسکین و فقیرهستم و خداوند درباره من تفکر می‌کند. تو معاون و نجات‌دهنده من هستی. ای خدای من، تاخیرمفرما.
 
\chapter{41}

\par 1 خوشابحال کسی‌که برای فقیر تفکرمی کند. خداوند او را در روز بلاخلاصی خواهد داد.
\par 2 خداوند او را محافظت خواهد کرد و زنده خواهد داشت. او در زمین مبارک خواهد بود و او را به آرزوی دشمنانش تسلیم نخواهی کرد.
\par 3 خداوند او را بر بستربیماری تایید خواهد نمود. تمامی خوابگاه او رادر بیماریش خواهی گسترانید.
\par 4 من گفتم: «ای خداوند بر من رحم نما. جان مرا شفا بده زیرا به توگناه ورزیده‌ام.»
\par 5 دشمنانم درباره من به بدی سخن می‌گویند که کی بمیرد و نام او گم شود.
\par 6 واگر برای دیدن من بیاید، سخن باطل می‌گوید ودلش در خود شرارت را جمع می‌کند. چون بیرون رود آن را شایع می‌کند.
\par 7 و جمیع خصمانم با یکدیگر بر من نمامی می‌کنند و درباره من بدی می‌اندیشند،
\par 8 که «حادثه‌ای مهلک بر او ریخته شده است. و حال که خوابیده است دیگر نخواهدبرخاست.»
\par 9 و آن دوست خالص من که بر اواعتماد می‌داشتم که نان مرا نیز می‌خورد، پاشنه خود را بر من بلند کرد.
\par 10 و اما تو‌ای خداوند بر من رحم فرموده، مرابرپا بدار تا مجازات بدیشان رسانم.
\par 11 از این می‌دانم که در من رغبت داری زیرا که دشمنم برمن فخر نمی نماید.
\par 12 و مرا به‌سبب کمالم مستحکم نموده‌ای و مرا به حضور خویش دائم قائم خواهی نمود.یهوه خدای اسرائیل متبارک باد. از ازل تا به ابد.آمین و آمین.
\par 13 یهوه خدای اسرائیل متبارک باد. از ازل تا به ابد.آمین و آمین.
 
\chapter{42}

\par 1 چنانکه آهو برای نهرهای آب شدت اشتیاق دارد، همچنان‌ای خدا جان من اشتیاق شدید برای تو دارد.
\par 2 جان من تشنه خداست تشنه خدای حی، که کی بیایم و به حضور خدا حاضر شوم.
\par 3 اشکهایم روز و شب نان من می‌بود، چون تمامی روز مرا می‌گفتند: «خدای تو کجاست؟»
\par 4 چون این را بیاد می‌آورم جان خود را بر خود می‌ریزم. چگونه با جماعت می‌رفتم و ایشان را به خانه خدا پیشروی می‌کردم، به آواز ترنم و تسبیح در گروه عیدکنندگان.
\par 5 ‌ای جانم چرا منحنی شده‌ای و چرا درمن پریشان گشته‌ای؟ بر خدا امید دار زیرا که او رابرای نجات روی او باز حمد خواهم گفت.
\par 6 ‌ای خدای من، جانم در من منحنی شد. بنابراین تو را از زمین اردن یاد خواهم کرد، ازکوههای حرمون و از جبل مصغر.
\par 7 لجه به لجه ندا می‌دهد از آواز آبشارهای تو جمیع خیزابها وموجهای تو بر من گذشته است.
\par 8 در روز خداوندرحمت خود را خواهد فرمود. و در شب سرود اوبا من خواهد بود و دعا نزد خدای حیات من.
\par 9 به خدا گفته‌ام: «ای صخره من چرا مرا فراموش کرده‌ای؟» چرا به‌سبب ظلم دشمن ماتم‌کنان ترددبکنم؟
\par 10 دشمنانم به کوبیدگی در استخوانهایم مرا ملامت می‌کنند، چونکه همه روزه مرامی گویند: «خدای تو کجاست؟»‌ای جان من چرا منحنی شده و چرا در من پریشان گشته‌ای؟ بر خدا امید دار زیرا که او را باز حمد خواهم گفت، که نجات روی من و خدای من است.
\par 11 ‌ای جان من چرا منحنی شده و چرا در من پریشان گشته‌ای؟ بر خدا امید دار زیرا که او را باز حمد خواهم گفت، که نجات روی من و خدای من است.
 
\chapter{43}

\par 1 ای خدا مرا داوری کن و دعوای مرا باقوم بیرحم فیصل فرما و از مرد حیله گرو ظالم مرا خلاصی ده.
\par 2 زیرا تو خدای قوت من هستی. چرا مرا دور انداختی؟ چرا به‌سبب ستم دشمن ماتم‌کنان تردد بکنم؟
\par 3 نور و راستی خود را بفرست تا مرا هدایت نمایند. و مرا به کوه مقدس تو و مسکن های تو رسانند.
\par 4 آنگاه به مذبح خدا خواهم رفت، بسوی خدایی که سرور و خرمی من است. و تورا‌ای خدا، خدای من با بربط تسبیح خواهم خواند.‌ای جان من چرا منحنی شده‌ای؟ و چرا درمن پریشان گشته‌ای؟ امید بر خدا دار. زیرا که او راباز حمد خواهم گفت، که نجات روی من وخدای من است.
\par 5 ‌ای جان من چرا منحنی شده‌ای؟ و چرا درمن پریشان گشته‌ای؟ امید بر خدا دار. زیرا که او راباز حمد خواهم گفت، که نجات روی من وخدای من است.
 
\chapter{44}

\par 1 ای خدا به گوشهای خود شنیده‌ایم وپدران ما، ما را خبر داده‌اند، از کاری که در روزهای ایشان و در ایام سلف کرده‌ای.
\par 2 تو به‌دست خود امت‌ها را بیرون کردی، اماایشان را غرس نمودی. قومها را تباه کردی، اما ایشان را منتشر ساختی.
\par 3 زیرا که به شمشیر خود زمین را تسخیر نکردند و بازوی ایشان ایشان را نجات نداد. بلکه دست راست تو وبازو و نور روی تو. زیرا از ایشان خرسندبودی.
\par 4 ‌ای خدا تو پادشاه من هستی. پس برنجات یعقوب امر فرما.
\par 5 به مدد تو دشمنان خود راخواهیم افکند و به نام تو مخالفان خویش راپایمال خواهیم ساخت.
\par 6 زیرا بر کمان خودتوکل نخواهم داشت و شمشیرم مرا خلاصی نخواهد داد.
\par 7 بلکه تو ما را از دشمنان ما خلاصی دادی و مبغضان ما را خجل ساختی.
\par 8 تمامی روزبر خدا فخر خواهیم کرد و نام تو را تا به ابد تسبیح خواهیم خواند، سلاه.
\par 9 لیکن الان تو ما را دورانداخته و رسوا ساخته‌ای و با لشکرهای ما بیرون نمی آیی.
\par 10 و ما را از پیش دشمن روگردان ساخته‌ای و خصمان ما برای خویشتن تاراج می‌کنند.
\par 11 ما را مثل گوسفندان برای خوراک تسلیم کرده‌ای و ما را در میان امت‌ها پراکنده ساخته‌ای. 
\par 12 قوم خود را بی‌بها فروختی و ازقیمت ایشان نفع نبردی.
\par 13 ما را نزد همسایگان ماعار گردانیدی. اهانت و سخریه نزد آنانی که گرداگرد مایند.
\par 14 ما را در میان امت هاضرب‌المثل ساخته‌ای. جنبانیدن سر در میان قوم‌ها.
\par 15 و رسوایی من همه روزه در نظر من است. و خجالت رویم مرا پوشانیده است،
\par 16 ازآواز ملامت گو و فحاش، از روی دشمن و انتقام گیرنده.
\par 17 این همه بر ما واقع شد. اما تو را فراموش نکردیم و در عهد تو خیانت نورزیدیم.
\par 18 دل مابه عقب برنگردید و پایهای ما از طریق تو انحراف نورزید.
\par 19 هرچند ما را در مکان اژدرها کوبیدی و ما را به سایه موت پوشانیدی.
\par 20 نام خدای خود را هرگز فراموش نکردیم و دست خود را به خدای غیر برنیفراشتیم.
\par 21 آیا خدا این راغوررسی نخواهد کرد؟ زیرا او خفایای قلب رامی داند.
\par 22 هر آینه به‌خاطر تو تمامی روز کشته می‌شویم و مثل گوسفندان ذبح شمرده می‌شویم.
\par 23 ‌ای خداوند بیدار شو چراخوابیده‌ای؟ برخیز و ما را تا به ابد دور مینداز.
\par 24 چرا روی خود را پوشانیدی و ذلت و تنگی مارا فراموش کردی؟
\par 25 زیرا که جان ما به خاک خم شده است و شکم ما به زمین چسبیده.به جهت اعانت ما برخیز و بخاطر رحمانیت خود ما رافدیه ده.
\par 26 به جهت اعانت ما برخیز و بخاطر رحمانیت خود ما رافدیه ده.
 
\chapter{45}

\par 1 دل من به کلام نیکو می‌جوشد. انشاءخود را درباره پادشاه می‌گویم. زبان من قلم کاتب ماهر است.
\par 2 تو جمیل تر هستی ازبنی آدم و نعمت بر لبهای تو ریخته شده است. بنابراین، خدا تو را مبارک ساخته است تا ابدالاباد.
\par 3 ‌ای جبار شمشیر خود را بر ران خود ببند، یعنی جلال و کبریایی خویش را.
\par 4 و به کبریایی خودسوار شده، غالب شو به جهت راستی و حلم وعدالت و دست راستت چیزهای ترسناک را به توخواهد آموخت.
\par 5 به تیرهای تیز تو امت‌ها زیر تومی افتند و به دل دشمنان پادشاه فرو می‌رود.
\par 6 ‌ای خدا، تخت تو تا ابدالاباد است؛ عصای راستی عصای سلطنت تو است.
\par 7 عدالت را دوست وشرارت را دشمن داشتی. بنابراین خدا خدای توتو را به روغن شادمانی بیشتر از رفقایت مسح کرده است.
\par 8 همه رختهای تو مر و عود و سلیخه است، از قصرهای عاج که به تارها تو را خوش ساختند.
\par 9 دختران پادشاهان از زنان نجیب توهستند. ملکه به‌دست راستت در طلای اوفیرایستاده است.
\par 10 ‌ای دختر بشنو و ببین و گوش خود را فرادار. و قوم خود و خانه پدرت رافراموش کن،
\par 11 تا پادشاه مشتاق جمال تو بشود، زیرا او خداوند تو است پس او را عبادت نما.
\par 12 ودختر صور با ارمغانی. و دولتمندان قوم رضامندی تو را خواهند طلبید.
\par 13 دختر پادشاه تمام در اندرون مجید است و رختهای او با طلا مرصع است.
\par 14 به لباس طرازدار نزد پادشاه حاضر می‌شود. باکره های همراهان او در عقب وی نزد تو آورده خواهند شد.
\par 15 به شادمانی وخوشی آورده می‌شوند و به قصر پادشاه داخل خواهند شد.
\par 16 به عوض پدرانت پسرانت خواهند بود و ایشان را بر تمامی جهان سروران خواهی ساخت.نام تو را در همه دهرها ذکرخواهم کرد. پس قوم‌ها تو را حمد خواهند گفت تا ابدالاباد.
\par 17 نام تو را در همه دهرها ذکرخواهم کرد. پس قوم‌ها تو را حمد خواهند گفت تا ابدالاباد.
 
\chapter{46}

\par 1 خدا ملجا و قوت ماست، و مددکاری که در تنگیها فور یافت می‌شود.
\par 2 پس نخواهیم ترسید، اگر‌چه جهان مبدل گردد وکوهها در قعر دریا به لرزش آید.
\par 3 اگر‌چه آبهایش آشوب کنند و به جوش آیند و کوهها ازسرکشی آن متزلزل گردند، سلاه.
\par 4 نهری است که شعبه هایش شهر خدا را فرحناک می‌سازد ومسکن قدوس حضرت اعلی را.
\par 5 خدا در وسطاوست پس جنبش نخواهد خورد. خدا او رااعانت خواهد کرد در طلوع صبح.
\par 6 امت‌ها نعره زدند و مملکتها متحرک گردیدند. او آواز خود راداد. پس جهان گداخته گردید.
\par 7 یهوه صبایوت باماست. و خدای یعقوب قلعه بلند ما، سلاه.
\par 8 بیایید کارهای خداوند را نظاره کنید، که چه خرابیها در جهان پیدا نمود.
\par 9 او جنگها را تااقصای جهان تسکین می‌دهد. کمان را می‌شکند ونیزه را قطع می‌کند و ارابه‌ها را به آتش می‌سوزاند.
\par 10 بازایستید و بدانید که من خدا هستم. در میان امت‌ها، متعال و در جهان، متعال خواهم شد.یهوه صبایوت با ماست و خدای یعقوب قلعه بلند ما، سلاه.
\par 11 یهوه صبایوت با ماست و خدای یعقوب قلعه بلند ما، سلاه.
 
\chapter{47}

\par 1 ای جمیع امت‌ها دستک زنید. نزد خدابه آواز شادی بانگ برآورید.
\par 2 زیراخداوند متعال و مهیب است و بر تمامی جهان خدای بزرگ.
\par 3 قوم‌ها را در زیر ما مغلوب خواهدساخت و طایفه‌ها را در زیر پایهای ما.
\par 4 میراث مارا برای ما خواهد برگزید یعنی جلالت یعقوب راکه دوست می‌دارد، سلاه.
\par 5 خدا به آواز بلندصعود نموده است. خداوند به آواز کرنا.
\par 6 تسبیح بخوانید، خدا را تسبیح بخوانید. تسبیح بخوانید، پادشاه ما را تسبیح بخوانید.
\par 7 زیرا خدا پادشاه تمامی جهان است. به خردمندی تسبیح بخوانید.
\par 8 خدا بر امت‌ها سلطنت می‌کند. خدا بر تخت قدس خود نشسته است.سروران قوم‌ها با قوم خدای ابراهیم جمع شده‌اند زیرا که سپرهای جهان از آن خداست. او بسیار متعال می‌باشد.
\par 9 سروران قوم‌ها با قوم خدای ابراهیم جمع شده‌اند زیرا که سپرهای جهان از آن خداست. او بسیار متعال می‌باشد.
 
\chapter{48}

\par 1 خداوند بزرگ است و بی‌نهایت مجید، در شهر خدای ما و در کوه مقدس خویش.
\par 2 جمیل در بلندی‌اش و شادی تمامی جهان است کوه صهیون، در جوانب شمال، قریه پادشاه عظیم.
\par 3 خدا در قصرهای آن به ملجای بلند معروف است.
\par 4 زیرا اینک پادشاهان جمع شدند، و با هم درگذشتند.
\par 5 ایشان چون دیدندمتعجب گردیدند. و در حیرت افتاده، فرار کردند.
\par 6 لرزه بر ایشان در آنجا مستولی گردید و دردشدید مثل زنی که می‌زاید.
\par 7 تو کشتیهای ترشیش را به باد شرقی شکستی.
\par 8 چنانکه شنیده بودیم، همچنان دیده‌ایم، در شهر یهوه صبایوت، در شهر خدای ما؛ خدا آن را تا ابدالاباد مستحکم خواهد ساخت، سلاه.
\par 9 ‌ای خدا در رحمت توتفکر کرده‌ایم، در اندرون هیکل تو.
\par 10 ‌ای خداچنانکه نام تو است، همچنان تسبیح تو نیز تااقصای زمین. دست راست تو از عدالت پر است.
\par 11 کوه صهیون شادی می‌کند و دختران یهودا به وجد می‌آیند، به‌سبب داوریهای تو.
\par 12 صهیون را طواف کنید و گرداگرد او بخرامید و برجهای وی را بشمارید.
\par 13 دل خود را به حصارهایش بنهید و در قصرهایش تامل کنید تا طبقه آینده رااطلاع دهید.زیرا این خدا، خدای ماست تاابدالاباد و ما را تا به موت هدایت خواهد نمود.
\par 14 زیرا این خدا، خدای ماست تاابدالاباد و ما را تا به موت هدایت خواهد نمود.
 
\chapter{49}

\par 1 ای تمامی قوم‌ها این را بشنوید! ای جمیع سکنه ربع مسکون این را گوش گیرید!
\par 2 ‌ای عوام و خواص! ای دولتمندان وفقیران جمیع!
\par 3 زبانم به حکمت سخن می‌راند وتفکر دل من فطانت است.
\par 4 گوش خود را به مثلی فرا می‌گیرم. معمای خویش را بر بربط می‌گشایم.
\par 5 چرا در روزهای بلا ترسان باشم، چون گناه پاشنه هایم مرا احاطه می‌کند؛
\par 6 آنانی که بر دولت خود اعتماد دارند و بر کثرت توانگری خویش فخر می‌نمایند.
\par 7 هیچ‌کس هرگز برای برادر خودفدیه نخواهد داد و کفاره او را به خدا نخواهد بخشید.
\par 8 زیرا فدیه جان ایشان گران بهاست و ابد بدان نمی توان رسید
\par 9 تا زنده بماند تا ابدالاباد وفساد را نبیند.
\par 10 زیرا می‌بیند که حکیمان می‌میرند. و جاهلان و ابلهان با هم هلاک می‌گردند و دولت خود را برای دیگران ترک می‌کنند.
\par 11 فکر دل ایشان این است که خانه های ایشان دائمی باشد و مسکنهای ایشان دوربه دور؛ و نامهای خود را بر زمینهای خود می‌نهند.
\par 12 لیکن انسان در حرمت باقی نمی ماند، بلکه مثل بهایم است که هلاک می‌شود.
\par 13 این طریقه ایشان، جهالت ایشان است و اعقاب ایشان سخن ایشان را می‌پسندند، سلاه.
\par 14 مثل گوسفندان درهاویه رانده می‌شوند و موت ایشان را شبانی می‌کند و صبحگاهان راستان بر ایشان حکومت خواهند کرد و جمال ایشان در هاویه پوسیده خواهد شد تا مسکنی برای آن نباشد.
\par 15 لیکن خدا جان مرا از دست هاویه نجات خواهد دادزیرا که مرا خواهد گرفت، سلاه.
\par 16 پس ترسان مباش، چون کسی دولتمندگردد و جلال خانه او افزوده شود!
\par 17 زیرا چون بمیرد چیزی از آن نخواهد برد و جلالش در عقب او فرو نخواهد رفت.
\par 18 زیرا در حیات خود، خویشتن را مبارک می‌خواند. و چون بر خوداحسان می‌کنی، مردم ترا می‌ستایند.
\par 19 لیکن به طبقه پدران خود خواهد پیوست که نور را تا به ابدنخواهند دید.انسانی که در حرمت است وفهم ندارد، مثل بهایم است که هلاک می‌شود.
\par 20 انسانی که در حرمت است وفهم ندارد، مثل بهایم است که هلاک می‌شود.
 
\chapter{50}

\par 1 خدا، خدا یهوه تکلم می‌کند و زمین رااز مطلع آفتاب تا به مغربش می‌خواند.
\par 2 از صهیون که کمال زیبایی است، خدا تجلی نموده است.
\par 3 خدای ما می‌آید و سکوت نخواهد نمود. آتش پیش روی او می‌بلعد. وطوفان شدید گرداگرد وی خواهد بود.
\par 4 آسمان را از بالا می‌خواند و زمین را، تا قوم خود راداوری کند:
\par 5 «مقدسان مرا نزد من جمع کنید، که عهد را با من به قربانی بسته‌اند.»
\par 6 و آسمانها ازانصاف او خبر خواهند داد. زیرا خدا خود داوراست، سلاه.
\par 7 «ای قوم من بشنوتا سخن گویم. و‌ای اسرائیل تا برایت شهادت دهم که خدا، خدای تومن هستم.
\par 8 درباره قربانی هایت تو را توبیخ نمی کنم و قربانی های سوختنی تو دائم در نظرمن است.
\par 9 گوساله‌ای از خانه تو نمی گیرم و نه بزی از آغل تو.
\par 10 زیراکه جمیع حیوانات جنگل از آن منند و بهایمی که بر هزاران کوه می‌باشند.
\par 11 همه پرندگان کوهها را می‌شناسم و وحوش صحرا نزد من حاضرند.
\par 12 اگر گرسنه می‌بودم تورا خبر نمی دادم. زیرا ربع مسکون و پری آن از آن من است.
\par 13 آیا گوشت گاوان را بخورم و خون بزها را بنوشم؟
\par 14 برای خدا قربانی تشکر رابگذران، و نذرهای خویش را به حضرت اعلی وفانما.
\par 15 پس در روز تنگی مرا بخوان تا تو راخلاصی دهم و مرا تمجید بنمایی.»
\par 16 و اما به شریر خدا می‌گوید: «ترا چه‌کاراست که فرایض مرا بیان کنی و عهد مرا به زبان خود بیاوری؟
\par 17 چونکه تو از تادیب نفرت داشته‌ای و کلام مرا پشت سر خود انداخته‌ای.
\par 18 چون دزد را دیدی او را پسند کردی و نصیب تو با زناکاران است.
\par 19 دهان خود را به شرارت گشوده‌ای و زبانت حیله را اختراع می‌کند.
\par 20 نشسته‌ای تا به ضد برادر خود سخن رانی ودرباره پسر مادر خویش غیبت‌گویی.
\par 21 این راکردی و من سکوت نمودم. پس گمان بردی که من مثل تو هستم. لیکن تو را توبیخ خواهم کرد. و این را پیش نظر تو به ترتیب خواهم نهاد.
\par 22 ‌ای فراموش کنندگان خدا، در این تفکر کنید! مباداشما را بدرم و رهاننده‌ای نباشد.هر‌که قربانی تشکر را گذراند مرا تمجید می‌کند. و آنکه طریق خود را راست سازد، نجات خدا را به وی نشان خواهم داد.»
\par 23 هر‌که قربانی تشکر را گذراند مرا تمجید می‌کند. و آنکه طریق خود را راست سازد، نجات خدا را به وی نشان خواهم داد.»
 
\chapter{51}

\par 1 ای خدا به حسب رحمت خود بر من رحم فرما. به حسب کثرت رافت خویش گناهانم را محو ساز.
\par 2 مرا از عصیانم به کلی شست و شو ده و از گناهم مرا طاهر کن.
\par 3 زیرا که من به معصیت خود اعتراف می‌کنم وگناهم همیشه در نظر من است.
\par 4 به تو و به تو تنهاگناه ورزیده، و در نظر تو این بدی را کرده‌ام. تا درکلام خود مصدق گردی و در داوری خویش مزکی شوی.
\par 5 اینک در معصیت سرشته شدم و مادرم درگناه به من آبستن گردید. 
\par 6 اینک براستی در قلب راغب هستی. پس حکمت را در باطن من به من بیاموز.
\par 7 مرا با زوفا پاک کن تا طاهر شوم. مراشست و شو کن تا از برف سفیدتر گردم.
\par 8 شادی وخرمی را به من بشنوان تا استخوانهایی که کوبیده‌ای به وجد آید.
\par 9 روی خود را از گناهانم بپوشان و همه خطایای مرا محو کن.
\par 10 ‌ای خدادل طاهر در من بیافرین و روح مستقیم در باطنم تازه بساز.
\par 11 مرا از حضور خود مینداز، و روح قدوس خود را از من مگیر.
\par 12 شادی نجات خودرا به من باز ده و به روح آزاد مرا تایید فرما.
\par 13 آنگاه طریق تو را به خطاکاران تعلیم خواهم داد، و گناه کاران بسوی تو بازگشت خواهند نمود.
\par 14 مرا از خونها نجات ده! ای خدایی که خدای نجات من هستی! تا زبانم به عدالت تو ترنم نماید.
\par 15 خداوندا لبهایم را بگشا تا زبانم تسبیح تو رااخبار نماید.
\par 16 زیرا قربانی را دوست نداشتی والا می‌دادم. قربانی سوختنی را پسند نکردی.
\par 17 قربانی های خدا روح شکسته است. خدایا دل شکسته و کوبیده را خوار نخواهی شمرد.
\par 18 به رضامندی خود بر صهیون احسان فرما وحصارهای اورشلیم را بنا نما.آنگاه ازقربانی های عدالت و قربانی های سوختنی تمام راضی خواهی شد و گوساله‌ها بر مذبح توخواهند گذرانید.
\par 19 آنگاه ازقربانی های عدالت و قربانی های سوختنی تمام راضی خواهی شد و گوساله‌ها بر مذبح توخواهند گذرانید.
 
\chapter{52}

\par 1 ای جبار چرا از بدی فخر می‌کنی؟ رحمت خدا همیشه باقی است.
\par 2 زبان تو شرارت را اختراع می‌کند، مثل استره تیز، ای حیله ساز!
\par 3 بدی را از نیکویی بیشتر دوست می‌داری و دروغ را زیادتر از راست گویی، سلاه.
\par 4 همه سخنان مهلک را دوست می‌داری، ای زبان حیله باز!
\par 5 خدا نیز تو را تا به ابد هلاک خواهد کردو تو را ربوده، از مسکن تو خواهد کند و ریشه تورا از زمین زندگان، سلاه.
\par 6 عادلان این را دیده، خواهند ترسید و بر او خواهند خندید.
\par 7 هان این کسی است که خدا را قلعه خویش ننمود بلکه به کثرت دولت خود توکل کرد و از بدی خویش خود را زورآور ساخت.
\par 8 و اما من مثل زیتون سبز در خانه خدا هستم. به رحمت خدا توکل می‌دارم تا ابدالاباد.تو را همیشه حمد خواهم گفت، زیرا تو این را کرده‌ای. و انتظار نام تو را خواهم کشید زیرا نزدمقدسان تو نیکوست.
\par 9 تو را همیشه حمد خواهم گفت، زیرا تو این را کرده‌ای. و انتظار نام تو را خواهم کشید زیرا نزدمقدسان تو نیکوست.
 
\chapter{53}

\par 1 احمق در دل خود می‌گوید که خدایی نیست. فاسد شده، شرارت مکروه کرده‌اند. و نیکوکاری نیست.
\par 2 خدا از آسمان بر بنی آدم نظر انداخت تاببیند که فهیم و طالب خدایی هست.
\par 3 همه ایشان مرتد شده، با هم فاسد گردیده‌اند. نیکوکاری نیست یکی هم نی.
\par 4 آیا گناهکاران بی‌معرفت هستند که قوم مرا می‌خورند چنانکه نان می‌خورند و خدا را نمی خوانند؟
\par 5 آنگاه سخت‌ترسان شدند، جایی که هیچ ترس نبود. زیرا خدااستخوانهای محاصره کننده تو را از هم پاشید. آنها را خجل ساخته‌ای زیرا خدا ایشان را ردنموده است.کاش که نجات اسرائیل از صهیون ظاهر می شد. وقتی که خدا اسیری قوم خویش رابرگرداند، یعقوب وجد خواهد نمود و اسرائیل شادی خواهد کرد.
\par 6 کاش که نجات اسرائیل از صهیون ظاهر می شد. وقتی که خدا اسیری قوم خویش رابرگرداند، یعقوب وجد خواهد نمود و اسرائیل شادی خواهد کرد.
 
\chapter{54}

\par 1 ای خدا به نام خود مرا نجات بده و به قوت خویش بر من داوری نما.
\par 2 ‌ای خدا دعای مرا بشنو و سخنان زبانم را گوش بگیر.
\par 3 زیرا بیگانگان به ضد من برخاسته‌اند و ظالمان قصد جان من دارند. و خدا را در مد نظر خودنگذاشته‌اند، سلاه.
\par 4 اینک خدا مددکار من است. خداوند از تایید کنندگان جان من است.
\par 5 بدی رابر دشمنان من خواهد برگردانید. به راستی خودریشه ایشان را بکن.
\par 6 قربانی های تبرعی نزد توخواهم گذرانید و نام تو را‌ای خداوند حمدخواهم گفت زیرا نیکوست.چونکه از جمیع تنگیها مرا خلاصی داده‌ای، و چشم من بردشمنانم نگریسته است.
\par 7 چونکه از جمیع تنگیها مرا خلاصی داده‌ای، و چشم من بردشمنانم نگریسته است.
 
\chapter{55}

\par 1 ای خدا به دعای من گوش بگیر! و خودرا از تضرع من پنهان مکن!
\par 2 به من گوش فراگیر و مرا مستجاب فرما! زیرا که در تفکر خودمتحیرم و ناله می‌کنم.
\par 3 از آواز دشمن و به‌سبب ظلم شریر، زیرا که ظلم بر من می‌اندازند وبا خشم بر من جفا می‌کنند.
\par 4 دل من در اندرونم پیچ و تاب می کند، و ترسهای موت بر من افتاده است.
\par 5 ترس و لرز به من در‌آمده است. وحشتی هولناک مرا در‌گرفته است.
\par 6 و گفتم کاش که مرابالها مثل کبوتر می‌بود تا پرواز کرده، استراحت می‌یافتم.
\par 7 هرآینه بجای دور می‌پریدم، و درصحرا ماوا می‌گزیدم، سلاه.
\par 8 می‌شتافتم بسوی پناهگاهی، از باد تند و از طوفان شدید.
\par 9 ‌ای خداوند آنها را هلاک کن و زبانهایشان راتفریق نما زیرا که در شهر ظلم و جنگ دیده‌ام.
\par 10 روز و شب بر حصارهایش گردش می‌کنند وشرارت و مشقت در میانش می‌باشد.
\par 11 فسادهادر میان وی است و جور و حیله از کوچه هایش دور نمی شود.
\par 12 زیرا دشمن نبود که مرا ملامت می‌کرد والا تحمل می‌کردم؛ و خصم من نبود که بر من سربلندی می‌نمود؛ والا خود را از وی پنهان می‌ساختم.
\par 13 بلکه تو بودی‌ای مرد نظیر من! ای یار خالص و دوست صدیق من!
\par 14 که با یکدیگرمشورت شیرین می‌کردیم و به خانه خدا در انبوه می‌خرامیدیم.
\par 15 موت بر ایشان ناگهان آید وزنده بگور فرو روند. زیرا شرارت در مسکن های ایشان و در میان ایشان است.
\par 16 و اما من نزد خدا فریاد می‌کنم و خداوندمرا نجات خواهد داد.
\par 17 شامگاهان و صبح وظهر شکایت و ناله می‌کنم و او آواز مرا خواهدشنید.
\par 18 جانم را از جنگی که بر من شده بود، بسلامتی فدیه داده است. زیرا بسیاری با من مقاومت می‌کردند.
\par 19 خدا خواهد شنید و ایشان را جواب خواهد داد، او که از ازل نشسته است، سلاه. زیراکه در ایشان تبدیلها نیست و از خدانمی ترسند.
\par 20 دست خود را بر صلح اندیشان خویش دراز کرده، و عهد خویش را شکسته است.
\par 21 سخنان چرب زبانش نرم، لیکن دلش جنگ است. سخنانش چرب تر از روغن لیکن شمشیرهای برهنه است.
\par 22 نصیب خود را به خداوند بسپار و تو را رزق خواهد داد. او تا به ابدنخواهد گذاشت که مرد عادل جنبش خورد.وتو‌ای خدا ایشان را به چاه هلاکت فرو خواهی آورد. مردمان خون ریز و حیله ساز، روزهای خودرا نیمه نخواهند کرد، لیکن من بر تو توکل خواهم داشت.
\par 23 وتو‌ای خدا ایشان را به چاه هلاکت فرو خواهی آورد. مردمان خون ریز و حیله ساز، روزهای خودرا نیمه نخواهند کرد، لیکن من بر تو توکل خواهم داشت.
 
\chapter{56}

\par 1 ای خدا بر من رحم فرما، زیرا که انسان مرا به شدت تعاقب می‌کند. تمامی روزجنگ کرده، مرا اذیت می‌نماید.
\par 2 خصمانم تمامی روز مرا به شدت تعاقب می‌کنند. زیرا که بسیاری با تکبر با من می‌جنگند.
\par 3 هنگامی که ترسان شوم، من بر تو توکل خواهم داشت.
\par 4 در خدا کلام او را خواهم ستود. بر خداتوکل کرده، نخواهم ترسید. انسان به من چه می‌تواند کرد؟
\par 5 هر روزه سخنان مرا منحرف می‌سازند. همه فکرهای ایشان درباره من برشرارت است.
\par 6 ایشان جمع شده، کمین می‌سازند. بر قدمهای من چشم دارند زیرا قصدجان من دارند.
\par 7 آیا ایشان به‌سبب شرارت خودنجات خواهند یافت؟ ای خدا امت‌ها را درغضب خویش بینداز.
\par 8 تو آوارگیهای مرا تقریر کرده‌ای. اشکهایم را در مشک خود بگذار. آیا این در دفتر تو نیست؟
\par 9 آنگاه در روزی که تو رابخوانم دشمنانم روخواهند گردانید. این رامی دانم زیرا خدا با من است.
\par 10 در خدا کلام او را خواهم ستود. درخداوند کلام او را خواهم ستود.
\par 11 بر خدا توکل دارم پس نخواهم ترسید. آدمیان به من چه می‌توانند کرد؟
\par 12 ‌ای خدا نذرهای تو بر من است. قربانی های حمد را نزد تو خواهم گذرانید.زیرا که جانم را از موت رهانیده‌ای. آیا پایهایم را نیز از لغزیدن نگاه نخواهی داشت تا در نورزندگان به حضور خدا سالک باشم؟
\par 13 زیرا که جانم را از موت رهانیده‌ای. آیا پایهایم را نیز از لغزیدن نگاه نخواهی داشت تا در نورزندگان به حضور خدا سالک باشم؟
 
\chapter{57}

\par 1 ای خدا بر من رحم فرما، بر من رحم فرما! زیرا جانم در تو پناه می‌برد، و درسایه بالهای تو پناه می‌برم تا این بلایا بگذرد.
\par 2 نزدخدای تعالی آواز خواهم داد، نزد خدایی که همه‌چیز را برایم تمام می‌کند.
\par 3 از آسمان فرستاده، مرا خواهد رهانید. زیرا تعاقب کننده سخت من ملامت می‌کند، سلاه. خدا رحمت و راستی خودرا خواهد فرستاد.
\par 4 جان من در میان شیران است. در میان آتش افروزان می‌خوابم یعنی آدمیانی که دندانهایشان نیزه‌ها و تیرهاست. و زبان ایشان شمشیر برنده است.
\par 5 ‌ای خدا بر آسمانها متعال شو و جلال تو بر تمامی جهان.
\par 6 دامی برای پایهایم مهیا ساختند و جانم خم گردید. چاهی پیش رویم کندند، و خود در میانش افتادند، سلاه.
\par 7 دل من مستحکم است خدایا دل من مستحکم است. سرود خواهم خواند و ترنم خواهم نمود.
\par 8 ‌ای جلال من بیدار شو! ای بربط وعود بیدار شو! صبحگاهان من بیدار خواهم شد.
\par 9 ‌ای خداوند تو را در میان امت‌ها حمد خواهم گفت. تو را در میان قوم‌ها تسبیح خواهم خواند.
\par 10 زیرا رحمت تو تا آسمانها عظیم است وراستی تو تا افلاک.خدایا بر آسمانها متعال شو. و جلال تو بر تمامی جهان.
\par 11 خدایا بر آسمانها متعال شو. و جلال تو بر تمامی جهان.
 
\chapter{58}

\par 1 آیا فی الحقیقت به عدالتی که گنگ است سخن می‌گویید؟ و‌ای بنی آدم آیابه راستی داوری می‌نمایید؟
\par 2 بلکه در دل خودشرارتها به عمل می‌آورید و ظلم دستهای خود رادر زمین از میزان درمی کنید.
\par 3 شریران از رحم منحرف هستند. از شکم مادر دروغ گفته، گمراه می‌شوند.
\par 4 ایشان را زهری است مثل زهر مار. مثل افعی کر که گوش خود را می‌بندد.
\par 5 که آوازافسونگران را نمی شنود، هر‌چند به مهارت افسون می‌کند.
\par 6 ‌ای خدا دندانهایشان را دردهانشان بشکن. ای خداوند دندانهای شیران راخرد بشکن.
\par 7 گداخته شده، مثل آب بگذرند. چون او تیرهای خود را می‌اندازد، در ساعت منقطع خواهند شد.
\par 8 مثل حلزون که گداخته شده، می‌گذرد. مثل سقط زن، آفتاب را نخواهنددید.
\par 9 قبل از آنکه دیگهای شما آتش خارها رااحساس کند. آنها را چه تر و چه خشک خواهدرفت.
\par 10 مرد عادل چون انتقام را دید شادی خواهد نمود. پایهای خود را به خون شریرخواهد شست.و مردم خواهند گفت: «هرآینه ثمره‌ای برای عادلان هست. هر آینه خدایی هست که در جهان داوری می‌کند.»
\par 11 و مردم خواهند گفت: «هرآینه ثمره‌ای برای عادلان هست. هر آینه خدایی هست که در جهان داوری می‌کند.»
 
\chapter{59}

\par 1 تا او را بکشند ای خدایم مرا از دشمنانم برهان! مرا ازمقاومت کنندگانم برافراز!
\par 2 مرا ازگناهکاران خلاصی ده! و از مردمان خون ریزرهایی بخش!
\par 3 زیرا اینک برای جانم کمین می‌سازند و زورآوران به ضد من جمع شده‌اند، بدون تقصیر من‌ای خداوند و بدون گناه من.
\par 4 بی قصور من می‌شتابند و خود را آماده می‌کنند. پس برای ملاقات من بیدار شو و ببین.
\par 5 اما تو‌ای یهوه، خدای صبایوت، خدای اسرائیل! بیدارشده، همه امت‌ها را مکافات برسان و بر غداران بدکار شفقت مفرما، سلاه.
\par 6 شامگاهان برمی گردند و مثل سگ بانگ می‌کنند و در شهردور می‌زنند.
\par 7 از دهان خود بدی را فرومی ریزند. در لبهای ایشان شمشیرهاست. زیرا می‌گویند: «کیست که بشنود؟»
\par 8 و اما تو‌ای خداوند، بر ایشان خواهی خندید و تمامی امت‌ها را استهزا خواهی نمود.
\par 9 ‌ای قوت من بسوی تو انتظار خواهم کشید زیراخدا قلعه بلند من است.
\par 10 خدای رحمت من پیش روی من خواهد رفت. خدا مرا بردشمنانم نگران خواهد ساخت. 
\par 11 ایشان را به قتل مرسان.
\par 12 به‌سبب گناه زبان و سخنان لبهای خود، در تکبر خویش گرفتار شوند. و به عوض لعنت و دروغی که می‌گویند،
\par 13 ایشان را فانی کن در غضب فانی کن تا نیست گردند و بدانند که خدادر یعقوب تا اقصای زمین سلطنت می‌کند. سلاه.
\par 14 و شامگاهان برگردیده، مثل سگ بانگ زنند ودر شهر گردش کنند.
\par 15 و برای خوراک پراکنده شوند و سیر نشده، شب را بسر برند.
\par 16 و اما من قوت تو را خواهم سرایید و بامدادان از رحمت تو ترنم خواهم نمود. زیرا قلعه بلند من هستی ودر روز تنگی ملجای منی.‌ای قوت من برای تو سرود می‌خوانم، زیرا خدا قلعه بلند من است وخدای رحمت من.
\par 17 ‌ای قوت من برای تو سرود می‌خوانم، زیرا خدا قلعه بلند من است وخدای رحمت من.
 
\chapter{60}

\par 1 ای خدا ما را دور انداخته، پراکنده ساخته‌ای! خشمناک بودی، بسوی مارجوع فرما!
\par 2 زمین را متزلزل ساخته، آن راشکافته‌ای! شکستگیهایش را شفا ده زیرا به جنبش آمده است.
\par 3 چیزهای مشکل را به قوم خود نشان داده‌ای. باده سرگردانی به مانوشانیده‌ای.
\par 4 علمی به ترسندگان خود داده‌ای تاآن را برای راستی برافرازند، سلاه.
\par 5 تا حبیبان تونجات یابند. به‌دست راست خود نجات ده و مرا مستجاب فرما.
\par 6 خدا در قدوسیت خود سخن گفته است. پس وجد خواهم نمود. شکیم را تقسیم می‌کنم ووادی سکوت را خواهم پیمود.
\par 7 جلعاد از آن من است، منسی از آن من. افرایم خود سر من است ویهودا عصای سلطنت من.
\par 8 موآب ظرف طهارت من است و بر ادوم کفش خود را خواهم‌انداخت. ای فلسطین برای من بانگ برآور!
\par 9 کیست که مرابه شهر حصین درآورد؟ و کیست که مرا به ادوم رهبری کند؟
\par 10 مگر نه تو‌ای خدا که ما را دورانداخته‌ای و با لشکرهای ما‌ای خدا بیرون نمی آیی؟
\par 11 مرا از دشمن اعانت فرما زیرامعاونت انسان باطل است.با خدا ظفر خواهیم یافت. زیرا اوست که دشمنان ما را پایمال خواهدکرد.
\par 12 با خدا ظفر خواهیم یافت. زیرا اوست که دشمنان ما را پایمال خواهدکرد.
 
\chapter{61}

\par 1 ای خدا فریاد مرا بشنو! و دعای مرااجابت فرما!
\par 2 از اقصای جهان تو راخواهم خواند، هنگامی که دلم بیهوش می‌شود، مرا به صخره‌ای که از من بلندتر است هدایت نما.
\par 3 زیرا که تو ملجای من بوده‌ای و برج قوی ازروی دشمن.
\par 4 در خیمه تو ساکن خواهم بود تاابدالاباد. زیر سایه بالهای تو پناه خواهم برد، سلاه.
\par 5 زیرا تو‌ای خدا نذرهای مرا شنیده‌ای ومیراث ترسندگان نام خود را به من عطا کرده‌ای.
\par 6 بر عمر پادشاه روزها خواهی افزود و سالهای اوتا نسل‌ها باقی خواهد ماند.
\par 7 به حضور خداخواهد نشست تا ابدالاباد. رحمت و راستی را مهیا کن تا او را محافظت کنند.پس نام تو را تا به ابد خواهم سرایید تا هر روز نذرهای خود را وفاکنم.
\par 8 پس نام تو را تا به ابد خواهم سرایید تا هر روز نذرهای خود را وفاکنم.
 
\chapter{62}

\par 1 جان من فقط برای خدا خاموش می شود زیرا که نجات من از جانب اوست.
\par 2 او تنها صخره و نجات من است و قلعه بلند من. پس بسیار جنبش نخواهم خورد.
\par 3 تا به کی بر مردی هجوم می‌آورید تا همگی شما او راهلاک کنید مثل دیوار خمشده و حصار جنبش خورده؟
\par 4 در این فقط مشورت می‌کنند که او را ازمرتبه‌اش بیندازند. و دروغ را دوست می‌دارند. به زبان خود برکت می‌دهند و در دل خود لعنت می‌کنند، سلاه.
\par 5 ‌ای جان من فقط برای خدا خاموش شو زیراکه امید من از وی است.
\par 6 او تنها صخره و نجات من است و قلعه بلند من تا جنبش نخورم.
\par 7 برخداست نجات و جلال من. صخره قوت من وپناه من در خداست.
\par 8 ‌ای قوم همه وقت بر اوتوکل کنید و دلهای خود را به حضور وی بریزید. زیرا خدا ملجای ماست، سلاه.
\par 9 البته بنی آدم بطالت‌اند و بنی بشر دروغ. در ترازو بالا می‌روندزیرا جمیع از بطالت سبکترند.
\par 10 بر ظلم توکل مکنید و بر غارت مغرور مشوید. چون دولت افزوده شود دل در آن مبندید.
\par 11 خدا یک بارگفته است و دو بار این را شنیده‌ام که قوت از آن خداست.‌ای خداوند رحمت نیز از آن تواست، زیرا به هر کس موافق عملش جزا خواهی داد.
\par 12 ‌ای خداوند رحمت نیز از آن تواست، زیرا به هر کس موافق عملش جزا خواهی داد.
 
\chapter{63}

\par 1 ای خدا، تو خدای من هستی. در سحرتو را خواهم طلبید. جان من تشنه تواست و جسدم مشتاق تو در زمین خشک تشنه بی‌آب.
\par 2 چنانکه در قدس بر تو نظر کردم تا قوت و جلال تو را مشاهده کنم.
\par 3 چونکه رحمت تو ازحیات نیکوتر است. پس لبهای من ترا تسبیح خواهد خواند.
\par 4 از این‌رو تا زنده هستم تو رامتبارک خواهم خواند. و دستهای خود را به نام توخواهم برافراشت.
\par 5 جان من سیر خواهد شدچنانکه از مغز و پیه. و زبان من به لبهای شادمانی تو را حمد خواهد گفت،
\par 6 چون تو را بر بسترخود یاد می‌آورم و در پاسهای شب در تو تفکرمی کنم.
\par 7 زیرا تو مددکار من بوده‌ای و زیر سایه بالهای تو شادی خواهم کرد.
\par 8 جان من به توچسبیده است و دست راست تو مرا تایید کرده است.
\par 9 و اما آنانی که قصد جان من دارند هلاک خواهند شد و در اسفل زمین فرو خواهند رفت.
\par 10 ایشان به دم شمشیر سپرده می‌شوند و نصیب شغالها خواهند شد.اما پادشاه در خدا شادی خواهد کرد و هر‌که بدو قسم خورد فخر خواهدنمود. زیرا دهان دروغ‌گویان بسته خواهد گردید.
\par 11 اما پادشاه در خدا شادی خواهد کرد و هر‌که بدو قسم خورد فخر خواهدنمود. زیرا دهان دروغ‌گویان بسته خواهد گردید.
 
\chapter{64}

\par 1 ای خدا وقتی که تضرع می‌نمایم، آوازمرا بشنو و حیاتم را از خوف دشمن نگاه دار!
\par 2 مرا از مشاورت شریران پنهان کن و ازهنگامه گناهکاران.
\par 3 که زبان خود را مثل شمشیرتیز کرده‌اند و تیرهای خود یعنی سخنان تلخ را برزه آراسته‌اند.
\par 4 تا در کمینهای خود بر مرد کامل بیندازند. ناگهان بر او می‌اندازند و نمی ترسند.
\par 5 خویشتن را برای کار زشت تقویت می‌دهند. درباره پنهان کردن دامها گفتگو می‌کنند. می‌گویند: «کیست که ما را ببیند؟»
\par 6 کارهای بد راتدبیر می‌کنند و می‌گویند: «تدبیر نیکو کرده‌ایم.» و اندرون و قلب هر یک از ایشان عمیق است.
\par 7 اما خدا تیرها بر ایشان خواهد انداخت. وناگهان جراحت های ایشان خواهد شد.
\par 8 وزبانهای خود را برخود فرود خواهند‌آورد و هرکه ایشان را بیند فرار خواهد کرد.
\par 9 و جمیع آدمیان خواهند ترسید و کار خدا را اعلام خواهند کرد و عمل او را درک خواهند نمود.ومرد صالح در خداوند شادی می‌کند و بر اوتوکل می‌دارد و جمیع راست دلان، فخر خواهندنمود.
\par 10 ومرد صالح در خداوند شادی می‌کند و بر اوتوکل می‌دارد و جمیع راست دلان، فخر خواهندنمود.
 
\chapter{65}

\par 1 ای خدا، تسبیح در صهیون منتظرتوست. و نذرها برای تو وفا خواهدشد.
\par 2 ‌ای که دعا می‌شنوی! نزد تو تمامی بشرخواهند آمد.
\par 3 گناهان بر من غالب آمده است. توتقصیرهای مرا کفاره خواهی کرد.
\par 4 خوشابحال کسی‌که او را برگزیده، و مقرب خود ساخته‌ای تابه درگاههای تو ساکن شود. از نیکویی خانه توسیر خواهیم شد و از قدوسیت هیکل تو.
\par 5 به چیزهای ترسناک در عدل، ما را جواب خواهی داد، ای خدایی که نجات ما هستی. ای که پناه تمامی اقصای جهان و ساکنان بعیده دریاهستی.
\par 6 و کوهها را به قوت خود مستحکم ساخته‌ای، و کمر خود را به قدرت بسته‌ای.
\par 7 وتلاطم دریا را ساکن می‌گردانی، تلاطم امواج آن وشورش امت‌ها را.
\par 8 ساکنان اقصای جهان ازآیات تو ترسانند. مطلع های صبح و شام راشادمان می‌سازی.
\par 9 از زمین تفقد نموده، آن راسیراب می‌کنی و آن را بسیار توانگر می‌گردانی. نهر خدا از آب پر است. غله ایشان را آماده می‌کنی زیرا که بدین طور تهیه کرده‌ای.
\par 10 پشته هایش را سیراب می‌کنی و مرزهایش راپست می‌سازی. به بارشها آن را شاداب می‌نمایی. نباتاتش را برکت می‌دهی.
\par 11 به احسان خویش سال را تاجدار می‌سازی و راههای توچربی را می‌چکاند.
\par 12 مرتع های صحرا نیزمی چکاند. و کمر تلها به شادمانی بسته شده است.چمنها به گوسفندان آراسته شده است و دره هابه غله پیراسته؛ از شادی بانگ می‌زنند و نیزمی سرایند.
\par 13 چمنها به گوسفندان آراسته شده است و دره هابه غله پیراسته؛ از شادی بانگ می‌زنند و نیزمی سرایند.
 
\chapter{66}

\par 1 ای تمامی زمین، برای خدا بانگ شادمانی بزنید!
\par 2 جلال نام او رابسرایید! و در تسبیح او جلال او را توصیف نمایید!
\par 3 خدا را گویید: «چه مهیب است کارهای تو! از شدت قوت تو دشمنانت نزد تو تذلل خواهند کرد!
\par 4 تمامی زمین تو را پرستش خواهند کرد و تو را خواهند سرایید و به نام توترنم خواهند نمود.» سلاه.
\par 5 بیایید کارهای خدا را مشاهده کنید. او درکارهای خود به بنی آدم مهیب است.
\par 6 دریا را به خشکی مبدل ساخت و مردم از نهر با پا عبورکردند. در آنجا بدو شادی نمودیم.
\par 7 در توانایی خود تا به ابد سلطنت می‌کند و چشمانش مراقب امت‌ها است. فتنه انگیزان خویشتن را برنیفرازند، سلاه.
\par 8 ‌ای قوم‌ها، خدای ما را متبارک خوانید وآواز تسبیح او را بشنوانید.
\par 9 که جانهای ما را درحیات قرار می‌دهد و نمی گذارد که پایهای مالغزش خورد.
\par 10 زیرا‌ای خدا تو ما را امتحان کرده‌ای و ما را غال گذاشته‌ای چنانکه نقره راغال می‌گذارند.
\par 11 ما را به دام درآوردی و باری گران بر پشتهای ما نهادی.
\par 12 مردمان را بر سرما سوار گردانیدی و به آتش و آب در‌آمدیم. پس ما را به‌جای خرم بیرون آوردی.
\par 13 قربانی های سوختنی به خانه تو خواهم آورد. نذرهای خود را به تو وفا خواهم نمود،
\par 14 که لبهای خود را بر آنها گشودم و در زمان تنگی خودآنها را به زبان خود آوردم.
\par 15 قربانی های سوختنی پرواری را نزد تو خواهم گذرانید. گوساله‌ها و بزها را با بخور قوچها ذبح خواهم کرد، سلاه.
\par 16 ‌ای همه خداترسان بیایید و بشنوید تا ازآنچه او برای جان من کرده است خبر دهم.
\par 17 به دهانم نزد او آواز خود را بلند کردم و تسبیح بلند بر زبان من بود.
\par 18 اگر بدی را در دل خودمنظور می‌داشتم، خداوند مرا نمی شنید.
\par 19 لیکن خدا مرا شنیده است و به آواز دعای من توجه فرموده.متبارک باد خدا که دعای مرا ازخود، و رحمت خویش را از من برنگردانیده است.
\par 20 متبارک باد خدا که دعای مرا ازخود، و رحمت خویش را از من برنگردانیده است.
 
\chapter{67}

\par 1 خدا بر ما رحم کند و ما را مبارک سازدو نور روی خود را بر ما متجلی فرماید! سلاه.
\par 2 تا راه تو در جهان معروف گردد و نجات تو به جمیع امت‌ها.
\par 3 ‌ای خدا قوم‌ها تو را حمدگویند. جمیع قوم‌ها تو را حمد گویند.
\par 4 امت‌ها شادی و ترنم خواهند نمود زیراقوم‌ها را به انصاف حکم خواهی نمود و امت های جهان را هدایت خواهی کرد، سلاه.
\par 5 ‌ای خداقوم‌ها تو را حمد گویند. جمیع قوم‌ها تو را حمدگویند.
\par 6 آنگاه زمین محصول خود را خواهد دادو خدا خدای ما، ما را مبارک خواهد فرمود.خداما را مبارک خواهد فرمود. و تمامی اقصای جهان از او خواهند ترسید.
\par 7 خداما را مبارک خواهد فرمود. و تمامی اقصای جهان از او خواهند ترسید.
 
\chapter{68}

\par 1 خدا برخیزد و دشمنانش پراکنده شوند! و آنانی که از او نفرت دارند ازحضورش بگریزند!
\par 2 چنانکه دود پراکنده می‌شود، ایشان را پراکنده ساز، و چنانکه موم پیش آتش گداخته می‌شود، همچنان شریران به حضور خدا هلاک گردند.
\par 3 اما صالحان شادی کنند و در حضور خدا به وجد آیند و به شادمانی خرسند شوند.
\par 4 برای خدا سرود بخوانید و به نام او ترنم نمایید و راهی درست کنید برای او که در صحراها سوار است. نام او یهوه است! به حضورش به وجد آیید!
\par 5 پدر یتیمان و داور بیوه‌زنان، خداست در مسکن قدس خود!
\par 6 خدا بی‌کسان را ساکن خانه می‌گرداند واسیران را به رستگاری بیرون می‌آورد، لیکن فتنه انگیزان در زمین تفتیده ساکن خواهند شد. 
\par 7 ‌ای خدا هنگامی که پیش روی قوم خود بیرون رفتی، هنگامی که در صحرا خرامیدی، سلاه.
\par 8 زمین متزلزل شد و آسمان به حضور خدا بارید. این سینا نیز از حضور خدا، خدای اسرائیل.
\par 9 ‌ای خدا باران نعمت‌ها بارانیدی و میراثت را چون خسته بود مستحکم گردانیدی.
\par 10 جماعت تو درآن ساکن شدند. ای خدا، به جود خویش برای مساکین تدارک دیده‌ای.
\par 11 خداوند سخن را می‌دهد. مبشرات انبوه عظیمی می‌شوند.
\par 12 ملوک لشکرها فرار کرده، منهزم می‌شوند. و زنی که در خانه مانده است، غارت را تقسیم می‌کند.
\par 13 اگرچه در آغلهاخوابیده بودید، لیکن مثل بالهای فاخته شده ایدکه به نقره پوشیده است و پرهایش به طلای سرخ.
\par 14 چون قادر مطلق پادشاهان را در آن پراکنده ساخت، مثل برف بر صلمون درخشان گردید.
\par 15 کوه خدا، کوه باشان است، کوهی با قله های افراشته کوه باشان است.
\par 16 ‌ای کوههای باقله های افراشته، چرا نگرانید؟ بر این کوهی که خدا برای مسکن خود برگزیده است هر آینه خداوند در آن تا به ابد ساکن خواهد بود.
\par 17 ارابه های خدا کرورها و هزارهاست. خداونددر میان آنهاست و سینا در قدس است.
\par 18 براعلی علیین صعود کرده، و اسیران را به اسیری برده‌ای. از آدمیان بخششها گرفته‌ای. بلکه ازفتنه انگیزان نیز تا یهوه خدا در ایشان مسکن گیرد.
\par 19 متبارک باد خداوندی که هر روزه متحمل بارهای ما می‌شود و خدایی که نجات ماست، سلاه.
\par 20 خدا برای ما، خدای نجات است ومفرهای موت از آن خداوند یهوه است.
\par 21 هرآینه خدا سردشمنان خود را خرد خواهد کوبیدو کله مویدار کسی را که در گناه خود سالک باشد.
\par 22 خداوند گفت: «از باشان باز خواهم آورد. از ژرفیهای دریا باز خواهم آورد.
\par 23 تا پای خودرا در خون فروبری و زبان سگان تو از دشمنانت بهره خود را بیابد.»
\par 24 ‌ای خدا طریق های تو رادیده‌اند یعنی طریق های خدا و پادشاه مرا درقدس.
\par 25 در‌پیش رو، مغنیان می‌خرامند و درعقب، سازندگان. و در وسط دوشیزگان دف زن.
\par 26 خدا را در جماعت‌ها متبارک خوانید وخداوند را از چشمه اسرائیل.
\par 27 آنجاست بنیامین صغیر، حاکم ایشان و روسای یهودامحفل ایشان. روسای زبولون و روسای نفتالی.
\par 28 خدایت برای تو قوت را امر فرموده است. ای خدا آنچه را که برای ما کرده‌ای، استوار گردان.
\par 29 به‌سبب هیکل تو که در اورشلیم است، پادشاهان هدایا نزد تو خواهند‌آورد.
\par 30 و وحش نی زار را توبیخ فرما و رمه گاوان را با گوساله های قوم که با شمشهای نقره نزد تو گردن می‌نهند. وقوم هایی که جنگ را دوست می‌دارند پراکنده ساخته است.
\par 31 سروران از مصر خواهند آمد وحبشه دستهای خود را نزد خدا بزودی درازخواهد کرد.
\par 32 ‌ای ممالک جهان برای خدا سرود بخوانید. برای خداوند سرود بخوانید، سلاه.
\par 33 برای او که بر فلک الافلاک قدیمی سوار است.
\par 34 اینک آواز خود را می‌دهد آوازی که پرقوت است.خدارا به قوت توصیف نمایید. جلال وی بر اسرائیل است و قوت او در افلاک. ‌ای خدا از قدسهای خود مهیب هستی. خدای اسرائیل قوم خود راقوت و عظمت می‌دهد. متبارک باد خدا.
\par 35 خدارا به قوت توصیف نمایید. جلال وی بر اسرائیل است و قوت او در افلاک. ‌ای خدا از قدسهای خود مهیب هستی. خدای اسرائیل قوم خود راقوت و عظمت می‌دهد. متبارک باد خدا.
 
\chapter{69}

\par 1 خدایا مرا نجات ده! زیرا آبها به‌جان من درآمده است.
\par 2 در خلاب ژرف فرورفته‌ام، جایی که نتوان ایستاد. به آبهای عمیق درآمده‌ام و سیل مرا می‌پوشاند.
\par 3 از فریاد خودخسته شده‌ام و گلوی من سوخته و چشمانم ازانتظار خدا تار گردیده است.
\par 4 آنانی که بی‌سبب ازمن نفرت دارند، از مویهای سرم زیاده‌اند ودشمنان ناحق من که قصد هلاکت من دارندزورآورند. پس آنچه نگرفته بودم، رد کردم.
\par 5 ‌ای خدا، تو حماقت مرا می‌دانی و گناهانم از تومخفی نیست.
\par 6 ‌ای خداوند یهوه صبایوت، منتظرین تو به‌سبب من خجل نشوند. ای خدای اسرائیل، طالبان تو به‌سبب من رسوا نگردند.
\par 7 زیرا به‌خاطر تو متحمل عار گردیده‌ام ورسوایی روی من، مرا پوشیده است.
\par 8 نزدبرادرانم اجنبی شده‌ام و نزد پسران مادر خودغریب.
\par 9 زیرا غیرت خانه تو مرا خورده است وملامت های ملامت کنندگان تو بر من طاری گردیده.
\par 10 روزه داشته، جان خود را مثل اشک ریخته‌ام. و این برای من عار گردیده است.
\par 11 پلاس را لباس خود ساخته‌ام و نزد ایشان ضرب‌المثل گردیده‌ام.
\par 12 دروازه نشینان درباره من حرف می‌زنند و سرود می‌گساران گشته‌ام.
\par 13 و اما من، ای خداوند دعای خود را در وقت اجابت نزد تو می‌کنم. ای خدا در کثرت رحمانیت خود و راستی نجات خود مرا مستجاب فرما.
\par 14 مرا از خلاب خلاصی ده تا غرق نشوم و ازنفرت کنندگانم و از ژرفیهای آب رستگار شوم.
\par 15 مگذار که سیلان آب مرا بپوشاند و ژرفی مراببلعد و هاویه دهان خود را بر من ببندد.
\par 16 ‌ای خداوند مرا مستجاب فرما زیرا رحمت تونیکوست. به کثرت رحمانیتت بر من توجه نما.
\par 17 و روی خود را از بنده ات مپوشان زیرا در تنگی هستم مرا بزودی مستجاب فرما.
\par 18 به‌جانم نزدیک شده، آن را رستگار ساز. به‌سبب دشمنانم مرا فدیه ده.
\par 19 تو عار و خجالت و رسوایی مرا می‌دانی وجمیع خصمانم پیش نظر تواند.
\par 20 عار، دل مراشکسته است و به شدت بیمار شده‌ام. انتظارمشفقی کشیدم، ولی نبود و برای تسلی دهندگان، اما نیافتم.
\par 21 مرا برای خوراک زردآب دادند وچون تشنه بودم مرا سرکه نوشانیدند.
\par 22 پس مائده ایشان پیش روی ایشان تله باد و چون مطمئن هستند دامی باشد.
\par 23 چشمان ایشان تارگردد تا نبینند. و کمرهای ایشان را دائم لرزان گردان.
\par 24 خشم خود را بر ایشان بریز و سورت غضب تو ایشان را دریابد.
\par 25 خانه های ایشان مخروبه گردد و در خیمه های ایشان هیچ‌کس ساکن نشود.
\par 26 زیرا برکسی‌که تو زده‌ای جفامی کنند و دردهای کوفتگان تو را اعلان می نمایند.
\par 27 گناه بر گناه ایشان مزید کن و درعدالت تو داخل نشوند.
\par 28 از دفتر حیات محوشوند و با صالحین مرقوم نگردند.
\par 29 و اما من، مسکین و دردمند هستم. پس‌ای خدا، نجات تو مرا سرافراز سازد.
\par 30 و نام خدا رابا سرود تسبیح خواهم خواند و او را با حمدتعظیم خواهم نمود.
\par 31 و این پسندیده خداخواهد بود، زیاده از گاو و گوساله‌ای که شاخها وسمها دارد.
\par 32 حلیمان این را دیده، شادمان شوند، و‌ای طالبان خدا دل شما زنده گردد،
\par 33 زیرا خداوند فقیران را مستجاب می‌کند واسیران خود را حقیر نمی شمارد.
\par 34 آسمان وزمین او را تسبیح بخوانند. آبها نیز و آنچه در آنهامی جنبد.
\par 35 زیرا خدا صهیون را نجات خواهدداد و شهرهای یهودا را بنا خواهد نمود تا در آنجاسکونت نمایند و آن را متصرف گردند.وذریت بندگانش وارث آن خواهند شد و آنانی که نام او را دوست دارند، در آن ساکن خواهندگردید.
\par 36 وذریت بندگانش وارث آن خواهند شد و آنانی که نام او را دوست دارند، در آن ساکن خواهندگردید.
 
\chapter{70}

\par 1 خدایا، برای نجات من بشتاب! ای خداوند به اعانت من تعجیل فرما!
\par 2 آنانی که قصد جان من دارند، خجل و شرمنده شوند، و آنانی که در بدی من رغبت دارند، روبرگردانیده و رسوا گردند،
\par 3 و آنانی که هه هه می‌گویند، به‌سبب خجالت خویش رو برگردانیده شوند.
\par 4 و اما جمیع طالبان تو، در تو وجد و شادی کنند، و دوست دارندگان نجات تو دائم گویند: «خدا متعال باد!»و اما من مسکین و فقیر هستم. خدایا برای من تعجیل کن. تو مددکار ونجات‌دهنده من هستی. ای خداوند تاخیر منما.
\par 5 و اما من مسکین و فقیر هستم. خدایا برای من تعجیل کن. تو مددکار ونجات‌دهنده من هستی. ای خداوند تاخیر منما.
 
\chapter{71}

\par 1 در تو‌ای خداوند پناه برده‌ام، پس تا به ابد خجل نخواهم شد.
\par 2 به عدالت خودمرا خلاصی ده و برهان. گوش خود را به من فراگیر و مرا نجات ده.
\par 3 برای من صخره سکونت باش تا همه وقت داخل آن شوم. تو به نجات من امر فرموده‌ای، زیرا صخره و قلعه من تو هستی.
\par 4 خدایا مرا از دست شریر برهان و از کف بدکار وظالم.
\par 5 زیرا‌ای خداوند یهوه، تو امید من هستی و ازطفولیتم اعتماد من بوده‌ای.
\par 6 از شکم بر توانداخته شده‌ام. از رحم مادرم ملجای من توبوده‌ای و تسبیح من دائم درباره تو خواهد بود.
\par 7 بسیاری را آیتی عجیب شده‌ام. لیکن تو ملجای زورآور من هستی.
\par 8 دهانم از تسبیح تو پر است واز کبریایی تو تمامی روز.
\par 9 در زمان پیری مرا دور مینداز چون قوتم زایل شود مرا ترک منما.
\par 10 زیرا دشمنانم بر من حرف می‌زنند و مترصدان جانم با یکدیگرمشورت می‌کنند
\par 11 و می‌گویند: «خدا او را ترک کرده است. پس او را تعاقب کرده، بگیرید، زیرا که رهاننده‌ای نیست.»
\par 12 ‌ای خدا از من دور مشو. خدایا به اعانت من تعجیل نما.
\par 13 خصمان جانم خجل و فانی شوند.
\par 14 و اما من دائم امیدوارخواهم بود و بر همه تسبیح تو خواهم افزود.
\par 15 زبانم عدالت تو را بیان خواهد کرد و نجاتت راتمامی روز. زیرا که حد شماره آن را نمی دانم.
\par 16 در توانایی خداوند یهوه خواهم آمد. و ازعدالت تو و بس خبر خواهم داد.
\par 17 ‌ای خدا ازطفولیتم مرا تعلیم داده‌ای و تا الان، عجایب تو رااعلان کرده‌ام.
\par 18 پس‌ای خدا، مرا تا زمان پیری وسفید مویی نیز ترک مکن، تا این طبقه را از بازوی تو خبر دهم و جمیع آیندگان را از توانایی تو.
\par 19 خدایا عدالت تو تا اعلی علیین است. توکارهای عظیم کرده‌ای. خدایا مانند تو کیست؟
\par 20 ‌ای که تنگیهای بسیار و سخت را به ما نشان داده‌ای، رجوع کرده، باز ما را زنده خواهی ساخت؛ و برگشته، ما را از عمق های زمین برخواهی آورد.
\par 21 بزرگی مرا مزید خواهی کرد وبرگشته، مرا تسلی خواهی بخشید.
\par 22 پس من نیزتو را با بربط خواهم ستود، یعنی راستی تو را‌ای خدای من. و تو را‌ای قدوس اسرائیل با عود ترنم خواهم نمود.
\par 23 چون برای تو سرود می‌خوانم لبهایم بسیار شادی خواهد کرد و جانم نیز که آن را فدیه داده‌ای.زبانم نیز تمامی روز عدالت تورا ذکر خواهد کرد. زیرا آنانی که برای ضرر من می‌کوشیدند خجل و رسوا گردیدند.
\par 24 زبانم نیز تمامی روز عدالت تورا ذکر خواهد کرد. زیرا آنانی که برای ضرر من می‌کوشیدند خجل و رسوا گردیدند.
 
\chapter{72}

\par 1 ای خدا انصاف خود را به پادشاه ده وعدالت خویش را به پسر پادشاه!
\par 2 و او قوم تو را به عدالت داوری خواهد نمود و مساکین تو را به انصاف.
\par 3 آنگاه کوهها برای قوم سلامتی را بار خواهند‌آورد و تلها نیز در عدالت.
\par 4 مساکین قوم را دادرسی خواهد کرد؛ و فرزندان فقیر رانجات خواهد داد؛ و ظالمان را زبون خواهدساخت.
\par 5 از تو خواهند ترسید، مادامی که آفتاب باقی است و مادامی که ماه هست تا جمیع طبقات.
\par 6 او مثل باران برعلف زار چیده شده فرود خواهدآمد، و مثل بارشهایی که زمین را سیراب می‌کند.
\par 7 در زمان او صالحان خواهند شکفت و وفورسلامتی خواهد بود، مادامی که ماه نیست نگردد.
\par 8 و او حکمرانی خواهد کرد از دریا تا دریا واز نهر تا اقصای جهان.
\par 9 به حضور وی صحرانشینان گردن خواهند نهاد و دشمنان اوخاک را خواهند لیسید.
\par 10 پادشاهان ترشیش وجزایر هدایا خواهند‌آورد. پادشاهان شبا و سباارمغانها خواهند رسانید.
\par 11 جمیع سلاطین او راتعظیم خواهند کرد و جمیع امت‌ها او را بندگی خواهند نمود.
\par 12 زیرا چون مسکین استغاثه کند، او را رهایی خواهد داد و فقیری را که رهاننده‌ای ندارد.
\par 13 بر مسکین و فقیر کرم خواهد فرمود وجانهای مساکین را نجات خواهد بخشید.
\par 14 جانهای ایشان را از ظلم و ستم فدیه خواهدداد و خون ایشان در نظر وی گران بها خواهد بود. 
\par 15 و او زنده خواهد ماند و از طلای شبا بدوخواهد داد. دائم برای وی دعا خواهد کرد وتمامی روز او را مبارک خواهد خواند.
\par 16 وفراوانی غله در زمین بر قله کوهها خواهد بود که ثمره آن مثل لبنان جنبش خواهد کرد. و اهل شهرها مثل علف زمین نشو و نما خواهند کرد.
\par 17 نام او تا ابدالاباد باقی خواهد ماند. اسم او پیش آفتاب دوام خواهد کرد. آدمیان در او برای یکدیگر برکت خواهند خواست و جمیع امت های زمین او را خوشحال خواهند خواند.
\par 18 متبارک باد یهوه خدا که خدای اسرائیل است. که او فقط کارهای عجیب می‌کند.و متبارک بادنام مجید او تا ابدالاباد. و تمامی زمین از جلال اوپر بشود.آمین و آمین.دعاهای داود بن یسی تمام شد.
\par 19 و متبارک بادنام مجید او تا ابدالاباد. و تمامی زمین از جلال اوپر بشود.آمین و آمین.دعاهای داود بن یسی تمام شد.
 
\chapter{73}

\par 1 هرآینه خدا برای اسرائیل نیکوست، یعنی برای آنانی که پاک دل هستند.
\par 2 واما من نزدیک بود که پایهایم از راه در رود ونزدیک بود که قدمهایم بلغزد.
\par 3 زیرا بر متکبران حسد بردم چون سلامتی شریران را دیدم.
\par 4 زیراکه در موت ایشان قیدها نیست و قوت ایشان مستحکم است.
\par 5 مثل مردم در زحمت نیستند ومثل آدمیان مبتلا نمی باشند.
\par 6 بنابراین گردن ایشان به تکبر آراسته است وظلم مثل لباس ایشان را می‌پوشاند.
\par 7 چشمان ایشان از فربهی بدر‌آمده است و از خیالات دل خود تجاوز می‌کنند.
\par 8 استهزا می‌کنند و حرفهای بد می‌زنند و سخنان ظلم آمیز را از جای بلندمی گویند.
\par 9 دهان خود را بر آسمانها گذارده‌اند وزبان ایشان در جهان گردش می‌کند.
\par 10 پس قوم او بدینجا برمی گردند و آبهای فراوان، بدیشان نوشانیده می‌شود.
\par 11 و ایشان می‌گویند: «خدا چگونه بداند و آیا حضرت اعلی علم دارد؟»
\par 12 اینک اینان شریر هستند که همیشه مطمئن بوده، در دولتمندی افزوده می‌شوند.
\par 13 یقین من دل خود را عبث طاهر ساخته و دستهای خود رابه پاکی شسته‌ام.
\par 14 و من تمامی روز مبتلامی شوم و تادیب من هر بامداد حاضر است.
\par 15 اگر می‌گفتم که چنین سخن گویم، هر آینه برطبقه فرزندان تو خیانت می‌کردم.
\par 16 چون تفکرکردم که این را بفهمم، در نظر من دشوار آمد.
\par 17 تابه قدسهای خدا داخل شدم. آنگاه در آخرت ایشان تامل کردم.
\par 18 هر آینه ایشان را در جایهای لغزنده گذارده‌ای. ایشان را به خرابیها خواهی انداخت.
\par 19 چگونه بغته به هلاکت رسیده‌اند! تباه شده، از ترسهای هولناک نیست گردیده‌اند.
\par 20 مثل خواب کسی چون بیدار شد، ای خداوندهمچنین چون برخیزی، صورت ایشان را ناچیزخواهی شمرد.
\par 21 لیکن دل من تلخ شده بود و در اندرون خود، دل ریش شده بودم.
\par 22 و من وحشی بودم ومعرفت نداشتم و مثل بهایم نزد تو گردیدم.
\par 23 ولی من دائم با تو هستم. تو دست راست مراتایید کرده‌ای.
\par 24 موافق رای خود مرا هدایت خواهی نمود و بعد از این مرا به جلال خواهی رسانید.
\par 25 کیست برای من در آسمان؟ و غیر ازتو هیچ‌چیز را در زمین نمی خواهم.
\par 26 اگرچه جسد و دل من زائل گردد، لیکن صخره دلم وحصه من خداست تا ابدالاباد.
\par 27 زیرا آنانی که ازتو دورند هلاک خواهند شد. و آنانی را که از توزنا می‌کنند، نابود خواهی ساخت.و اما مرانیکوست که به خدا تقرب جویم. بر خداوندیهوه توکل کرده‌ام تا همه کارهای تو را بیان کنم.
\par 28 و اما مرانیکوست که به خدا تقرب جویم. بر خداوندیهوه توکل کرده‌ام تا همه کارهای تو را بیان کنم.
 
\chapter{74}

\par 1 چرا‌ای خدا ما را ترک کرده‌ای تا به ابدو خشم تو بر گوسفندان مرتع خودافروخته شده است؟
\par 2 جماعت خود را که ازقدیم خریده‌ای، بیاد آور و آن را که فدیه داده‌ای تا سبط میراث تو شود و این کوه صهیون را که درآن ساکن بوده‌ای.
\par 3 قدمهای خود را بسوی خرابه های ابدی بردار زیرا دشمن هرچه را که درقدس تو بود خراب کرده است.
\par 4 دشمنانت درمیان جماعت تو غرش می‌کنند و علمهای خودرا برای علامات برپا می‌نمایند.
\par 5 و ظاهرمی شوند چون کسانی که تبرها را بر درختان جنگل بلند می‌کنند.
\par 6 و الان همه نقشهای تراشیده آن را به تبرها و چکشها خرد می‌شکنند.
\par 7 قدس های تو را آتش زده‌اند و مسکن نام تو را تابه زمین بی‌حرمت کرده‌اند.
\par 8 و در دل خودمی گویند آنها را تمام خراب می‌کنیم. پس جمیع کنیسه های خدا را در زمین سوزانیده‌اند.
\par 9 آیات خود را نمی بینیم و دیگر هیچ نبی نیست. و درمیان ما کسی نیست که بداند تا به کی خواهد بود.
\par 10 ‌ای خدا، دشمن تا به کی ملامت خواهد کرد؟ وآیا خصم، تا به ابد نام تو را اهانت خواهد نمود؟
\par 11 چرا دست خود یعنی دست راست خویش رابرگردانیده‌ای؟ آن را از گریبان خود بیرون کشیده، ایشان را فانی کن.
\par 12 و خدا از قدیم پادشاه من است. او در میان زمین نجات‌ها پدید می‌آورد.
\par 13 تو به قوت خوددریا را منشق ساختی و سرهای نهنگان را در آبهاشکستی.
\par 14 سرهای لویاتان را کوفته، و او را خوراک صحرانشینان گردانیده‌ای.
\par 15 توچشمه‌ها و سیلها را شکافتی و نهرهای دائمی راخشک گردانیدی.
\par 16 روز از آن توست و شب نیزاز آن تو. نور و آفتاب را تو برقرار نموده‌ای.
\par 17 تمامی حدود جهان را تو پایدار ساخته‌ای. تابستان و زمستان را تو ایجاد کرده‌ای.
\par 18 ‌ای خداوند این را بیادآور که دشمن ملامت می‌کند و مردم جاهل نام تو را اهانت می‌نمایند.
\par 19 جان فاخته خود را به‌جانور وحشی مسپار. جماعت مسکینان خود را تا به ابد فراموش مکن.
\par 20 عهد خود را ملاحظه فرما زیرا که ظلمات جهان از مسکن های ظلم پراست.
\par 21 مظلومان به رسوایی برنگردند. مساکین و فقیران نام تو را حمدگویند.
\par 22 ‌ای خدا برخیز و دعوای خود را برپادار؛ و بیادآور که احمق تمامی روز تو را ملامت می‌کند.آواز دشمنان خود را فراموش مکن وغوغای مخالفان خود را که پیوسته بلند می‌شود.
\par 23 آواز دشمنان خود را فراموش مکن وغوغای مخالفان خود را که پیوسته بلند می‌شود.
 
\chapter{75}

\par 1 تو را حمد می‌گوییم! ای خدا تو راحمد می‌گوییم! زیرا نام تو نزدیک است و مردم کارهای عجیب تو را ذکر می‌کنند.
\par 2 هنگامی که به زمان معین برسم براستی داوری خواهم کرد.
\par 3 زمین و جمیع ساکنانش گداخته شده‌اند. من ارکان آن را برقرار نموده‌ام، سلاه.
\par 4 متکبران را گفتم: «فخر مکنید!» و به شریران که «شاخ خود را میفرازید.
\par 5 شاخهای خود را به بلندی میفرازید. و با گردن کشی سخنان تکبرآمیز مگویید.»
\par 6 زیرا نه از مشرق و نه از مغرب، و نه ازجنوب سرافرازی می‌آید.
\par 7 لیکن خدا، داور است. این را به زیر می‌اندازدو آن را سرافراز می‌نماید.
\par 8 زیرا در دست خداوند کاسه‌ای است و باده آن پرجوش. ازشراب ممزوج پر است که از آن می‌ریزد. و امادردهایش را جمیع شریران جهان افشرده، خواهند نوشید.
\par 9 و اما من، تا به ابد ذکر خواهم کرد و برای خدای یعقوب ترنم خواهم نمود.جمیع شاخهای شریران را خواهم برید و اماشاخهای صالحین برافراشته خواهد شد.
\par 10 جمیع شاخهای شریران را خواهم برید و اماشاخهای صالحین برافراشته خواهد شد.
 
\chapter{76}

\par 1 خدا در یهودا معروف است و نام او دراسرائیل عظیم!
\par 2 خیمه او است درشالیم و مسکن او در صهیون.
\par 3 در آنجا، برقهای کمان را شکست. سپر و شمشیر و جنگ را، سلاه.
\par 4 تو جلیل هستی و مجید، زیاده از کوههای یغما!
\par 5 قوی‌دلان تاراج شده‌اند و خواب ایشان رادرربود و همه مردان زورآور دست خود رانیافتند.
\par 6 از توبیخ تو‌ای خدای یعقوب، بر ارابه هاو اسبان خوابی گران مستولی گردید.
\par 7 تو مهیب هستی، تو! و در حین غضبت، کیست که به حضورتو ایستد؟
\par 8 از آسمان داوری را شنوانیدی. پس جهان بترسید و ساکت گردید.
\par 9 چون خدا برای داوری قیام فرماید تا همه مساکین جهان راخلاصی بخشد، سلاه،
\par 10 آنگاه خشم انسان تو راحمد خواهد گفت و باقی خشم را بر کمر خودخواهی بست.
\par 11 نذر کنید و وفا نمایید برای یهوه خدای خود. همه که گرداگرد او هستند، هدیه بگذرانند نزد او که مهیب است.روح روسا رامنقطع خواهد ساخت و برای پادشاهان جهان مهیب می‌باشد.
\par 12 روح روسا رامنقطع خواهد ساخت و برای پادشاهان جهان مهیب می‌باشد.
 
\chapter{77}

\par 1 آواز من بسوی خداست و فریادمی کنم. آواز من بسوی خداست گوش خود را به من فرا خواهد گرفت.
\par 2 در روز تنگی خود خداوند را طلب کردم. در شب، دست من دراز شده، بازکشیده نگشت و جان من تسلی نپذیرفت.
\par 3 خدا را یاد می‌کنم و پریشان می‌شوم. تفکر می‌نمایم و روح من متحیر می‌گردد، سلاه.
\par 4 چشمانم را بیدار می‌داشتی. بی‌تاب می‌شدم وسخن نمی توانستم گفت.
\par 5 درباره ایام قدیم تفکرکرده‌ام. درباره سالهای زمانهای سلف.
\par 6 سرودشبانه خود را بخاطر می‌آورم و در دل خود تفکرمی کنم و روح من تفتیش نموده است.
\par 7 مگر خداتا به ابد ترک خواهد کرد و دیگر هرگز راضی نخواهد شد.
\par 8 آیا رحمت او تا به ابد زایل شده است؟ و قول او باطل گردیده تا ابدالاباد؟
\par 9 آیاخدا رافت را فراموش کرده؟ و رحمت های خودرا در غضب مسدود ساخته است؟ سلاه.
\par 10 پس گفتم این ضعف من است. زهی سالهای دست راست حضرت اعلی!
\par 11 کارهای خداوند را ذکرخواهم نمود زیرا کار عجیب تو را که از قدیم است به یاد خواهم آورد.
\par 12 و در جمیع کارهای تو تامل خواهم کرد و در صنعتهای تو تفکرخواهم نمود.
\par 13 ‌ای خدا، طریق تو در قدوسیت است. کیست خدای بزرگ مثل خدا؟
\par 14 تو خدایی هستی که کارهای عجیب می‌کنی و قوت خویش را بر قوم‌ها معروف گردانیده‌ای.
\par 15 قوم خود را به بازوی خویش رهانیده‌ای یعنی بنی یعقوب وبنی یوسف را. سلاه.
\par 16 آبها تو را دید، ای خداآبها تو را دیده، متزلزل شد. لجه‌ها نیز سخت مضطرب گردید.
\par 17 ابرها آب بریخت و افلاک رعد بداد. تیرهای تو نیز به هر طرف روان گردید.
\par 18 صدای رعد تو در گردباد بود و برقها ربع مسکون را روشن کرد. پس زمین مرتعش و متزلزل گردید.
\par 19 طریق تو در دریاست و راههای تو درآبهای فراوان و آثار تو را نتوان دانست.قوم خود را مثل گوسفندان راهنمایی نمودی، به‌دست موسی و هارون.
\par 20 قوم خود را مثل گوسفندان راهنمایی نمودی، به‌دست موسی و هارون.
 
\chapter{78}

\par 1 ای قوم من شریعت مرا بشنوید! گوشهای خود را به سخنان دهانم فراگیرید!
\par 2 دهان خود را به مثل باز خواهم کرد به چیزهایی که از بنای عالم مخفی بود تنطق خواهم نمود.
\par 3 که آنها را شنیده و دانسته‌ایم و پدران مابرای ما بیان کرده‌اند.
\par 4 از فرزندان ایشان آنها راپنهان نخواهیم کرد. تسبیحات خداوند را برای نسل آینده بیان می‌کنیم و قوت او و اعمال عجیبی را که او کرده است.
\par 5 زیرا که شهادتی دریعقوب برپا داشت و شریعتی در اسرائیل قرار دادو پدران ما را امر فرمود که آنها را به فرزندان خودتعلیم دهند؛
\par 6 تا نسل آینده آنها را بدانند وفرزندانی که می‌بایست مولود شوند تا ایشان برخیزند و آنها را به فرزندان خود بیان نمایند؛
\par 7 و ایشان به خدا توکل نمایند و اعمال خدا رافراموش نکنند بلکه احکام او را نگاه دارند.
\par 8 ومثل پدران خود نسلی گردن کش و فتنه انگیزنشوند، نسلی که دل خود را راست نساختند وروح ایشان بسوی خدا امین نبود.
\par 9 بنی افرایم که مسلح و کمان کش بودند، درروز جنگ رو برتافتند.
\par 10 عهد خدا را نگاه نداشتند و از سلوک به شریعت او ابا نمودند،
\par 11 واعمال و عجایب او را فراموش کردند که آنها رابدیشان ظاهر کرده بود،
\par 12 و در نظر پدران ایشان اعمال عجیب کرده بود، در زمین مصر و در دیارصوعن.
\par 13 دریا را منشق ساخته، ایشان را عبورداد و آبها را مثل توده برپا نمود.
\par 14 و ایشان را درروز به ابر راهنمایی کرد و تمامی شب به نورآتش. 
\par 15 در صحرا صخره‌ها را بشکافت و ایشان را گویا از لجه های عظیم نوشانید.
\par 16 پس سیلها رااز صخره بیرون آورد و آب را مثل نهرها جاری ساخت.
\par 17 و بار دیگر بر او گناه ورزیدند و برحضرت اعلی در صحرا فتنه انگیختند،
\par 18 و دردلهای خود خدا را امتحان کردند، چونکه برای شهوات خود غذا خواستند.
\par 19 و بر‌ضد خداتکلم کرده، گفتند: «آیا خدا می‌تواند در صحراسفره‌ای حاضر کند؟
\par 20 اینک صخره را زد و آبهاروان شد و وادیها جاری گشت. آیا می‌تواند نان رانیز بدهد. و گوشت را برای قوم خود حاضرسازد؟»
\par 21 پس خدا این را شنیده، غضبناک شد و آتش در یعقوب افروخته گشت و خشم بر اسرائیل مشتعل گردید.
\par 22 زیرا به خدا ایمان نیاوردند و به نجات او اعتماد ننمودند.
\par 23 پس ابرها را از بالاامر فرمود و درهای آسمان را گشود
\par 24 و من را برایشان بارانید تا بخورند و غله آسمان را بدیشان بخشید.
\par 25 مردمان، نان زورآوران را خوردند وآذوقه‌ای برای ایشان فرستاد تا سیر شوند.
\par 26 بادشرقی را در آسمان وزانید و به قوت خود، بادجنوبی را آورد،
\par 27 و گوشت را برای ایشان مثل غبار بارانید و مرغان بالدار را مثل ریگ دریا.
\par 28 وآن را در میان اردوی ایشان فرود آورد، گرداگردمسکن های ایشان.
\par 29 پس خوردند و نیکو سیرشدند و موافق شهوات ایشان بدیشان داد.
\par 30 ایشان از شهوت خود دست نکشیدند. و غذاهنوز در دهان ایشان بود
\par 31 که غضب خدا برایشان افروخته شده؛ تنومندان ایشان را بکشت وجوانان اسرائیل را هلاک ساخت.
\par 32 با وجود این همه، باز گناه ورزیدند و به اعمال عجیب او ایمان نیاوردند.
\par 33 بنابراین، روزهای ایشان را در بطالت تمام کرد و سالهای ایشان را درترس.
\par 34 هنگامی که ایشان را کشت اورا طلبیدند و بازگشت کرده، درباره خدا تفحص نمودند،
\par 35 و به یاد آوردند که خدا صخره ایشان، و خدای تعالی ولی ایشان است.
\par 36 اما به دهان خود او را تملق نمودند و به زبان خویش به اودروغ گفتند.
\par 37 زیرا که دل ایشان با او راست نبودو به عهد وی موتمن نبودند.
\par 38 اما او به حسب رحمانیتش گناه ایشان راعفو نموده، ایشان را هلاک نساخت بلکه بارهاغضب خود را برگردانیده، تمامی خشم خویش را برنینگیخت.
\par 39 و به یاد آورد که ایشان بشرند، بادی که می‌رود و بر نمی گردد.
\par 40 چند مرتبه درصحرا بدو فتنه انگیختند و او را در بادیه رنجانیدند.
\par 41 و برگشته، خدا را امتحان کردند وقدوس اسرائیل را اهانت نمودند،
\par 42 و قوت او رابه‌خاطر نداشتند، روزی که ایشان را از دشمن رهانیده بود.
\par 43 که چگونه آیات خود را در مصرظاهر ساخت و معجزات خود را در دیار صوعن.
\par 44 و نهرهای ایشان را به خون مبدل نمود ورودهای ایشان را تا نتوانستند نوشید.
\par 45 انواع پشه‌ها در میان ایشان فرستاد که ایشان را گزیدند وغوکهایی که ایشان را تباه نمودند؛
\par 46 و محصول ایشان را به کرم صد پا سپرد و عمل ایشان را به ملخ داد.
\par 47 تاکستان ایشان را به تگرگ خراب کردو درختان جمیز ایشان را به تگرگهای درشت.
\par 48 بهایم ایشان را به تگرگ سپرد و مواشی ایشان را به شعله های برق.
\par 49 و آتش خشم خود را برایشان فرستاد، غضب و غیظ و ضیق را، به فرستادن فرشتگان شریر.
\par 50 و راهی برای غضب خود مهیا ساخته، جان ایشان را از موت نگاه نداشت، بلکه جان ایشان را به وبا تسلیم نمود.
\par 51 و همه نخست زادگان مصر را کشت، اوایل قوت ایشان را در خیمه های حام.
\par 52 و قوم خود را مثل گوسفندان کوچانید وایشان را در صحرا مثل گله راهنمایی نمود.
\par 53 وایشان را در امنیت رهبری کرد تا نترسند و دریادشمنان ایشان را پوشانید.
\par 54 و ایشان را به حدودمقدس خود آورد، بدین کوهی که به‌دست راست خود تحصیل کرده بود.
\par 55 و امت‌ها را از حضورایشان راند و میراث را برای ایشان به ریسمان تقسیم کرد و اسباط اسرائیل را در خیمه های ایشان ساکن گردانید.
\par 56 لیکن خدای تعالی را امتحان کرده، بدو فتنه انگیختند و شهادات او را نگاه نداشتند.
\par 57 وبرگشته، مثل پدران خود خیانت ورزیدند و مثل کمان خطا کننده منحرف شدند.
\par 58 و به مقامهای بلند خود خشم او را به هیجان آوردند و به بتهای خویش غیرت او را جنبش دادند.
\par 59 چون خدااین را بشنید غضبناک گردید و اسرائیل را به شدت مکروه داشت.
\par 60 پس مسکن شیلو را ترک نمود، آن خیمه‌ای را که در میان آدمیان برپاساخته بود،
\par 61 و (تابوت ) قوت خود را به اسیری داد و جمال خویش را به‌دست دشمن سپرد،
\par 62 وقوم خود را به شمشیر تسلیم نمود و با میراث خود غضبناک گردید.
\par 63 جوانان ایشان را آتش سوزانید و برای دوشیزگان ایشان سرود نکاح نشد.
\par 64 کاهنان ایشان به دم شمشیر افتادند وبیوه های ایشان نوحه گری ننمودند.
\par 65 آنگاه خداوند مثل کسی‌که خوابیده بودبیدار شد، مثل جباری که از شراب می‌خروشد،
\par 66 و دشمنان خود را به عقب زد و ایشان را عارابدی گردانید.
\par 67 و خیمه یوسف را رد نموده، سبط افرایم را برنگزید.
\par 68 لیکن سبط یهودا رابرگزید و این کوه صهیون را که دوست می‌داشت.
\par 69 و قدس خود را مثل کوههای بلند بنا کرد، مثل جهان که آن را تا ابدالاباد بنیاد نهاد.
\par 70 و بنده خود داود را برگزید و او را از آغلهای گوسفندان گرفت.
\par 71 از عقب میشهای شیرده او را آورد تاقوم او یعقوب و میراث او اسرائیل را رعایت کند.پس ایشان را به حسب کمال دل خود رعایت نمود و ایشان را به مهارت دستهای خویش هدایت کرد.
\par 72 پس ایشان را به حسب کمال دل خود رعایت نمود و ایشان را به مهارت دستهای خویش هدایت کرد.
 
\chapter{79}

\par 1 ای خدا، امت‌ها به میراث تو داخل شده، هیکل قدس تو را بی‌عصمت ساختند. اورشلیم را خرابه‌ها نمودند.
\par 2 لاشهای بندگانت را به مرغان هوا برای خوراک دادند وگوشت مقدسانت را به وحوش صحرا.
\par 3 خون ایشان را گرداگرد اورشلیم مثل آب ریختند وکسی نبود که ایشان را دفن کند.
\par 4 نزد همسایگان خود عار گردیده‌ایم و نزد مجاوران خویش استهزا و سخریه شده‌ایم.
\par 5 تا کی‌ای خداوند تا به ابد خشمناک خواهی بود؟ آیا غیرت تو مثل آتش افروخته خواهد شد تا ابدالاباد؟
\par 6 قهر خودرا بر امت هایی که تو را نمی شناسند بریز و برممالکی که نام تو را نمی خوانند!
\par 7 زیرا که یعقوب را خورده، و مسکن او را خراب کرده‌اند.
\par 8 گناهان اجداد ما را بر ما بیاد میاور. رحمت های تو بزودی پیش روی ما آید زیرا که بسیار ذلیل شده‌ایم.
\par 9 ‌ای خدا، ای نجات‌دهنده ما، به‌خاطر جلال نام خود ما را یاری فرما و ما رانجات ده و بخاطر نام خود گناهان ما را بیامرز.
\par 10 چرا امت‌ها گویند که خدای ایشان کجاست؟ انتقام خون بندگانت که ریخته شده است، برامت‌ها در نظر ما معلوم شود.
\par 11 ناله اسیران به حضور تو برسد. به حسب عظمت بازوی خود آنانی را که به موت سپرده شده‌اند، برهان.
\par 12 وجزای هفت چندان به آغوش همسایگان مارسان، برای اهانتی که به تو کرده‌اند، ای خداوند.پس ما که قوم تو و گوسفندان مرتع تو هستیم، تو را تا به ابد شکر خواهیم گفت و تسبیح تو رانسلا بعد نسل ذکر خواهیم نمود.
\par 13 پس ما که قوم تو و گوسفندان مرتع تو هستیم، تو را تا به ابد شکر خواهیم گفت و تسبیح تو رانسلا بعد نسل ذکر خواهیم نمود.
 
\chapter{80}

\par 1 ای شبان اسرائیل بشنو! ای که یوسف را مثل گله رعایت می‌کنی! ای که برکروبیین جلوس نموده‌ای، تجلی فرما!
\par 2 به حضور افرایم و بنیامین و منسی، توانایی خود رابرانگیز و برای نجات ما بیا!
\par 3 ‌ای خدا ما را باز آورو روی خود را روشن کن تا نجات یابیم!
\par 4 ‌ای یهوه، خدای صبایوت، تا به کی به دعای قوم خویش غضبناک خواهی بود،
\par 5 نان ماتم رابدیشان می‌خورانی و اشکهای بی‌اندازه بدیشان می‌نوشانی؟
\par 6 ما را محل منازعه همسایگان ماساخته‌ای و دشمنان ما در میان خویش استهزامی نمایند.
\par 7 ‌ای خدای لشکرها ما را بازآور وروی خود را روشن کن تا نجات یابیم!
\par 8 موی را ازمصر بیرون آوردی. امت‌ها را بیرون کرده، آن راغرس نمودی.
\par 9 پیش روی آن را وسعت دادی. پس ریشه خود را نیکو زده، زمین را پر ساخت.
\par 10 کوهها به سایه‌اش پوشانیده شد و سروهای آزاد خدا به شاخه هایش.
\par 11 شاخه های خود را تابه دریا پهن کرد و فرعهای خویش را تا به نهر.
\par 12 پس چرا دیوارهایش را شکسته‌ای که هر راهگذری آن را می‌چیند؟
\par 13 گرازهای جنگل آن را ویران می‌کنند و وحوش صحرا آن رامی چرند.
\par 14 ‌ای خدای لشکرها رجوع کرده، از آسمان نظر کن و ببین و از این مو تفقد نما
\par 15 و از این نهالی که دست راست تو غرس کرده است و از آن پسری که برای خویشتن قوی ساخته‌ای!
\par 16 مثل هیزم در آتش سوخته شده و از عتاب روی تو تباه گردیده‌اند!
\par 17 دست تو بر مرد دست راست توباشد و بر پسر آدم که او را برای خویشتن قوی ساخته‌ای.
\par 18 و ما از تو رو نخواهیم تافت. ما راحیات بده تا نام تو را بخوانیم.‌ای یهوه، خدای لشکرها ما را بازآور و روی خود را روشن ساز تانجات یابیم.
\par 19 ‌ای یهوه، خدای لشکرها ما را بازآور و روی خود را روشن ساز تانجات یابیم.
 
\chapter{81}

\par 1 ترنم نمایید برای خدایی که قوت ماست. برای خدای یعقوب آوازشادمانی دهید!
\par 2 سرود را بلند کنید و دف رابیاورید و بربط دلنواز را با رباب!
\par 3 کرنا را بنوازیددر اول ماه، در ماه تمام و در روز عید ما.
\par 4 زیرا که این فریضه‌ای است در اسرائیل و حکمی ازخدای یعقوب.
\par 5 این را شهادتی در یوسف تعیین فرمود، چون بر زمین مصر بیرون رفت، جایی که لغتی را که نفهمیده بودم شنیدم:
\par 6 «دوش او را از بار سنگین آزاد ساختم ودستهای او از سبد رها شد.
\par 7 در تنگی استدعانمودی و تو را خلاصی دادم. در ستر رعد، تو رااجابت کردم و تو را نزد آب مریبه امتحان نمودم.
\par 8 «ای قوم من بشنو و تو را تاکید می‌کنم. وای اسرائیل اگر به من گوش دهی.
\par 9 در میان توخدای غیر نباشد و نزد خدای بیگانه سجده منما.
\par 10 من یهوه خدای تو هستم که تو را از زمین مصربرآوردم. دهان خود را نیکو باز کن و آن را پرخواهم ساخت.
\par 11 لیکن قوم من سخن مرانشنیدند و اسرائیل مرا ابا نمودند.
\par 12 پس ایشان را به سختی دلشان ترک کردم که به مشورتهای خود سلوک نمایند.
\par 13 ‌ای کاش که قوم من به من گوش می‌گرفتند و اسرائیل در طریقهای من سالک می‌بودند.
\par 14 آنگاه دشمنان ایشان رابزودی به زیر می‌انداختم و دست خود رابرخصمان ایشان برمی گردانیدم.
\par 15 آنانی که ازخداوند نفرت دارند بدو گردن می‌نهادند. اما زمان ایشان باقی می‌بود تا ابدالاباد.ایشان را به نیکوترین گندم می‌پرورد؛ و تو را به عسل ازصخره سیر می‌کردم.»
\par 16 ایشان را به نیکوترین گندم می‌پرورد؛ و تو را به عسل ازصخره سیر می‌کردم.»
 
\chapter{82}

\par 1 خدا در جماعت خدا ایستاده است. درمیان خدایان داوری می‌کند:
\par 2 «تا به کی به بی‌انصافی داوری خواهید کرد و شریران راطرفداری خواهید نمود؟ سلاه.
\par 3 فقیران و یتیمان را دادرسی بکنید. مظلومان و مسکینان را انصاف دهید.
\par 4 مظلومان و فقیران را برهانید و ایشان را ازدست شریران خلاصی دهید.
\par 5 «نمی دانند و نمی فهمند و در تاریکی راه می‌روند و جمیع اساس زمین متزلزل می‌باشد.
\par 6 من گفتم که شما خدایانید و جمیع شما فرزندان حضرت اعلی.
\par 7 لیکن مثل آدمیان خواهید مرد وچون یکی از سروران خواهید افتاد!»‌ای خدا برخیز و جهان را داوری فرما زیراکه تو تمامی امت‌ها را متصرف خواهی شد.
\par 8 ‌ای خدا برخیز و جهان را داوری فرما زیراکه تو تمامی امت‌ها را متصرف خواهی شد.
 
\chapter{83}

\par 1 ای خدا تو را خاموشی نباشد! ای خداساکت مباش و میارام! 
\par 2 زیرا اینک دشمنانت شورش می‌کنند و آنانی که از تو نفرت دارند، سر خود را برافراشته‌اند.
\par 3 بر قوم تو مکایدمی اندیشند وبر پناه آوردگان تو مشورت می‌کنند.
\par 4 و می‌گویند: «بیایید ایشان را هلاک کنیم تا قومی نباشند و نام اسرائیل دیگر مذکور نشود.»
\par 5 زیرا به یک دل با هم مشورت می‌کنند و برضد تو عهد بسته‌اند.
\par 6 خیمه های ادوم واسماعیلیان و موآب و هاجریان.
\par 7 جبال و عمون و عمالیق و فلسطین با ساکنان صور.
\par 8 آشور نیز باایشان متفق شدند و بازویی برای بنی لوطگردیدند، سلاه.
\par 9 بدیشان عمل نما چنانکه به مدیان کردی. چنانکه به سیسرا و یابین در وادی قیشون.
\par 10 که در عیندور هلاک شدند و سرگین برای زمین گردیدند.
\par 11 سروران ایشان را مثل غراب و ذئب گردان و جمیع امرای ایشان را مثل ذبح وصلمناع.
\par 12 که می‌گفتند: «مساکن خدا را برای خویشتن تصرف نماییم.»
\par 13 ‌ای خدای من، ایشان را چون غبار گردبادبساز و مانند کاه پیش روی باد.
\par 14 مثل آتشی که جنگل را می‌سوزاند و مثل شعله‌ای که کوهها را مشتعل می‌سازد.
\par 15 همچنان ایشان را به تند بادخود بران و به طوفان خویش ایشان را آشفته گردان.
\par 16 رویهای ایشان را به ذلت پر کن تا نام تورا‌ای خداوند بطلبند.
\par 17 خجل و پریشان بشوندتا ابدالاباد و شرمنده و هلاک گردند.و بدانندتو که اسمت یهوه می‌باشد، به تنها بر تمامی زمین متعال هستی.
\par 18 و بدانندتو که اسمت یهوه می‌باشد، به تنها بر تمامی زمین متعال هستی.
 
\chapter{84}

\par 1 ای یهوه صبایوت، چه دل پذیر است مسکنهای تو!
\par 2 جان من مشتاق بلکه کاهیده شده است برای صحنهای خداوند. دلم وجسدم برای خدای حی صیحه می‌زند.
\par 3 گنجشک نیز برای خود خانه‌ای پیدا کرده است و پرستوک برای خویشتن آشیانه‌ای تا بچه های خود را در آن بگذارد، در مذبح های تو‌ای یهوه صبایوت که پادشاه من و خدای من هستی.
\par 4 خوشابحال آنانی که در خانه تو ساکنند که تو رادائم تسبیح می‌خوانند، سلاه.
\par 5 خوشابحال مردمانی که قوت ایشان در تو است و طریق های تو در دلهای ایشان.
\par 6 چون از وادی بکا عبورمی کنند، آن را چشمه می‌سازند و باران آن را به برکات می‌پوشاند.
\par 7 از قوت تا قوت می‌خرامند وهر یک از ایشان در صهیون نزد خدا حاضرمی شوند.
\par 8 ‌ای یهوه خدای لشکرها! دعای مرا بشنو! ای خدای یعقوب گوش خود را فراگیر! سلاه.
\par 9 ‌ای خدایی که سپر ما هستی، ببین و به روی مسیح خود نظر انداز.
\par 10 زیرا یک روز درصحنهای تو بهتر است از هزار. ایستادن بر آستانه خانه خدای خود را بیشتر می‌پسندم از ساکن شدن در خیمه های اشرار.
\par 11 زیرا که یهوه خداآفتاب و سپر است. خداوند فیض و جلال خواهدداد. و هیچ‌چیز نیکو را منع نخواهد کرد از آنانی که به راستی سالک باشند.‌ای یهوه صبایوت، خوشابحال کسی‌که بر تو توکل دارد.
\par 12 ‌ای یهوه صبایوت، خوشابحال کسی‌که بر تو توکل دارد.
 
\chapter{85}

\par 1 ای خداوند از زمین خود راضی شده‌ای. اسیری یعقوب را بازآورده‌ای.
\par 2 عصیان قوم خود را عفو کرده‌ای. تمامی گناهان ایشان را پوشانیده‌ای، سلاه.
\par 3 تمامی غضب خود را برداشته، و از حدت خشم خویش رجوع کرده‌ای.
\par 4 ‌ای خدای نجات ما، مارا برگردان. و غیظ خود را از ما بردار.
\par 5 آیا تا به ابدبا ما غضبناک خواهی بود؟ و خشم خویش رانسلا بعد نسل طول خواهی داد؟
\par 6 آیا برگشته مارا حیات نخواهی داد تا قوم تو در تو شادی نمایند؟
\par 7 ‌ای خداوند رحمت خود را بر ما ظاهر کن ونجات خویش را به ما عطا فرما.
\par 8 آنچه خدا یهوه می‌گوید خواهم شنید زیرا به قوم خود و به مقدسان خویش به سلامتی خواهد گفت تا بسوی جهالت برنگردند.
\par 9 یقین نجات او به ترسندگان اونزدیک است تا جلال در زمین ما ساکن شود.
\par 10 رحمت و راستی با هم ملاقات کرده‌اند. عدالت و سلامتی یکدیگر را بوسیده‌اند.
\par 11 راستی، از زمین خواهد رویید و عدالت، ازآسمان خواهد نگریست.
\par 12 خداوند نیزچیزهای نیکو را خواهد بخشید و زمین مامحصول خود را خواهد داد.عدالت پیش روی او خواهد خرامید و آثار خود را طریقی خواهد ساخت.
\par 13 عدالت پیش روی او خواهد خرامید و آثار خود را طریقی خواهد ساخت.
 
\chapter{86}

\par 1 ای خداوند گوش خود را فراگرفته، مرامستجاب فرما زیرا مسکین و نیازمندهستم!
\par 2 جان مرا نگاه دار زیرا من متقی هستم. ای خدای من، بنده خود را که بر تو توکل دارد، نجات بده.
\par 3 ‌ای خداوند بر من کرم فرما زیرا که تمامی روز تو را می‌خوانم!
\par 4 جان بنده خود را شادمان گردان زیرا‌ای خداوند جان خود را نزد توبرمی دارم.
\par 5 زیرا تو‌ای خداوند، نیکو و غفارهستی و بسیار رحیم برای آنانی که تو رامی خوانند.
\par 6 ‌ای خداوند دعای مرا اجابت فرما وبه آواز تضرع من توجه نما!
\par 7 در روز تنگی خودتو را خواهم خواند زیرا که مرا مستجاب خواهی فرمود.
\par 8 ‌ای خداوند در میان خدایان مثل تونیست و کاری مثل کارهای تو نی.
\par 9 ‌ای خداوندهمه امت هایی که آفریده‌ای آمده، به حضور توسجده خواهند کرد و نام تو را تمجید خواهندنمود.
\par 10 زیرا که تو بزرگ هستی و کارهای عجیب می‌کنی. تو تنها خدا هستی.
\par 11 ‌ای خداوند طریق خود را به من بیاموز تا درراستی تو سالک شوم. دل مرا واحد ساز تا از نام تو ترسان باشم.
\par 12 ‌ای خداوند خدای من تو را به تمامی دل حمد خواهم گفت و نام تو را تمجیدخواهم کرد تا ابدالاباد.
\par 13 زیرا که رحمت تو به من عظیم است و جان مرا از هاویه اسفل رهانیده‌ای.
\par 14 ‌ای خدا متکبران بر من برخاسته اندو گروهی از ظالمان قصد جان من دارند و تو را در مد نظر خود نمی آورند.
\par 15 و تو‌ای خداوندخدای رحیم و کریم هستی. دیر غضب و پر ازرحمت و راستی.
\par 16 بسوی من التفات کن و بر من کرم فرما. قوت خود را به بنده ات بده و پسر کنیزخود را نجات‌بخش.علامت خوبی را به من بنما تا آنانی که از من نفرت دارند آن را دیده، خجل شوند زیرا که تو‌ای خداوند مرا اعانت کرده و تسلی داده‌ای.
\par 17 علامت خوبی را به من بنما تا آنانی که از من نفرت دارند آن را دیده، خجل شوند زیرا که تو‌ای خداوند مرا اعانت کرده و تسلی داده‌ای.
 
\chapter{87}

\par 1 اساس او در کوههای مقدس است.
\par 2 خداوند دروازه های صهیون رادوست می‌دارد، بیشتر از جمیع مسکن های یعقوب.
\par 3 سخنهای مجید درباره تو گفته می‌شود، ای شهر خدا! سلاه.
\par 4 رهب و بابل را ازشناسندگان خود ذکر خواهم کرد. اینک فلسطین و صور و حبش، این در آنجا متولد شده است.
\par 5 ودرباره صهیون گفته خواهد شد که این و آن در آن متولد شده‌اند. و خود حضرت اعلی آن را استوارخواهد نمود.
\par 6 خداوند چون امت‌ها رامی نویسد، ثبت خواهد کرد که این در آنجا متولدشده است، سلاه.مغنیان و رقص کنندگان نیز. جمیع چشمه های من در تو است.
\par 7 مغنیان و رقص کنندگان نیز. جمیع چشمه های من در تو است.
 
\chapter{88}

\par 1 ای یهوه خدای نجات من، شب و روزنزد تو فریاد کرده‌ام.
\par 2 دعای من به حضور تو برسد، به ناله من گوش خود را فراگیر.
\par 3 زیرا که جان من از بلایا پر شده است وزندگانی‌ام به قبر نزدیک گردیده.
\par 4 از فروروندگان به هاویه شمرده شده‌ام و مثل مرد بی‌قوت گشته‌ام.
\par 5 در میان مردگان منفرد شده، مثل کشتگان که در قبر خوابیده‌اند، که ایشان را دیگربه یاد نخواهی آورد و از دست تو منقطع شده‌اند.
\par 6 مرا در هاویه اسفل گذاشته‌ای، در ظلمت درژرفیها.
\par 7 خشم تو بر من سنگین شده است و به همه امواج خود مرا مبتلا ساخته‌ای، سلاه.
\par 8 آشنایانم را از من دور کرده، و مرا مکروه ایشان گردانیده‌ای محبوس شده، بیرون نمی توانم آمد.
\par 9 چشمانم از مذلت کاهیده شد. ای خداوند، نزدتو فریاد کرده‌ام تمامی روز. دستهای خود را به تودراز کرده‌ام.
\par 10 آیا برای مردگان کاری عجیب خواهی کرد؟ مگر مردگان برخاسته، تو را حمد خواهندگفت؟ سلاه.
\par 11 آیا رحمت تو در قبر مذکورخواهد شد؟ و امانت تو در هلاکت؟
\par 12 آیا کارعجیب تو در ظلمت اعلام می‌شود و عدالت تودر زمین فراموشی؟
\par 13 و اما من نزد تو‌ای خداوندفریاد برآورده‌ام و بامدادان دعای من در‌پیش تومی آید.
\par 14 ‌ای خداوند چرا جان مرا ترک کرده، وروی خود را از من پنهان نموده‌ای.
\par 15 من مستمندو از طفولیت مشرف بر موت شده‌ام. ترسهای تورا متحمل شده، متحیر گردیده‌ام.
\par 16 حدت خشم تو بر من گذشته است و خوف های تو مراهلاک ساخته.
\par 17 مثل آب دور مرا گرفته است تمامی روز و مرا از هر سو احاطه نموده.یاران و دوستان را از من دور کرده‌ای و آشنایانم را در تاریکی.
\par 18 یاران و دوستان را از من دور کرده‌ای و آشنایانم را در تاریکی.
 
\chapter{89}

\par 1 رحمت های خداوند را تا به ابد خواهم سرایید. امانت تو را به دهان خود نسلابعد نسل اعلام خواهم کرد.
\par 2 زیرا گفتم رحمت بنا خواهد شد تا ابدالاباد و امانت خویش را درافلاک پایدار خواهی ساخت.
\par 3 با برگزیده خودعهد بسته‌ام. برای بنده خویش داود قسم خورده‌ام.
\par 4 که ذریت تو را پایدار خواهم ساخت تا ابدالاباد و تخت تو را نسلا بعد نسل بنا خواهم نمود، سلاه.
\par 5 و آسمانها کارهای عجیب تو را‌ای خداوند تمجید خواهند کرد و امانت تو را درجماعت مقدسان.
\par 6 زیرا کیست در آسمانها که باخداوند برابری تواند کرد؟ و از فرزندان زورآوران که را با خداوند تشبیه توان نمود؟
\par 7 خدا بی‌نهایت مهیب است در جماعت مقدسان و ترسناک است بر آنانی که گرداگرد او هستند.
\par 8 ‌ای یهوه خدای لشکرها! کیست‌ای یاه قدیرمانند تو؟ و امانت تو، تو را احاطه می‌کند.
\par 9 برتکبر دریا تو مسلط هستی. چون امواجش بلندمی شود، آنها را ساکن می‌گردانی.
\par 10 رهب را مثل کشته شده خرد شکسته‌ای. به بازوی زورآورخویش دشمنانت را پراکنده نموده‌ای.
\par 11 آسمان از آن تو است و زمین نیز از آن تو. ربع مسکون وپری آن را تو بنیاد نهاده‌ای.
\par 12 شمال و جنوب راتو آفریده‌ای. تابور و حرمون به نام تو شادی می‌کنند.
\par 13 بازوی تو با قوت است. دست توزورآور است و دست راست تو متعال.
\par 14 عدالت و انصاف اساس تخت تو است. رحمت و راستی پیش روی تو می‌خرامند.
\par 15 خوشابحال قومی که آواز شادمانی رامی دانند. در نور روی تو‌ای خداوند خواهندخرامید.
\par 16 در نام تو شادمان خواهند شد تمامی روز و در عدالت تو سرافراشته خواهند گردید.
\par 17 زیرا که فخر قوت ایشان تو هستی و به رضامندی تو شاخ ما مرتفع خواهد شد.
\par 18 زیراکه سپر ما از آن خداوند است و پادشاه ما از آن قدوس اسرائیل.
\par 19 آنگاه در عالم رویا به مقدس خود خطاب کرده، گفتی که نصرت را بر مردی زورآور نهادم و برگزیده‌ای از قوم را ممتاز کردم.
\par 20 بنده خود داود را یافتم و او را به روغن مقدس خود مسح کردم.
\par 21 که دست من با او استوارخواهد شد. بازوی من نیز او را قوی خواهدگردانید.
\par 22 دشمنی بر او ستم نخواهد کرد و هیچ پسر ظلم بدو اذیت نخواهد رسانید.
\par 23 و خصمان او را پیش روی وی خواهم گرفت و آنانی را که ازاو نفرت دارند مبتلا خواهم گردانید.
\par 24 و امانت ورحمت من با وی خواهد بود و در نام من شاخ اومرتفع خواهد شد.
\par 25 دست او را بر دریا مستولی خواهم ساخت و دست راست او را بر نهرها.
\par 26 او مرا خواهد خواند که تو پدر من هستی، خدای من و صخره نجات من.
\par 27 من نیز او رانخست زاده خود خواهم ساخت، بلندتر ازپادشاهان جهان.
\par 28 رحمت خویش را برای وی نگاه خواهم داشت تا ابدالاباد و عهد من با اواستوار خواهد بود.
\par 29 و ذریت وی را باقی خواهم داشت تا ابدالاباد و تخت او را مثل روزهای آسمان.
\par 30 اگر فرزندانش شریعت مرا ترک کنند، و دراحکام من سلوک ننمایند،
\par 31 اگر فرایض مرابشکنند، و اوامر مرا نگاه ندارند، 
\par 32 آنگاه معصیت ایشان را به عصا تادیب خواهم نمود وگناه ایشان را به تازیانه‌ها.
\par 33 لیکن رحمت خود رااز او برنخواهم داشت و امانت خویش را باطل نخواهم ساخت.
\par 34 عهد خود را نخواهم شکست و آنچه را از دهانم صادر شد تغییر نخواهم داد.
\par 35 یک چیز را به قدوسیت خود قسم خوردم و به داود هرگز دروغ نخواهم گفت.
\par 36 که ذریت اوباقی خواهد بود تا ابدالاباد و تخت او به حضورمن مثل آفتاب،
\par 37 مثل ماه ثابت خواهد بود تاابدالاباد و مثل شاهد امین در آسمان، سلاه.
\par 38 لیکن تو ترک کرده‌ای و دور انداخته‌ای و بامسیح خود غضبناک شده‌ای.
\par 39 عهد بنده خودرا باطل ساخته‌ای و تاج او را بر زمین انداخته، بی‌عصمت کرده‌ای.
\par 40 جمیع حصارهایش راشکسته و قلعه های او را خراب نموده‌ای.
\par 41 همه راه گذران او را تاراج می‌کنند و او نزد همسایگان خود عار گردیده است.
\par 42 دست راست خصمان او را برافراشته، و همه دشمنانش را مسرورساخته‌ای.
\par 43 دم شمشیر او را نیز برگردانیده‌ای واو را در جنگ پایدار نساخته‌ای.
\par 44 جلال او راباطل ساخته و تخت او را به زمین انداخته‌ای.
\par 45 ایام شبابش را کوتاه کرده، و او را به خجالت پوشانیده‌ای، سلاه.
\par 46 تا به کی‌ای خداوند خود را تا به ابد پنهان خواهی کرد و غضب تو مثل آتش افروخته خواهد شد؟
\par 47 به یاد آور که ایام حیاتم چه کم است. چرا تمامی بنی آدم را برای بطالت آفریده‌ای؟
\par 48 کدام آدمی زنده است که موت رانخواهد دید؟ و جان خویش را از دست قبرخلاص خواهد ساخت؟ سلاه.
\par 49 ‌ای خداوندرحمت های قدیم تو کجاست؟ که برای داود به امانت خود قسم خوردی.
\par 50 ‌ای خداوند ملامت بنده خود را به یاد آور که آن را از قومهای بسیاردر سینه خود متحمل می‌باشم.
\par 51 که دشمنان توای خداوند ملامت کرده‌اند، یعنی آثار مسیح تورا ملامت نموده‌اند.خداوند متبارک باد تاابدالاباد. آمین و آمین.
\par 52 خداوند متبارک باد تاابدالاباد. آمین و آمین.
 
\chapter{90}

\par 1 ای خداوند مسکن ما تو بوده‌ای، درجمیع نسل‌ها،
\par 2 قبل از آنکه کوهها به وجود آید و زمین ربع مسکون را بیافرینی. از ازل تا به ابد تو خدا هستی.
\par 3 انسان را به غباربرمی گردانی، و می‌گویی‌ای بنی آدم رجوع نمایید.
\par 4 زیرا که هزار سال در نظر تو مثل دیروزاست که گذشته باشد و مثل پاسی از شب.
\par 5 مثل سیلاب ایشان را رفته‌ای و مثل خواب شده‌اند. بامدادان مثل گیاهی که می‌روید.
\par 6 بامدادان می‌شکفد و می‌روید. شامگاهان بریده و پژمرده می‌شود.
\par 7 زیرا که در غضب تو کاهیده می‌شویم ودر خشم تو پریشان می‌گردیم.
\par 8 چونکه گناهان مارا در نظر خود گذارده‌ای و خفایای ما را در نورروی خویش.
\par 9 زیرا که تمام روزهای ما در خشم تو سپری شد و سالهای خود را مثل خیالی بسر برده‌ایم.
\par 10 ایام عمر ما هفتاد سال است و اگر ازبنیه، هشتاد سال باشد. لیکن فخر آنها محنت وبطالت است زیرا به زودی تمام شده، پروازمی کنیم.
\par 11 کیست که شدت خشم تو را می‌داند وغضب تو را چنانکه از تو می‌باید ترسید.
\par 12 ما را تعلیم ده تا ایام خود را بشماریم تا دل خردمندی را حاصل نماییم.
\par 13 رجوع کن‌ای خداوند تا به کی و بر بندگان خود شفقت فرما.
\par 14 صبحگاهان ما را از رحمت خود سیر کن تاتمامی عمر خود ترنم و شادی نماییم.
\par 15 ما راشادمان گردان به عوض ایامی که ما را مبتلاساختی و سالهایی که بدی را دیده‌ایم.
\par 16 اعمال تو بر بندگانت ظاهر بشود و کبریایی تو بر فرزندان ایشان.جمال خداوند خدای ما بر ما باد وعمل دستهای ما را بر ما استوار ساز. عمل دستهای ما را استوار گردان.
\par 17 جمال خداوند خدای ما بر ما باد وعمل دستهای ما را بر ما استوار ساز. عمل دستهای ما را استوار گردان.
 
\chapter{91}

\par 1 آنکه در ستر حضرت اعلی نشسته است، زیر سایه قادرمطلق ساکن خواهد بود.
\par 2 درباره خداوند می‌گویم که او ملجاو قلعه من است و خدای من که بر او توکل دارم.
\par 3 زیرا که او تو را از دام صیاد خواهد رهانید و ازوبای خبیث.
\par 4 به پرهای خود تو را خواهدپوشانید و زیر بالهایش پناه خواهی گرفت. راستی او تو را مجن و سپر خواهد بود.
\par 5 از خوفی درشب نخواهی ترسید و نه از تیری که در روزمی پرد.
\par 6 و نه از وبایی که در تاریکی می‌خرامد ونه از طاعونی که وقت ظهر فساد می‌کند.
\par 7 هزارنفر به‌جانب تو خواهند افتاد و ده هزار به‌دست راست تو. لیکن نزد تو نخواهد رسید.
\par 8 فقط به چشمان خود خواهی نگریست و پاداش شریران را خواهی دید.
\par 9 زیرا گفتی تو‌ای خداوندملجای من هستی و حضرت اعلی را ماوای خویش گردانیده‌ای.
\par 10 هیچ بدی بر تو واقع نخواهد شد و بلایی نزد خیمه تو نخواهد رسید.
\par 11 زیرا که فرشتگان خود را درباره تو امر خواهدفرمود تا در تمامی راههایت تو را حفظ نمایند.
\par 12 تو را بر دستهای خود برخواهند داشت، مباداپای خود را به سنگ بزنی.
\par 13 بر شیر و افعی پای خواهی نهاد؛ شیربچه و اژدها را پایمال خواهی کرد.
\par 14 «چونکه به من رغبت دارد او را خواهم رهانید و چونکه به اسم من عارف است او راسرافراز خواهم ساخت.
\par 15 چون مرا خواند او رااجابت خواهم کرد. من در تنگی با او خواهم بود واو را نجات داده، معزز خواهم ساخت.به طول ایام او را سیر می‌گردانم و نجات خویش را بدونشان خواهم داد.»
\par 16 به طول ایام او را سیر می‌گردانم و نجات خویش را بدونشان خواهم داد.»
 
\chapter{92}

\par 1 خداوند را حمد گفتن نیکو است و به نام تو تسبیح خواندن، ای حضرت اعلی.
\par 2 بامدادان رحمت تو را اعلام نمودن و درهر شب امانت تو را.
\par 3 بر ذات ده اوتار و بر رباب وبه نغمه هجایون و بربط.
\par 4 زیرا که‌ای خداوند مرابه‌کارهای خودت شادمان ساخته‌ای. به‌سبب اعمال دستهای تو ترنم خواهم نمود.
\par 5 ‌ای خداوند اعمال تو چه عظیم است و فکرهای توبی نهایت عمیق.
\par 6 مرد وحشی این را نمی داند و جاهل در این تامل نمی کند.
\par 7 وقتی که شریران مثل علف می‌رویند و جمیع بدکاران می‌شکفند، برای این است که تا به ابد هلاک گردند.
\par 8 لیکن توای خداوند بر اعلی علیین هستی، تا ابدالاباد.
\par 9 زیرا اینک دشمنان تو‌ای خداوند، هان دشمنان تو هلاک خواهند شد و جمیع بدکاران پراکنده خواهند شد.
\par 10 و اما شاخ مرا مثل شاخ گاو وحشی بلندکرده‌ای و به روغن تازه مسح شده‌ام.
\par 11 و چشم من بر دشمنانم خواهد نگریست و گوشهای من ازشریرانی که با من مقاومت می‌کنند خواهد شنید.
\par 12 عادل مثل درخت خرما خواهد شکفت و مثل سرو آزاد در لبنان نمو خواهد کرد.
\par 13 آنانی که درخانه خداوند غرس شده‌اند، در صحنهای خدای ما خواهند شکفت.
\par 14 در وقت پیری نیز میوه خواهند‌آورد و تر و تازه و سبز خواهند بود.تااعلام کنند که خداوند راست است. او صخره من است و در وی هیچ بی‌انصافی نیست.
\par 15 تااعلام کنند که خداوند راست است. او صخره من است و در وی هیچ بی‌انصافی نیست.
 
\chapter{93}

\par 1 خداوند سلطنت را گرفته و خود را به جلال آراسته است. خداوند خود راآراسته و کمر خود را به قوت بسته است. ربع مسکون نیز پایدار گردیده است و جنبش نخواهدخورد.
\par 2 تخت تو از ازل پایدار شده است و تو ازقدیم هستی.
\par 3 ‌ای خداوند سیلابها برافراشته اندسیلابها آواز خود را برافراشته‌اند. سیلابهاخروش خود را برافراشته‌اند.
\par 4 فوق آواز آبهای بسیار، فوق امواج زورآور دریا. خداوند در اعلی اعلیین زورآورتر است.شهادات تو بی‌نهایت امین است. ای خداوند، قدوسیت خانه تو رامی زیبد تا ابدالاباد.
\par 5 شهادات تو بی‌نهایت امین است. ای خداوند، قدوسیت خانه تو رامی زیبد تا ابدالاباد.
 
\chapter{94}

\par 1 ای یهوه خدای ذوالانتقام، ای خدای ذوالانتقام، تجلی فرما!
\par 2 ‌ای داور جهان متعال شو و بر متکبران مکافات برسان!
\par 3 ‌ای خداوند تا به کی شریران، تا به کی شریران فخرخواهند نمود؟
\par 4 حرفها می‌زنند و سخنان ستم آمیز می‌گویند. جمیع بدکاران لاف می‌زنند. ای خداوند، قوم تو را می‌شکنند و میراث تو راذلیل می‌سازند.
\par 5 بیوه‌زنان و غریبان را می‌کشند ویتیمان را به قتل می‌رسانند.
\par 6 و می‌گویند یاه نمی بیند و خدای یعقوب ملاحظه نمی نماید.
\par 7 ‌ای احمقان قوم بفهمید! و‌ای ابلهان کی تعقل خواهید نمود؟
\par 8 او که گوش را غرس نمود، آیانمی شنود؟ او که چشم را ساخت، آیا نمی بیند؟
\par 9 او که امت‌ها را تادیب می‌کند، آیا توبیخ نخواهد نمود، او که معرفت را به انسان می‌آموزد؟
\par 10 خداوند فکرهای انسان را می‌داندکه محض بطالت است.
\par 11 ‌ای یاه خوشابحال شخصی که او را تادیب می‌نمایی و از شریعت خود او را تعلیم می‌دهی
\par 12 تا او را از روزهای بلا راحت بخشی، مادامی که حفره برای شریران کنده شود.
\par 13 زیرا خداوندقوم خود را رد نخواهد کرد و میراث خویش راترک نخواهد نمود.
\par 14 زیرا که داوری به انصاف رجوع خواهد کرد و همه راست دلان پیروی آن را خواهند نمود.
\par 15 کیست که برای من با شریران مقاومت خواهد کرد و کیست که با بدکاران مقابله خواهدنمود.
\par 16 اگر خداوند مددکار من نمی بود، جان من به زودی در خاموشی ساکن می‌شد.
\par 17 چون گفتم که پای من می‌لغزد، پس رحمت تو‌ای خداوندمرا تایید نمود.
\par 18 در کثرت اندیشه های دل من، تسلی های توجانم را آسایش بخشید.
\par 19 آیا کرسی شرارت باتو رفاقت تواند نمود، که فساد را به قانون اختراع می‌کند؟
\par 20 بر جان مرد صدیق با هم جمع می‌شوند و بر خون بی‌گناه فتوا می‌دهند.
\par 21 لیکن خداوند برای من قلعه بلند است و خدایم صخره ملجای من است.و گناه ایشان را بر ایشان راجع خواهد کرد و ایشان را در شرارت ایشان فانی خواهد ساخت. یهوه خدای ما ایشان را فانی خواهد نمود.
\par 22 و گناه ایشان را بر ایشان راجع خواهد کرد و ایشان را در شرارت ایشان فانی خواهد ساخت. یهوه خدای ما ایشان را فانی خواهد نمود.
 
\chapter{95}

\par 1 بیایید خداوند را بسراییم و صخره نجات خود را آواز شادمانی دهیم!
\par 2 به حضور او با حمد نزدیک بشویم! و با مزامیر او راآواز شادمانی دهیم!
\par 3 زیرا که یهوه، خدای بزرگ است،
\par 4 و پادشاه عظیم بر جمیع خدایان. نشیبهای زمین در دست وی است و فرازهای کوهها از آن او.
\par 5 دریا از آن اوست، او آن رابساخت؛ و دستهای وی خشکی را مصور نمود.
\par 6 بیایید عبادت و سجده نماییم و به حضورآفریننده خود خداوند زانو زنیم!
\par 7 زیرا که اوخدای ما است! و ما قوم مرتع و گله دست اومی باشیم! امروز کاش آواز او را می‌شنیدید!
\par 8 دل خود را سخت مسازید، مثل مریبا، مانند یوم مسا در صحرا.
\par 9 چون اجداد شما مرا آزمودند وتجربه کردند و اعمال مرا دیدند.
\par 10 چهل سال ازآن قوم محزون بودم و گفتم: «قوم گمراه دل هستند که طرق مرا نشناختند.پس در غضب خود قسم خوردم، که به آرامی من داخل نخواهند شد.»
\par 11 پس در غضب خود قسم خوردم، که به آرامی من داخل نخواهند شد.»
 
\chapter{96}

\par 1 یهوه را سرود تازه بسرایید! ای تمامی زمین خداوند را بسرایید!
\par 2 خداوند رابسرایید و نام او را متبارک خوانید! روز به روزنجات او را اعلام نمایید.
\par 3 در میان امت‌ها جلال او را ذکر کنید و کارهای عجیب او را در جمیع قومها.
\par 4 زیرا خداوند، عظیم است و بی‌نهایت حمید. و او مهیب است بر جمیع خدایان.
\par 5 زیراجمیع خدایان امت‌ها بتهایند، لیکن یهوه آسمانهارا آفرید.
\par 6 مجد و جلال به حضور وی است وقوت و جمال در قدس وی.
\par 7 ‌ای قبایل قوم‌ها خداوند را توصیف نمایید! خداوند را به جلال و قوت توصیف نمایید!
\par 8 خداوند را به جلال اسم او توصیف نمایید! هدیه بیاورید و به صحنهای او بیایید!
\par 9 خداوندرا در زینت قدوسیت بپرستید! ای تمامی زمین ازحضور وی بلرزید! 
\par 10 در میان امت‌ها گوییدخداوند سلطنت گرفته است. ربع مسکون نیزپایدار شد و جنبش نخواهد خورد. قومها را به انصاف داوری خواهد نمود.
\par 11 آسمان شادی کند و زمین مسرور گردد. دریا و پری آن غرش نماید.
\par 12 صحرا و هر‌چه در آن است، به وجد آید. آنگاه تمام درختان جنگل ترنم خواهند نمودبه حضور خداوند زیرا که می‌آید. زیرا که برای داوری جهان می‌آید. ربع مسکون را به انصاف داوری خواهد کرد و قوم هارا به امانت خود.
\par 13 به حضور خداوند زیرا که می‌آید. زیرا که برای داوری جهان می‌آید. ربع مسکون را به انصاف داوری خواهد کرد و قوم هارا به امانت خود.
 
\chapter{97}

\par 1 خداوند سلطنت گرفته است، پس زمین شادی کند و جزیره های بسیار مسرورگردند.
\par 2 ابرها و ظلمت غلیظ گرداگرد اوست. عدل و انصاف قاعده تخت اوست.
\par 3 آتش پیش روی وی می‌رود و دشمنان او را به اطرافش می‌سوزاند.
\par 4 برقهایش ربع مسکون را روشن می‌سازد. زمین این را بدید و بلرزید.
\par 5 کوهها ازحضور خداوند مثل موم گداخته می‌شود، ازحضور خداوند تمامی جهان.
\par 6 آسمانها عدالت او را اعلام می‌کنند و جمیع قوم‌ها جلال او رامی بینند.
\par 7 همه پرستندگان بتهای تراشیده خجل می‌شوند که به بتها فخر می‌نمایند. ای جمیع خدایان او را بپرستید.
\par 8 صهیون شنید و شادمان شد و دختران یهودامسرور گردیدند، ای خداوند به‌سبب داوریهای تو.
\par 9 زیرا که تو‌ای خداوند بر تمامی روی زمین متعال هستی. بر جمیع خدایان، بسیار اعلی هستی.
\par 10 ‌ای شما که خداوند را دوست می‌دارید، ازبدی نفرت کنید! او حافظ جانهای مقدسان خوداست. ایشان را از دست شریران می‌رهاند.
\par 11 نوربرای عادلان کاشته شده است و شادمانی برای راست دلان.‌ای عادلان، در خداوند شادمان باشید! و ذکر قدوسیت او را حمد بگویید.
\par 12 ‌ای عادلان، در خداوند شادمان باشید! و ذکر قدوسیت او را حمد بگویید.
 
\chapter{98}

\par 1 برای خداوند سرود تازه بسرایید زیراکارهای عجیب کرده است. دست راست و بازوی قدوس او، او را مظفر ساخته است.
\par 2 خداوند نجات خود را اعلام نموده، وعدالتش را به نظر امت‌ها مکشوف کرده است.
\par 3 رحمت و امانت خود را با خاندان اسرائیل به یادآورد. همه اقصای زمین نجات خدای ما رادیده‌اند.
\par 4 ‌ای تمامی زمین، خداوند را آواز شادمانی دهید. بانگ زنید و ترنم نمایید و بسرایید.
\par 5 خداوند را با بربط بسرایید! با بربط و با آوازنغمات!
\par 6 با کرناها و آواز سرنا! به حضور یهوه پادشاه آواز شادمانی دهید!
\par 7 دریا و پری آن بخروشد! ربع مسکون و ساکنان آن!
\par 8 نهرهادستک بزنند! و کوهها با هم ترنم نمایند.به حضور خداوند زیرا به داوری جهان می‌آید. ربع مسکون را به انصاف داوری خواهد کرد و قومهارا به راستی.
\par 9 به حضور خداوند زیرا به داوری جهان می‌آید. ربع مسکون را به انصاف داوری خواهد کرد و قومهارا به راستی.
 
\chapter{99}

\par 1 خداوند سلطنت گرفته است، پس قوم‌ها بلرزند! بر کروبیین جلوس می‌فرماید، زمین متزلزل گردد!
\par 2 خداوند در صیهون عظیم است و او بر جمیع قوم هامتعال است!
\par 3 اسم عظیم و مهیب تو را حمدبگویند، که او قدوس است.
\par 4 و قوت پادشاه، انصاف را دوست می‌دارد. تو راستی را پایدارکرده، و انصاف و عدالت را در یعقوب به عمل آورده‌ای.
\par 5 یهوه خدای ما را تکریم نمایید ونزد قدمگاه او عبادت کنید، که او قدوس است.
\par 6 موسی و هارون از کاهنانش و سموئیل ازخوانندگان نام او. یهوه را خواندند و او ایشان را اجابت فرمود.
\par 7 در ستون ابر بدیشان سخن گفت. شهادات او و فریضه‌ای را که بدیشان داد نگاه داشتند.
\par 8 ‌ای یهوه خدای ما توایشان را اجابت فرمودی. ایشان را خدای غفوربودی. اما از اعمال ایشان انتقام کشیدی.یهوه خدای ما را متعال بخوانید و نزد کوه مقدس او عبادت کنید. زیرا یهوه خدای ما قدوس است.
\par 9 یهوه خدای ما را متعال بخوانید و نزد کوه مقدس او عبادت کنید. زیرا یهوه خدای ما قدوس است.
 
\chapter{100}

\par 1 ای تمامی روی زمین خداوند راآواز شادمانی دهید.
\par 2 خداوند را باشادی عبادت نمایید و به حضور او با ترنم بیاید.
\par 3 بدانید که یهوه خداست، او ما را آفرید. ما قوم اوهستیم و گوسفندان مرتع او.
\par 4 به دروازه های او باحمد بیایید و به صحنهای او با تسبیح! او را حمدگویید و نام او را متبارک خوانید!زیرا که خداوند نیکوست و رحمت او ابدی و امانت وی تا ابدالاباد.
\par 5 زیرا که خداوند نیکوست و رحمت او ابدی و امانت وی تا ابدالاباد.
 
\chapter{101}

\par 1 رحمت و انصاف را خواهم سرایید. نزد تو‌ای خداوند، تسبیح خواهم خواند.
\par 2 در طریق کامل به خردمندی رفتارخواهم نمود. نزد من کی خواهی آمد؟ در خانه خود با دل سلیم سالک خواهم شد.
\par 3 چیزی بد راپیش نظر خود نخواهم گذاشت. کار کج روان رامکروه می‌دارم، به من نخواهد چسبید.
\par 4 دل کج ازمن دور خواهد شد. شخص شریر را نخواهم شناخت.
\par 5 کسی را که در خفیه به همسایه خودغیبت‌گوید، هلاک خواهم کرد. کسی را که چشم بلند و دل متکبر دارد تحمل نخواهم کرد.
\par 6 چشمانم بر امنای زمین است تا بامن ساکن شوند. کسی‌که به طریق کامل سالک باشد خادم من خواهد بود.
\par 7 حیله گر در خانه من ساکن نخواهدشد. دروغ گو پیش نظر من نخواهد ماند.همه شریران زمین را صبحگاهان هلاک خواهم کرد. تاجمیع بدکاران را از شهر خداوند منقطع سازم.
\par 8 همه شریران زمین را صبحگاهان هلاک خواهم کرد. تاجمیع بدکاران را از شهر خداوند منقطع سازم.
 
\chapter{102}

\par 1 ای خداوند دعای مرا بشنو، و فریادمن نزد تو برسد.
\par 2 در روز تنگی‌ام روی خود را از من مپوشان. گوش خود را به من فراگیر، و روزی که بخوانم مرا به زودی اجابت فرما.
\par 3 زیرا روزهایم مثل دود تلف شد واستخوانهایم مثل هیزم سوخته گردید.
\par 4 دل من مثل گیاه زده شده و خشک گردیده است زیراخوردن غذای خود را فراموش می‌کنم.
\par 5 به‌سبب آواز ناله خود، استخوانهایم به گوشت من چسبیده است.
\par 6 مانند مرغ سقای صحرا شده، ومثل بوم خرابه‌ها گردیده‌ام.
\par 7 پاسبانی می‌کنم ومثل گنجشک بر پشت بام، منفرد گشته‌ام.
\par 8 تمامی روز دشمنانم مرا سرزنش می‌کنند و آنانی که برمن دیوانه شده‌اند مرا لعنت می‌نمایند.
\par 9 زیراخاکستر را مثل نان خورده‌ام و مشروب خود را بااشک آمیخته‌ام،
\par 10 به‌سبب غضب و خشم توزیرا که مرا برافراشته و به زیر افکنده‌ای.
\par 11 روزهایم مثل سایه زوال پذیر گردیده و من مثل گیاه پژمرده شده‌ام.
\par 12 لیکن تو‌ای خداوند جلوس فرموده‌ای تاابدالاباد! و ذکر تو تا جمیع نسل هاست!
\par 13 توبرخاسته، بر صهیون ترحم خواهی نمود زیراوقتی است که بر او رافت کنی و زمان معین رسیده است.
\par 14 چونکه بندگان تو در سنگهای وی رغبت دارند و بر خاک او شفقت می‌نمایند.
\par 15 پس امتها از نام خداوند خواهند ترسید وجمیع پادشاهان جهان از کبریایی تو.
\par 16 زیراخداوند صهیون را بنا نموده، و در جلال خودظهور فرموده است.
\par 17 به دعای مسکینان توجه نموده، و دعای ایشان را خوار نشمرده است.
\par 18 این برای نسل آینده نوشته می‌شود تا قومی که آفریده خواهند شد خداوند را تسبیح بخوانند.
\par 19 زیرا که از بلندی قدس خودنگریسته، خداوند از آسمان بر زمین نظر افکنده است.
\par 20 تا ناله اسیران را بشنود و آنانی را که به موت سپرده شده‌اند آزاد نماید.
\par 21 تا نام خداوندرا در صیهون ذکر نمایند و تسبیح او را دراورشلیم،
\par 22 هنگامی که قوم‌ها با هم جمع شوند وممالک نیز تا خداوند را عبادت نمایند.
\par 23 توانایی مرا در راه ناتوان ساخت و روزهای مرا کوتاه گردانید.
\par 24 گفتم‌ای خدای من مرا در نصف روزهایم برمدار. سالهای تو تا جمیع نسل‌ها است.
\par 25 از قدیم بنیاد زمین را نهادی وآسمان‌ها عمل دستهای تو است.
\par 26 آنها فانی می‌شوند، لیکن تو باقی هستی و جمیع آنها مثل جامه مندرس خواهند شد. و مثل ردا آنها راتبدیل خواهی کرد و مبدل خواهند شد.
\par 27 لیکن تو همان هستی و سالهای تو تمام نخواهد گردید.فرزندان بندگانت باقی خواهند ماند و ذریت ایشان در حضور تو پایدار خواهند بود.
\par 28 فرزندان بندگانت باقی خواهند ماند و ذریت ایشان در حضور تو پایدار خواهند بود.
 
\chapter{103}

\par 1 ای جان من خداوند را متبارک بخوان! و هرچه در درون من است نام قدوس او را متبارک خواند.
\par 2 ‌ای جان من خداوند را متبارک بخوان! و جمیع احسان های اورا فراموش مکن!
\par 3 که تمام گناهانت را می‌آمرزدو همه مرض های تو را شفا می‌بخشد.
\par 4 که حیات تو را از هاویه فدیه می‌دهد و تاج رحمت و رافت را بر سر تو می‌نهد.
\par 5 که جان تو را به چیزهای نیکو سیر می‌کند تا جوانی تو مثل عقاب تازه شود.
\par 6 خداوند عدالت را به‌جا می‌آورد و انصاف رابرای جمیع مظلومان.
\par 7 طریق های خویش را به موسی تعلیم داد و عمل های خود را به بنی‌اسرائیل.
\par 8 خداوند رحمان و کریم است دیرغضب و بسیار رحیم.
\par 9 تا به ابد محاکمه نخواهدنمود و خشم را همیشه نگاه نخواهد داشت.
\par 10 باما موافق گناهان ما عمل ننموده، و به ما به حسب خطایای ما جزا نداده است.
\par 11 زیرا آنقدر که آسمان از زمین بلندتر است، به همان قدر رحمت او بر ترسندگانش عظیم است.
\par 12 به اندازه‌ای که مشرق از مغرب دور است، به همان اندازه گناهان ما را از ما دور کرده است.
\par 13 چنانکه پدر برفرزندان خود رئوف است همچنان خداوند برترسندگان خود رافت می‌نماید.
\par 14 زیرا جبلت مارا می‌داند و یاد می‌دارد که ما خاک هستیم.
\par 15 واما انسان، ایام او مثل گیاه است، مثل گل صحراهمچنان می‌شکفد.
\par 16 زیرا که باد بر آن می‌وزد ونابود می‌گردد و مکانش دیگر آن را نمی شناسد.
\par 17 لیکن رحمت خداوند بر ترسندگانش ازازل تا ابدالاباد است و عدالت او بر فرزندان فرزندان.
\par 18 بر آنانی که عهد او را حفظ می‌کنند وفرایض او را یاد می‌دارند تا آنها را به‌جا آورند.
\par 19 خداوند تخت خود را بر آسمانها استوارنموده، و سلطنت او بر همه مسلط است.
\par 20 خداوند را متبارک خوانید، ای فرشتگان او که در قوت زورآورید و کلام او را به‌جا می‌آورید وآواز کلام او را گوش می‌گیرید!
\par 21 ‌ای جمیع لشکرهای او خداوند را متبارک خوانید! و‌ای خادمان او که اراده او را بجا می‌آورید!‌ای همه کارهای خداوند او را متبارک خوانید! در همه مکان های سلطنت او. ای جان من خداوند رامتبارک بخوان!
\par 22 ‌ای همه کارهای خداوند او را متبارک خوانید! در همه مکان های سلطنت او. ای جان من خداوند رامتبارک بخوان!
 
\chapter{104}

\par 1 ای جان من، خداوند را متبارک بخوان! ای یهوه خدای من توبی نهایت عظیم هستی! به عزت و جلال ملبس هستی.
\par 2 خویشتن را به نور مثل ردا پوشانیده‌ای.
\par 3 آن که غرفات خود را بر آبها بنا کرده است و ابرها رامرکب خود نموده و بر بالهای باد می‌خرامد.
\par 4 فرشتگان خود را بادها می‌گرداند و خادمان خود را آتش مشتعل.
\par 5 که زمین را بر اساسش استوار کرده، تا جنبش نخورد تا ابدالاباد.
\par 6 آن رابه لجه‌ها مثل ردا پوشانیده‌ای، که آبها بر کوههاایستاده‌اند.
\par 7 از عتاب تو می‌گریزند. از آواز رعدتو پراکنده می‌شوند.
\par 8 به فراز کوهها برمی آیند، وبه همواریها فرود می‌آیند، به مکانی که برای آنهامهیا ساخته‌ای.
\par 9 حدی برای آنها قرار داده‌ای که از آن نگذرند و برنگردند تا زمین را بپوشانند.
\par 10 که چشمه‌ها را در وادیها جاری می‌سازد تا درمیان کوهها روان بشوند.
\par 11 تمام حیوانات صحرارا سیراب می‌سازند تا گورخران تشنگی خود رافرو نشانند.
\par 12 بر آنها مرغان هوا ساکن می‌شوند واز میان شاخه‌ها آواز خود را می‌دهند.
\par 13 او ازغرفات خود کوهها را سیراب می‌کند و از ثمرات اعمال تو زمین سیر می‌شود. 
\par 14 نباتات را برای بهایم می‌رویاند و سبزه‌ها رابرای خدمت انسان، و نان را از زمین بیرون می‌آورد.
\par 15 و شراب را که دل انسان را شادمان می‌کند، و چهره او را به روغن شاداب می‌سازد ودل انسان را به نان قوی می‌گرداند.
\par 16 درختان خداوند شادابند، یعنی سروهای آزاد لبنان که غرس کرده است،
\par 17 که در آنها مرغان آشیانهای خود را می‌گیرند و اما صنوبر خانه لق لق می‌باشد.
\par 18 کوههای بلند برای بزهای کوهی و صخره هابرای یربوع ملجاء است.
\par 19 ماه را برای موسمهاساخت و آفتاب مغرب خود را می‌داند.
\par 20 تاریکی می‌سازی و شب می‌شود که در آن همه حیوانات جنگلی راه می‌روند.
\par 21 شیربچگان برای شکار خود غرش می‌کنند و خوراک خویش را از خدا می‌جویند.
\par 22 چون آفتاب طلوع می‌کند جمع می‌شوند و در بیشه های خودمی خوابند.
\par 23 انسان برای عمل خود بیرون می‌آید و به جهت شغل خویش تا شامگاه.
\par 24 ‌ای خداوند اعمال تو چه بسیار است. جمیع آنها را به حکمت کرده‌ای. زمین از دولت تو پر است.
\par 25 و آن دریای بزرگ و وسیع الاطراف نیز که در آن حشرات از حد شماره زیاده‌اند و حیوانات خرد و بزرگ.
\par 26 و در آن کشتیها راه می‌روند و آن لویاتان که به جهت بازی کردن در آن آفریده‌ای.
\par 27 جمیع اینها از تو انتظارمی کشند تا خوراک آنها را در وقتش برسانی.
\par 28 آنچه را که به آنها می‌دهی، فرا می‌گیرند. دست خود را باز می‌کنی، پس از چیزهای نیکو سیرمی شوند.
\par 29 روی خود را می‌پوشانی پس مضطرب می‌گردند. روح آنها را قبض می‌کنی، پس می‌میرند و به خاک خود برمی گردند.
\par 30 چون روح خود را می‌فرستی، آفریده می‌شوند و روی زمین را تازه می‌گردانی.
\par 31 جلال خداوند تا ابدالاباد است. خداوند ازاعمال خود راضی خواهد بود.
\par 32 که به زمین نگاه می‌کند و آن می‌لرزد. کوهها را لمس می‌کند، پس آتش فشان می‌شوند.
\par 33 خداوند را خواهم سرایید تا زنده می‌باشم. برای خدای خود تسبیح خواهم خواند تا وجود دارم.
\par 34 تفکر من او رالذیذ بشود و من در خداوند شادمان خواهم بود.گناهکاران از زمین نابود گردند و شریران دیگر یافت نشوند. ای جان من، خداوند را متبارک بخوان! هللویاه!
\par 35 گناهکاران از زمین نابود گردند و شریران دیگر یافت نشوند. ای جان من، خداوند را متبارک بخوان! هللویاه!
 
\chapter{105}

\par 1 یهوه را حمد گویید و نام او رابخوانید. اعمال او را در میان قوم هااعلام نمایید.
\par 2 او را بسرایید برای او تسبیح بخوانید. در تمام کارهای عجیب او تفکر نمایید.
\par 3 در نام قدوس او فخر کنید. دل طالبان خداوندشادمان باشد.
\par 4 خداوند و قوت او را بطلبید. روی او را پیوسته طالب باشید.
\par 5 کارهای عجیب را که او کرده است به یاد آورید. آیات او و داوریهای دهان او را.
\par 6 ‌ای ذریت بنده او ابراهیم! ای فرزندان یعقوب، برگزیده او!
\par 7 یهوه خدای ماست. داوریهای او در تمامی جهان است.
\par 8 عهد خود رایاد می‌دارد تا ابدالاباد و کلامی را که بر هزاران پشت فرموده است.
\par 9 آن عهدی را که با ابراهیم بسته و قسمی را که برای اسحاق خورده است.
\par 10 و آن را برای یعقوب فریضه‌ای استوار ساخت و برای اسرائیل عهد جاودانی.
\par 11 و گفت که زمین کنعان را به تو خواهم داد تا حصه میراث شماشود.
\par 12 هنگامی که عددی معدود بودند، قلیل العدد و غربا در آنجا.
\par 13 و از امتی تا امتی سرگردان می‌بودند و از یک مملکت تا قوم دیگر.
\par 14 او نگذاشت که کسی بر ایشان ظلم کند بلکه پادشاهان را به‌خاطر ایشان توبیخ نمود
\par 15 که بر مسیحان من دست مگذارید. و انبیای مرا ضررمرسانید.
\par 16 پس قحطی را بر آن زمین خواند وتمامی قوام نان را شکست،
\par 17 و مردی پیش روی ایشان فرستاد، یعنی یوسف را که او را به غلامی فروختند.
\par 18 پایهای وی را به زنجیرها خستند وجان او در آهن بسته شد
\par 19 تا وقتی که سخن اوواقع شد. و کلام خداوند او را امتحان نمود.
\par 20 آنگاه پادشاه فرستاده، بندهای او را گشاد وسلطان قوم‌ها او را آزاد ساخت.
\par 21 او را بر خانه خود حاکم قرار داد و مختار بر تمام مایملک خویش.
\par 22 تا به اراده خود سروران او را بند نمایدو مشایخ او را حکمت آموزد.
\par 23 پس اسرائیل به مصر درآمدند و یعقوب درزمین حام غربت پذیرفت.
\par 24 و او قوم خود را به غایت بارور گردانید و ایشان را از دشمنان ایشان قوی تر ساخت.
\par 25 لیکن دل ایشان را برگردانید تابر قوم او کینه ورزند و بر بندگان وی حیله نمایند.
\par 26 بنده خود موسی را فرستاد و هارون را که برگزیده بود.
\par 27 کلمات و آیات او را در میان ایشان اقامه کردند و عجایب او را در زمین حام.
\par 28 ظلمت را فرستاد که تاریک گردید. پس به کلام او مخالفت نورزیدند.
\par 29 آبهای ایشان را به خون مبدل ساخت و ماهیان ایشان را میرانید.
\par 30 زمین ایشان غوکها را به ازدحام پیدا نمود، حتی درحرمهای پادشاهان ایشان.
\par 31 او گفت و انواع مگسها پدید آمد و پشه هادر همه حدود ایشان.
\par 32 تگرگ را به عوض باران بارانید و آتش مشتعل را در زمین ایشان.
\par 33 موهاو انجیرهای ایشان را زد و درختان محال ایشان رابشکست.
\par 34 او گفت و ملخ پدید آمد و کرمها ازحد شماره افزون.
\par 35 و هر سهم را در زمین ایشان بخوردند و میوه های زمین ایشان را خوردند.
\par 36 وجمیع نخست زادگان را در زمین ایشان زد، اوائل تمامی قوت ایشان را.
\par 37 و ایشان را با طلا و نقره بیرون آورد که در اسباط ایشان یکی ضعیف نبود.
\par 38 مصریان از بیرون رفتن ایشان شاد بودند زیرا که خوف ایشان بر آنها مستولی گردیده بود.
\par 39 ابری برای پوشش گسترانید و آتشی که شامگاه روشنایی دهد.
\par 40 سوال کردند پس سلوی برای ایشان فرستاد و ایشان را از نان آسمان سیرگردانید.
\par 41 صخره را بشکافت و آب جاری شد؛ در جایهای خشک مثل نهر روان گردید.
\par 42 زیراکلام مقدس خود را به یاد آورد و بنده خویش ابراهیم را.
\par 43 و قوم خود را با شادمانی بیرون آورد و برگزیدگان خویش را با ترنم.
\par 44 وزمینهای امتها را بدیشان داد و زحمت قوم‌ها راوارث شدند.تا آنکه فرایض او را نگاه دارند وشریعت او را حفظ نمایند. هللویاه!
\par 45 تا آنکه فرایض او را نگاه دارند وشریعت او را حفظ نمایند. هللویاه!
 
\chapter{106}

\par 1 هللویاه! خداوند را حمد بگوییدزیرا که او نیکو است و رحمت او تاابدالاباد!
\par 2 کیست که اعمال عظیم خداوند رابگوید و همه تسبیحات او را بشنواند؟
\par 3 خوشابحال آنانی که انصاف را نگاه دارند و آن که عدالت را در همه وقت به عمل آورد.
\par 4 ‌ای خداوند مرا یاد کن به رضامندیی که با قوم خودمی داری و به نجات خود از من تفقد نما.
\par 5 تاسعادت برگزیدگان تو را ببینم و به شادمانی قوم تو مسرور شوم و با میراث تو فخر نمایم.
\par 6 با پدران خود گناه نموده‌ایم و عصیان ورزیده، شرارت کرده‌ایم.
\par 7 پدران ما کارهای عجیب تو را در مصر نفهمیدند و کثرت رحمت تو را به یاد نیاوردند بلکه نزد دریا یعنی بحر قلزم فتنه انگیختند.
\par 8 لیکن به‌خاطر اسم خود ایشان رانجات داد تا توانایی خود را اعلان نماید.
\par 9 و بحرقلزم را عتاب کرد که خشک گردید. پس ایشان رادر لجه‌ها مثل بیابان رهبری فرمود.
\par 10 و ایشان رااز دست دشمن نجات داد و از دست خصم رهایی بخشید.
\par 11 و آب، دشمنان ایشان را پوشانید که یکی از ایشان باقی نماند.
\par 12 آنگاه به کلام اوایمان آوردند و حمد او را سراییدند.
\par 13 لیکن اعمال او را به زودی فراموش کردند و مشورت اورا انتظار نکشیدند.
\par 14 بلکه شهوت‌پرستی نمودنددر بادیه؛ و خدا را امتحان کردند در هامون.
\par 15 ومسالت ایشان را بدیشان داد. لیکن لاغری درجانهای ایشان فرستاد.
\par 16 پس به موسی در اردو حسد بردند و به هارون، مقدس یهوه.
\par 17 و زمین شکافته شده، داتان را فرو برد و جماعت ابیرام را پوشانید.
\par 18 وآتش، در جماعت ایشان افروخته شده، شعله آتش شریران را سوزانید.
\par 19 گوساله‌ای درحوریب ساختند و بتی ریخته شده را پرستش نمودند.
\par 20 و جلال خود را تبدیل نمودند به مثال گاوی که علف می‌خورد.
\par 21 و خدای نجات‌دهنده خود را فراموش کردند که کارهای عظیم در مصر کرده بود.
\par 22 و اعمال عجیبه را در زمین حام و کارهای ترسناک را در بحر قلزم.
\par 23 آنگاه گفت که ایشان را هلاک بکند. اگر برگزیده اوموسی در شکاف به حضور وی نمی ایستاد، تاغضب او را از هلاکت ایشان برگرداند.
\par 24 و زمین مرغوب را خوار شمردند و به کلام وی ایمان نیاوردند.
\par 25 و در خیمه های خود همهمه کردندو قول خداوند را استماع ننمودند.
\par 26 لهذا دست خود را برایشان برافراشت، که ایشان را در صحرااز پا درآورد.
\par 27 و ذریت ایشان را در میان امتهابیندازد و ایشان را در زمینها پراکنده کند.
\par 28 پس به بعل فغور پیوستند و قربانی های مردگان راخوردند.
\par 29 و به‌کارهای خود خشم او را به هیجان آوردند و وبا بر ایشان سخت آمد.
\par 30 آنگاه فینحاس بر پا ایستاده، داوری نمود ووبا برداشته شد.
\par 31 و این برای او به عدالت محسوب گردید، نسلا بعد نسل تا ابدالاباد.
\par 32 واو را نزد آب مریبه غضبناک نمودند. حتی موسی را به‌خاطر ایشان آزاری عارض گردید.
\par 33 زیراکه روح او را تلخ ساختند، تا از لبهای خود ناسزاگفت.
\par 34 و آن قوم‌ها را هلاک نکردند، که درباره ایشان خداوند امر فرموده بود.
\par 35 بلکه خویشتن را با امتها آمیختند و کارهای ایشان را آموختند.
\par 36 و بتهای ایشان را پرستش نمودند تا آنکه برای ایشان دام گردید.
\par 37 و پسران و دختران خویش رابرای دیوها قربانی گذرانیدند.
\par 38 و خون بی‌گناه راریختند یعنی خون پسران و دختران خود را که آن را برای بتهای کنعان ذبح کردند و زمین از خون ملوث گردید.
\par 39 و از کارهای خود نجس شدند ودر افعال خویش زناکار گردیدند.
\par 40 لهذا خشم خداوند بر قوم خود افروخته شد و میراث خویش را مکروه داشت.
\par 41 و ایشان را به‌دست امتها تسلیم نمود تا آنانی که از ایشان نفرت داشتند، بر ایشان حکمرانی کردند.
\par 42 و دشمنان ایشان بر ایشان ظلم نمودند و زیر دست ایشان ذلیل گردیدند.
\par 43 بارهای بسیار ایشان راخلاصی داد. لیکن به مشورتهای خویش براو فتنه کردند و به‌سبب گناه خویش خوار گردیدند.
\par 44 با وجود این، بر تنگی ایشان نظر کرد، وقتی که فریاد ایشان را شنید.
\par 45 و به‌خاطر ایشان، عهدخود را به یاد آورد و در کثرت رحمت خویش بازگشت نمود.
\par 46 و ایشان را حرمت داد، در نظرجمیع اسیرکنندگان ایشان.
\par 47 ‌ای یهوه خدای ما، ما را نجات ده! و ما را از میان امتها جمع کن! تا نام قدوس تو را حمد گوییم و در تسبیح تو فخرنماییم.یهوه خدای اسرائیل متبارک باد از ازل تا ابدالاباد. و تمامی قوم بگویند آمین. هللویاه!
\par 48 یهوه خدای اسرائیل متبارک باد از ازل تا ابدالاباد. و تمامی قوم بگویند آمین. هللویاه!
 
\chapter{107}

\par 1 خداوند را حمد بگویید زیرا که اونیکو است و رحمت او باقی است تا ابدالاباد.
\par 2 فدیه شدگان خداوند این را بگویند که ایشان را از دست دشمن فدیه داده است.
\par 3 وایشان را از بلدان جمع کرده، از مشرق و مغرب واز شمال و جنوب.
\par 4 در صحرا آواره شدند و دربادیه‌ای بی‌طریق و شهری برای سکونت نیافتند.
\par 5 گرسنه و تشنه نیز شدند و جان ایشان در ایشان مستمند گردید.
\par 6 آنگاه در تنگی خود نزدخداوند فریاد برآوردند و ایشان را از تنگیهای ایشان رهایی بخشید.
\par 7 و ایشان را به راه مستقیم رهبری نمود، تا به شهری مسکون درآمدند. 
\par 8 پس خداوند را به‌سبب رحمتش تشکرنمایند و به‌سبب کارهای عجیب وی با بنی آدم.
\par 9 زیرا که جان آرزومند را سیر گردانید و جان گرسنه را از چیزهای نیکو پر ساخت.
\par 10 آنانی که در تاریکی و سایه موت نشسته بودند، که درمذلت و آهن بسته شده بودند.
\par 11 زیرا به کلام خدامخالفت نمودند و به نصیحت حضرت اعلی اهانت کردند.
\par 12 و او دل ایشان را به مشقت ذلیل ساخت. بلغزیدند و مدد کننده‌ای نبود.
\par 13 آنگاه در تنگی خود نزد خداوند فریاد برآوردند وایشان را از تنگیهای ایشان رهایی بخشید.
\par 14 ایشان را از تاریکی و سایه موت بیرون آورد وبندهای ایشان را بگسست.
\par 15 پس خداوند را به‌سبب رحمتش تشکرنمایند و به‌سبب کارهای عجیب او با بنی آدم.
\par 16 زیرا که دروازه های برنجین را شکسته، وبندهای آهنین را پاره کرده است.
\par 17 احمقان به‌سبب طریق شریرانه خود و به‌سبب گناهان خویش، خود را ذلیل ساختند.
\par 18 جان ایشان هرقسم خوراک را مکروه داشت و به دروازه های موت نزدیک شدند.
\par 19 آنگاه در تنگی خود نزدخداوند فریاد برآوردند و ایشان را از تنگیهای ایشان رهایی بخشید.
\par 20 کلام خود را فرستاده، ایشان را شفا بخشید و ایشان را از هلاکتهای ایشان رهانید.
\par 21 پس خداوند را به‌سبب رحمتش تشکرنمایند و به‌سبب کارهای عجیب او با بنی آدم.
\par 22 و قربانی های تشکر را بگذرانند و اعمال وی رابه ترنم ذکر کنند.
\par 23 آنانی که در کشتیها به دریارفتند، و در آبهای کثیر شغل کردند.
\par 24 اینان کارهای خداوند را دیدند و اعمال عجیب او را درلجه‌ها.
\par 25 او گفت پس باد تند را وزانید و امواج آن را برافراشت.
\par 26 به آسمانها بالا رفتند و به لجه‌ها فرود شدند و جان ایشان از سخنی گداخته گردید.
\par 27 سرگردان گشته، مثل مستان افتان وخیزان شدند و عقل ایشان تمام حیران گردید.
\par 28 آنگاه در تنگی خود نزد خداوند فریادبرآوردند و ایشان را از تنگیهای ایشان رهایی بخشید.
\par 29 طوفان را به آرامی ساکت ساخت که موجهایش ساکن گردید.
\par 30 پس مسرور شدندزیرا که آسایش یافتند و ایشان را به بندر مرادایشان رسانید.
\par 31 پس خداوند را به‌سبب رحمتش تشکرنمایند و به‌سبب کارهای عجیب او با بنی آدم.
\par 32 و او را در مجمع قوم متعال بخوانند و درمجلس مشایخ او را تسبیح بگویند.
\par 33 او نهرها رابه بادیه مبدل کرد و چشمه های آب را به زمین تشنه.
\par 34 و زمین بارور را نیز به شوره زار، به‌سبب شرارت ساکنان آن.
\par 35 بادیه را به دریاچه آب مبدل کرد و زمین خشک را به چشمه های آب.
\par 36 و گرسنگان را در آنجا ساکن ساخت تا شهری برای سکونت بنا نمودند.
\par 37 و مزرعه‌ها کاشتند وتاکستانها غرس نمودند و حاصل غله به عمل آوردند.
\par 38 و ایشان را برکت داد تا به غایت کثیرشدند و بهایم ایشان را نگذارد کم شوند.
\par 39 و بازکم گشتند و ذلیل شدند، از ظلم و شقاوت و حزن.
\par 40 ذلت را بر روسا می‌ریزد و ایشان را در بادیه‌ای که راه ندارد آواره می‌سازد.
\par 41 اما مسکین را ازمشقتش برمی افروزد و قبیله‌ها را مثل گله هابرایش پیدا می‌کند.
\par 42 صالحان این را دیده، شادمان می‌شوند و تمامی شرارت دهان خود راخواهد بست.کیست خردمند تا بدین چیزهاتفکر نماید؟ که ایشان رحمت های خداوند راخواهند فهمید.
\par 43 کیست خردمند تا بدین چیزهاتفکر نماید؟ که ایشان رحمت های خداوند راخواهند فهمید.
 
\chapter{108}

\par 1 ای خدا دل من مستحکم است. من خواهم سرایید و ترنم خواهم نمودو جلال من نیز.
\par 2 ‌ای عود و بربط بیدار شوید! من نیز در سحرگاه بیدار خواهم شد.
\par 3 ‌ای خداوند، تو را در میان قوم‌ها حمد خواهم گفت و در میان طایفه‌ها تو را خواهم سرایید.
\par 4 زیرا که رحمت توعظیم است، فوق آسمانها! و راستی تو تا افلاک می‌رسد!
\par 5 ‌ای خدا، بر فوق آسمانها متعال باش وجلال تو بر تمامی زمین!
\par 6 تا محبوبان تو خلاصی یابند. به‌دست راست خود نجات ده و مرا اجابت فرما.
\par 7 خدا در قدوسیت خود سخن گفته است، پس وجد خواهم نمود. شکیم را تقسیم می‌کنم و وادی سکوت را خواهم پیمود.
\par 8 جلعاد از آن من است و منسی از آن من. و افرایم خود سر من. ویهودا عصای سلطنت من.
\par 9 موآب ظرف شست وشوی من است، و بر ادوم نعلین خود را خواهم‌انداخت و بر فلسطین فخر خواهم نمود.
\par 10 کیست که مرا به شهر حصین درآورد؟ کیست که مرا به ادوم رهبری نماید؟
\par 11 آیا نه تو‌ای خداکه ما را ترک کرده‌ای؟ و تو‌ای خدا که بالشکرهای ما بیرون نمی آیی؟
\par 12 ما را بر دشمن امداد فرما، زیرا که مدد انسان باطل است.درخدا با شجاعت کار خواهیم کرد و او دشمنان مارا پایمال خواهد نمود.
\par 13 درخدا با شجاعت کار خواهیم کرد و او دشمنان مارا پایمال خواهد نمود.
 
\chapter{109}

\par 1 خدای تسبیح من، خاموش مباش!
\par 2 زیرا که دهان شرارت ودهان فریب را بر من گشوده‌اند، و به زبان دروغ برمن سخن گفته‌اند.
\par 3 به سخنان کینه مرا احاطه کرده‌اند و بی‌سبب با من جنگ نموده‌اند.
\par 4 به عوض محبت من، با من مخالفت می‌کنند، و اما من دعا.
\par 5 و به عوض نیکویی به من بدی کرده‌اند. و به عوض محبت، عداوت نموده.
\par 6 مردی شریر را براو بگمار، و دشمن به‌دست راست او بایستد.
\par 7 هنگامی که در محاکمه بیاید، خطا کار بیرون آیدو دعای او گناه بشود.
\par 8 ایام عمرش کم شود ومنصب او را دیگری ضبط نماید.
\par 9 فرزندان اویتیم بشوند و زوجه وی بیوه گردد.
\par 10 و فرزندان او آواره شده، گدایی بکنند و از خرابه های خودقوت را بجویند.
\par 11 طلبکار تمامی مایملک او را ضبط نماید و اجنبیان محنت او را تاراج کنند.
\par 12 کسی نباشد که بر او رحمت کند و بر یتیمان وی احدی رافت ننماید.
\par 13 ذریت وی منقطع گردند و در طبقه بعد نام ایشان محو شود.
\par 14 عصیان پدرانش نزد خداوند به یاد آورده شودو گناه مادرش محو نگردد.
\par 15 و آنها در مد نظرخداوند دائم بماند تا یادگاری ایشان را از زمین ببرد.
\par 16 زیرا که رحمت نمودن را به یاد نیاورد، بلکه بر فقیر و مسکین جفا کرد و بر شکسته دل تااو را به قتل رساند.
\par 17 چون که لعنت را دوست می‌داشت بدو رسیده و چون که برکت رانمی خواست، از او دور شده است.
\par 18 و لعنت رامثل ردای خود در بر‌گرفت و مثل آب به شکمش درآمد و مثل روغن در استخوانهای وی.
\par 19 پس مثل جامه‌ای که او را می‌پوشاند، و چون کمربندی که به آن همیشه بسته می‌شود، خواهدبود.
\par 20 این است اجرت مخالفانم از جانب خداوند و برای آنانی که بر جان من بدی می‌گویند.
\par 21 اما تو‌ای یهوه خداوند به‌خاطر نام خود بامن عمل نما؛ چون که رحمت تو نیکوست، مراخلاصی ده.
\par 22 زیرا که من فقیر و مسکین هستم ودل من در اندرونم مجروح است.
\par 23 مثل سایه‌ای که در زوال باشد رفته‌ام و مثل ملخ رانده شده‌ام.
\par 24 زانوهایم از روزه داشتن می‌لرزد و گوشتم ازفربهی کاهیده می‌شود.
\par 25 و من نزد ایشان عارگردیده‌ام. چون مرا می‌بینند سر خود رامی جنبانند.
\par 26 ‌ای یهوه خدای من مرا اعانت فرما، و به حسب رحمت خود مرا نجات ده،
\par 27 تا بدانند که این است دست تو، و تو‌ای خداوند این را کرده‌ای.
\par 28 ایشان لعنت بکنند، اما تو برکت بده. ایشان برخیزند و خجل گردند و اما بنده توشادمان شود.
\par 29 جفا کنندگانم به رسوایی ملبس شوند و خجالت خویش را مثل ردا بپوشند.
\par 30 خداوند را به زبان خود بسیار تشکر خواهم کرد و او را در جماعت کثیر حمد خواهم گفت.زیرا که به‌دست راست مسکین خواهد ایستادتا او را از آنانی که بر جان او فتوا می‌دهندبرهاند.
\par 31 زیرا که به‌دست راست مسکین خواهد ایستادتا او را از آنانی که بر جان او فتوا می‌دهندبرهاند.
 
\chapter{110}

\par 1 یهوه به خداوند من گفت: «به‌دست راست من بنشین تا دشمنانت را پای انداز تو سازم.»
\par 2 خداوند عصای قوت تو را ازصهیون خواهد فرستاد. در میان دشمنان خودحکمرانی کن.
\par 3 قوم تو در روز قوت تو، هدایای تبرعی می‌باشند. در زینتهای قدوسیت، شبنم جوانی تو از رحم صحرگاه برای توست.
\par 4 خداوند قسم خورده است و پشیمان نخواهدشد که «تو کاهن هستی تا ابدالاباد، به رتبه ملکیصدق.»
\par 5 خداوند که به‌دست راست توست؛ در روز غضب خود پادشاهان را شکست خواهد داد.
\par 6 در میان امتها داوری خواهد کرد. از لاشها پر خواهد ساخت و سر آنها را درزمین وسیع خواهد کوبید.از نهر سر راه خواهد نوشید. بنابراین سر خود را بر‌خواهدافراشت.
\par 7 از نهر سر راه خواهد نوشید. بنابراین سر خود را بر‌خواهدافراشت.
 
\chapter{111}

\par 1 هللویاه! خداوند را به تمامی دل حمد خواهم گفت، در مجلس راستان و در جماعت.
\par 2 کارهای خداوند عظیم است، و همگانی که به آنها رغبت دارند در آنهاتفتیش می‌کنند.
\par 3 کار او جلال و کبریایی است وعدالت وی پایدار تا ابدالاباد.
\par 4 یادگاری برای کارهای عجیب خود ساخته است. خداوند کریم و رحیم است.
\par 5 ترسندگان خود را رزقی نیکوداده است. عهد خویش را به یاد خواهد داشت تاابدالاباد.
\par 6 قوت اعمال خود را برای قوم خودبیان کرده است تا میراث امتها را بدیشان عطافرماید.
\par 7 کارهای دستهایش راستی و انصاف است و جمیع فرایض وی امین.
\par 8 آنها پایدار است تا ابدالاباد. در راستی و استقامت کرده شده.
\par 9 فدیه‌ای برای قوم خود فرستاد و عهد خویش راتا ابد امر فرمود. نام او قدوس و مهیب است.ترس خداوند ابتدای حکمت است. همه عاملین آنها را خردمندی نیکو است. حمد اوپایدار است تا ابدالاباد.
\par 10 ترس خداوند ابتدای حکمت است. همه عاملین آنها را خردمندی نیکو است. حمد اوپایدار است تا ابدالاباد.
 
\chapter{112}

\par 1 هللویاه! خوشابحال کسی‌که ازخداوند می‌ترسد و در وصایای اوبسیار رغبت دارد.
\par 2 ذریتش در زمین زورآورخواهند بود. طبقه راستان مبارک خواهند شد.
\par 3 توانگری و دولت در خانه او خواهد بود وعدالتش تا به ابد پایدار است.
\par 4 نور برای راستان در تاریکی طلوع می‌کند. او کریم و رحیم و عادل است.
\par 5 فرخنده است شخصی که رئوف و قرض دهنده باشد. او کارهای خود را به انصاف استوارمی دارد.
\par 6 زیرا که تا به ابد جنبش نخواهد خورد. مرد عادل تا به ابد مذکور خواهد بود.
\par 7 از خبر بدنخواهد ترسید. دل او پایدار است و بر خداوندتوکل دارد.
\par 8 دل او استوار است و نخواهد ترسیدتا آرزوی خویش را بر دشمنان خود ببیند.
\par 9 بذل نموده، به فقرا بخشیده است؛ عدالتش تا به ابدپایدار است. شاخ او با عزت افراشته خواهد شد.شریر این را دیده، غضبناک خواهد شد. دندانهای خود را فشرده، گداخته خواهد گشت. آرزوی شریران زایل خواهد گردید.
\par 10 شریر این را دیده، غضبناک خواهد شد. دندانهای خود را فشرده، گداخته خواهد گشت. آرزوی شریران زایل خواهد گردید.
 
\chapter{113}

\par 1 هللویاه! ای بندگان خداوند، تسبیح بخوانید. نام خداوند را تسبیح بخوانید.
\par 2 نام خداوند متبارک باد، از الان تاابدالاباد.
\par 3 از مطلع آفتاب تا مغرب آن، نام خداوند را تسبیح خوانده شود.
\par 4 خداوند برجمیع امتها متعال است و جلال وی فوق آسمانها.
\par 5 کیست مانند یهوه خدای ما که بر اعلی علیین نشسته است؟
\par 6 و متواضع می‌شود تا نظرنماید بر آسمانها و بر زمین.
\par 7 که مسکین را ازخاک برمی دارد و فقیر را از مزبله برمی افرازد.
\par 8 تااو را با بزرگان بنشاند یعنی با بزرگان قوم خویش.زن نازاد را خانه نشین می‌سازد و مادر فرحناک فرزندان. هللویاه!
\par 9 زن نازاد را خانه نشین می‌سازد و مادر فرحناک فرزندان. هللویاه!
 
\chapter{114}

\par 1 وقتی که اسرائیل از مصر بیرون آمدند، و خاندان یعقوب از قوم اجنبی زبان، 
\par 2 یهودا مقدس او بود و اسرائیل محل سلطنت وی.
\par 3 دریا این را بدید و گریخت واردن به عقب برگشت.
\par 4 کوهها مثل قوچها به جستن درآمدند و تلها مثل بره های گله.
\par 5 ‌ای دریاتو را چه شد که گریختی؟ و‌ای اردن که به عقب برگشتی؟
\par 6 ‌ای کوهها که مثل قوچها به جستن درآمدید و‌ای تلها که مثل بره های گله.
\par 7 ‌ای زمین از حضور خداوند متزلزل شو و از حضور خدای یعقوب.که صخره را دریاچه آب گردانید وسنگ خارا را چشمه آب.
\par 8 که صخره را دریاچه آب گردانید وسنگ خارا را چشمه آب.
 
\chapter{115}

\par 1 ما را نی، ای خداوند! ما را نی، بلکه نام خود را جلال ده! به‌سبب رحمتت و به‌سبب راستی خویش.
\par 2 امتها چرابگویند که «خدای ایشان الان کجاست؟»
\par 3 اماخدای ما در آسمانهاست. آنچه را که اراده نموده به عمل آورده است.
\par 4 بتهای ایشان نقره وطلاست، از صنعت دستهای انسان.
\par 5 آنها را دهان است و سخن نمی گویند. آنها را چشمهاست ونمی بینند.
\par 6 آنها را گوشهاست و نمی شنوند. آنهارا بینی است و نمی بویند.
\par 7 دستها دارند و لمس نمی کنند. و پایها و راه نمی روند. و به گلوی خودتنطق نمی نمایند.
\par 8 سازندگان آنها مثل آنهاهستند، و هر‌که بر آنها توکل دارد.
\par 9 ‌ای اسرائیل بر خداوند توکل نما. او معاون وسپر ایشان است.
\par 10 ‌ای خاندان هارون بر خداوندتوکل نمایید. او معاون و سپر ایشان است.
\par 11 ‌ای ترسندگان خداوند، بر خداوند توکل نمایید. او معاون و سپر ایشان است.
\par 12 خداوند ما را به یادآورده، برکت می‌دهد. خاندان اسرائیل را برکت خواهد داد و خاندان هارون را برکت خواهد داد.
\par 13 ترسندگان خداوند را برکت خواهد داد، چه کوچک و چه بزرگ.
\par 14 خداوند شما را ترقی خواهد داد، شما و فرزندان شما را.
\par 15 شمامبارک خداوند هستید که آسمان و زمین را آفرید.
\par 16 آسمانها، آسمانهای خداوند است و اما زمین را به بنی آدم عطا فرمود.
\par 17 مردگان نیستند که یاه را تسبیح می‌خوانند؛ و نه آنانی که به خاموشی فرو می‌روند.لیکن ما یاه را متبارک خواهیم خواند، از الان و تا ابدالاباد. هللویاه!
\par 18 لیکن ما یاه را متبارک خواهیم خواند، از الان و تا ابدالاباد. هللویاه!
 
\chapter{116}

\par 1 خداوند را محبت می‌نمایم زیرا که آواز من و تضرع مرا شنیده است.
\par 2 زیرا که گوش خود را به من فرا داشته است، پس مدت حیات خود، او را خواهم خواند.
\par 3 ریسمان های موت مرا احاطه کرد و تنگیهای هاویه مرا دریافت، تنگی و غم پیدا کردم.
\par 4 آنگاه نام خداوند را خواندم. آه‌ای خداوند جان مرارهایی ده!
\par 5 خداوند رئوف و عادل است و خدای ما رحیم است.
\par 6 خداوند ساده دلان را محافظت می‌کند. ذلیل بودم و مرا نجات داد.
\par 7 ‌ای جان من به آرامی خود برگرد، زیراخداوند به تو احسان نموده است.
\par 8 زیرا که جان مرا از موت خلاصی دادی و چشمانم را از اشک و پایهایم را از لغزیدن.
\par 9 به حضور خداوند سالک خواهم بود، در زمین زندگان.
\par 10 ایمان آوردم پس سخن گفتم. من بسیار مستمند شدم.
\par 11 درپریشانی خود گفتم که «جمیع آدمیان دروغ گویند.»
\par 12 خداوند را چه ادا کنم، برای همه احسانهایی که به من نموده است؟
\par 13 پیاله نجات را خواهم گرفت و نام خداوند را خواهم خواند.
\par 14 نذرهای خود را به خداوند ادا خواهم کرد، به حضور تمامی قوم او.
\par 15 موت مقدسان خداونددر نظر وی گرانبها است.
\par 16 آه‌ای خداوند، من بنده تو هستم! من بنده تو و پسر کنیز تو هستم. بندهای مرا گشوده‌ای!
\par 17 قربانی های تشکر نزدتو خواهم گذرانید و نام خداوند را خواهم خواند.
\par 18 نذرهای خود را به خداوند ادا خواهم کرد، به حضور تمامی قوم وی،در صحن های خانه خداوند، در اندرون تو‌ای اورشلیم. هللویاه!
\par 19 در صحن های خانه خداوند، در اندرون تو‌ای اورشلیم. هللویاه!
 
\chapter{117}

\par 1 ای جمیع امتها خداوند را تسبیح بخوانید! ای تمامی قبایل! او راحمد گویید!زیرا که رحمت او بر ما عظیم است و راستی خداوند تا ابدالاباد. هللویاه!
\par 2 زیرا که رحمت او بر ما عظیم است و راستی خداوند تا ابدالاباد. هللویاه!
 
\chapter{118}

\par 1 خداوند را حمد گویید زیرا که نیکوست و رحمت او تا ابدالاباداست.
\par 2 اسرائیل بگویند که «رحمت او تا ابدالاباداست.»
\par 3 خاندان هارون بگویند که «رحمت او تاابدالاباد است.»
\par 4 ترسندگان خداوند بگویند که «رحمت او تا ابدالاباد است.»
\par 5 در تنگی یاه را خواندم. یاه مرا اجابت فرموده، در جای وسیع آورد.
\par 6 خداوند با من است، پس نخواهم ترسید. انسان به من چه تواندکرد؟
\par 7 خداوند برایم از مددکاران من است. پس من بر نفرت کنندگان خود آرزوی خویش راخواهم دید.
\par 8 به خداوند پناه بردن بهتر است ازتوکل نمودن بر آدمیان.
\par 9 به خداوند پناه بردن بهتراست از توکل نمودن بر امیران.
\par 10 جمیع امتها مرااحاطه کردند، لیکن به نام خداوند ایشان را هلاک خواهم کرد.
\par 11 مرا احاطه کردند و دور مراگرفتند، لیکن به نام خداوند ایشان را هلاک خواهم کرد.
\par 12 مثل زنبورها مرا احاطه کردند ومثل آتش خارها خاموش شدند. زیرا که به نام خداوند ایشان را هلاک خواهم کرد.
\par 13 بر من سخت هجوم آوردی تا بیفتم، لیکن خداوند مرااعانت نمود.
\par 14 خداوند قوت و سرود من است ونجات من شده است.
\par 15 آواز ترنم و نجات درخیمه های عادلان است. دست راست خداوند باشجاعت عمل می‌کند.
\par 16 دست راست خداوندمتعال است. دست راست خداوند با شجاعت عمل می‌کند.
\par 17 نمی میرم بلکه زیست خواهم کرد و کارهای یاه را ذکر خواهم نمود.
\par 18 یاه مرابه شدت تنبیه نموده، لیکن مرا به موت نسپرده است.
\par 19 دروازه های عدالت را برای من بگشایید! به آنها داخل شده، یاه را حمد خواهم گفت.
\par 20 دروازه خداوند این است. عادلان بدان داخل خواهند شد.
\par 21 تو را حمد می‌گویم زیرا که مرااجابت فرموده و نجات من شده‌ای.
\par 22 سنگی راکه معماران رد کردند، همان سر زاویه شده است.
\par 23 این از جانب خداوند شده و در نظر ما عجیب است.
\par 24 این است روزی که خداوند ظاهر کرده است. درآن وجد و شادی خواهیم نمود.
\par 25 آه‌ای خداوند نجات ببخش! آه‌ای خداوند سعادت عطا فرما!
\par 26 متبارک باد او که به نام خداوندمی آید. شما را از خانه خداوند برکت می‌دهیم.
\par 27 یهوه خدایی است که ما را روشن ساخته است. ذبیحه را به ریسمانها بر شاخهای قربانگاه ببندید.
\par 28 تو خدای من هستی تو، پس تو را حمدمی گویم. خدای من، تو را متعال خواهم خواند.خداوند را حمد گویید زیرا که نیکوست ورحمت او تا ابدالاباد است.
\par 29 خداوند را حمد گویید زیرا که نیکوست ورحمت او تا ابدالاباد است.
 
\chapter{119}

\par 1 خوشا‌به‌حال کاملان طریق که به شریعت خداوند سالکند.
\par 2 خوشا‌به‌حال آنانی که شهادات او را حفظ می‌کنند و به تمامی دل او را می‌طلبند.
\par 3 کج روی نیز نمی کنندو به طریق های وی سلوک می‌نمایند.
\par 4 تووصایای خود را امر فرموده‌ای تا آنها را تمام نگاه داریم.
\par 5 کاش که راههای من مستحکم شودتا فرایض تو را حفظ کنم.
\par 6 آنگاه خجل نخواهم شد چون تمام اوامر تو را در مد نظر خود دارم.
\par 7 تو را به راستی دل حمد خواهم گفت چون داوریهای عدالت تو را آموخته شوم.
\par 8 فرایض تورا نگاه می‌دارم. مرا بالکلیه ترک منما.
\par 9 به چه چیز مرد جوان راه خود را پاک می‌سازد؟ به نگاه داشتنش موافق کلام تو.
\par 10 به تمامی دل تو را طلبیدم. مگذار که از اوامر توگمراه شوم.
\par 11 کلام تو را در دل خود مخفی داشتم که مبادا به تو گناه ورزم.
\par 12 ‌ای خداوند تومتبارک هستی فرایض خود را به من بیاموز.
\par 13 به لب های خود بیان کردم تمامی داوری های دهان تو را.
\par 14 در طریق شهادات تو شادمانم.
\par 15 چنانکه در هر قسم توانگری، در وصایای توتفکر می‌کنم و به طریق های تو نگران خواهم بود.
\par 16 از فرایض تو لذت می‌برم، پس کلام تو رافراموش نخواهم کرد.
\par 17 به بنده خود احسان بنما تا زنده شوم و کلام تو را حفظ نمایم.
\par 18 چشمان مرا بگشا تا ازشریعت تو چیزهای عجیب بینم.
\par 19 من در زمین غریب هستم. اوامر خود را از من مخفی مدار.
\par 20 جان من شکسته می‌شود از اشتیاق داوریهای تو در هر وقت.
\par 21 متکبران ملعون را توبیخ نمودی، که از اوامر تو گمراه می‌شوند.
\par 22 ننگ ورسوایی را از من بگردان، زیرا که شهادات تو راحفظ کرده‌ام.
\par 23 سروران نیز نشسته، به ضد من سخن‌گفتند. لیکن بنده تو در فرایض تو تفکرمی کند.
\par 24 شهادات تو نیز ابتهاج من و مشورت دهندگان من بوده‌اند.
\par 25 جان من به خاک چسبیده است. مرا موافق کلام خود زنده ساز.
\par 26 راههای خود را ذکر کردم و مرا اجابت نمودی. پس فرایض خویش را به من بیاموز.
\par 27 طریق وصایای خود را به من بفهمان و در کارهای عجیب تو تفکر خواهم نمود.
\par 28 جان من از حزن گداخته می‌شود. مرا موافق کلام خود برپا بدار.
\par 29 راه دروغ را از من دور کن و شریعت خود را به من عنایت فرما.
\par 30 طریق راستی رااختیار کردم و داوریهای تو را پیش خود گذاشتم.
\par 31 به شهادات تو چسبیدم. ای خداوند مرا خجل مساز.
\par 32 در طریق اوامر تو دوان خواهم رفت، وقتی که دل مرا وسعت دادی.
\par 33 ‌ای خداوند طریق فرایض خود را به من بیاموز. پس آنها را تا به آخر نگاه خواهم داشت.
\par 34 مرا فهم بده و شریعت تو را نگاه خواهم داشت و آن را به تمامی دل خود حفظ خواهم نمود.
\par 35 مرا در سبیل اوامر خود سالک گردان زیرا که درآن رغبت دارم.
\par 36 دل مرا به شهادات خود مایل گردان و نه به سوی طمع.
\par 37 چشمانم را از دیدن بطالت برگردان و در طریق خود مرا زنده ساز.
\par 38 کلام خود را بر بنده خویش استوار کن، که به ترس تو سپرده شده است.
\par 39 ننگ مرا که از آن می‌ترسم از من دور کن زیرا که داوریهای تو نیکواست.
\par 40 هان به وصایای تو اشتیاق دارم. به حسب عدالت خود مرا زنده ساز.
\par 41 ‌ای خداوند رحمهای تو به من برسد ونجات تو به حسب کلام تو.
\par 42 تا بتوانم ملامت کننده خود را جواب دهم زیرا بر کلام تو توکل دارم.
\par 43 و کلام راستی را از دهانم بالکل مگیرزیرا که به داوریهای تو امیدوارم
\par 44 و شریعت تورا دائم نگاه خواهم داشت تا ابدالاباد.
\par 45 و به آزادی راه خواهم رفت زیرا که وصایای تو را طلبیده‌ام.
\par 46 و در شهادات تو به حضور پادشاهان سخن خواهم گفت و خجل نخواهم شد.
\par 47 و ازوصایای تو تلذذ خواهم یافت که آنها را دوست می‌دارم.
\par 48 و دستهای خود را به اوامر تو که دوست می‌دارم بر خواهم افراشت و در فرایض تو تفکر خواهم نمود.
\par 49 کلام خود را با بنده خویش به یاد آور که مرا بر آن امیدوار گردانیدی.
\par 50 این در مصیبتم تسلی من است زیرا قول تو مرا زنده ساخت.
\par 51 متکبران مرا بسیار استهزا کردند، لیکن ازشریعت تو رو نگردانیدم.
\par 52 ‌ای خداوندداوریهای تو را از قدیم به یاد آوردم و خویشتن راتسلی دادم.
\par 53 حدت خشم مرا در‌گرفته است، به‌سبب شریرانی که شریعت تو را ترک کرده‌اند.
\par 54 فرایض تو سرودهای من گردید، در خانه غربت من.
\par 55 ‌ای خداوند نام تو را در شب به یادآوردم و شریعت تو را نگاه داشتم.
\par 56 این بهره من گردید، زیرا که وصایای تو را نگاه داشتم.
\par 57 خداوند نصیب من است. گفتم که کلام تو رانگاه خواهم داشت.
\par 58 رضامندی تو را به تمامی دل خود طلبیدم. به حسب کلام خود بر من رحم فرما. 
\par 59 در راههای خود تفکر کردم و پایهای خود را به شهادات تو مایل ساختم.
\par 60 شتابیدم ودرنگ نکردم تا اوامر تو را نگاه دارم.
\par 61 ریسمانهای شریران مرا احاطه کرد، لیکن شریعت تو را فراموش نکردم.
\par 62 در نصف شب برخاستم تا تو را حمد گویم برای داوریهای عدالت تو.
\par 63 من همه ترسندگانت را رفیق هستم، و آنانی را که وصایای تو را نگاه می‌دارند.
\par 64 ‌ای خداوند زمین از رحمت تو پر است. فرایض خودرا به من بیاموز.
\par 65 با بنده خود احسان نمودی، ای خداوندموافق کلام خویش.
\par 66 خردمندی نیکو و معرفت را به من بیاموز زیرا که به اوامر تو ایمان آوردم.
\par 67 قبل از آنکه مصیبت را ببینم من گمراه شدم لیکن الان کلام تو را نگاه داشتم.
\par 68 تو نیکو هستی و نیکویی می‌کنی. فرایض خود را به من بیاموز.
\par 69 متکبران بر من دروغ بستند. و اما من به تمامی دل وصایای تو را نگاه داشتم.
\par 70 دل ایشان مثل پیه فربه است. و اما من در شریعت تو تلذذمی یابم.
\par 71 مرا نیکو است که مصیبت را دیدم، تافرایض تو را بیاموزم.
\par 72 شریعت دهان تو برای من بهتر است از هزاران طلا و نقره.
\par 73 دستهای تو مرا ساخته و آفریده است. مرافهیم گردان تا اوامر تو را بیاموزم.
\par 74 ترسندگان توچون مرا بینند شادمان گردند زیرا به کلام توامیدوار هستم.
\par 75 ‌ای خداوند دانسته‌ام که داوریهای تو عدل است، و بر‌حق مرا مصیبت داده‌ای.
\par 76 پس رحمت تو برای تسلی من بشود، موافق کلام تو با بنده خویش.
\par 77 رحمت های توبه من برسد تا زنده شوم زیرا که شریعت تو تلذذمن است.
\par 78 متکبران خجل شوند زیرا به دروغ مرا اذیت رسانیدند. و اما من در وصایای تو تفکرمی کنم.
\par 79 ترسندگان تو به من رجوع کنند و آنانی که شهادات تو را می‌دانند.
\par 80 دل من در فرایض تو کامل شود، تا خجل نشوم.
\par 81 جان من برای نجات تو کاهیده می‌شود. لیکن به کلام تو امیدوار هستم.
\par 82 چشمان من برای کلام تو تار گردیده است و می‌گویم کی مراتسلی خواهی داد.
\par 83 زیرا که مثل مشک در دودگردیده‌ام. لیکن فرایض تو را فراموش نکرده‌ام.
\par 84 چند است روزهای بنده تو؟ و کی بر جفاکنندگانم داوری خواهی نمود؟
\par 85 متکبران برای من حفره‌ها زدند زیرا که موافق شریعت تونیستند.
\par 86 تمامی اوامر تو امین است. بر من ناحق جفا کردند. پس مرا امداد فرما.
\par 87 نزدیک بود که مرا از زمین نابود سازند. اما من وصایای تو را ترک نکردم.
\par 88 به حسب رحمت خود مرا زنده ساز تاشهادات دهان تو را نگاه دارم.
\par 89 ‌ای خداوند کلام تو تا ابدالاباد در آسمانهاپایدار است.
\par 90 امانت تو نسلا بعد نسل است. زمین را آفریده‌ای و پایدار می‌ماند.
\par 91 برای داوریهای تو تا امروز ایستاده‌اند زیرا که همه بنده تو هستند.
\par 92 اگر شریعت تو تلذذ من نمی بود، هرآینه در مذلت خود هلاک می‌شدم.
\par 93 وصایای تو را تا به ابد فراموش نخواهم کردزیرا به آنها مرا زنده ساخته‌ای.
\par 94 من از آن توهستم مرا نجات ده زیرا که وصایای تو را طلبیدم.
\par 95 شریران برای من انتظار کشیدند تا مرا هلاک کنند. لیکن در شهادات تو تامل می‌کنم.
\par 96 برای هر کمالی انتهایی دیدم، لیکن حکم تو بی‌نهایت وسیع است.
\par 97 شریعت تو را چقدر دوست می‌دارم.
\par 98 اوامر تو مرا ازدشمنانم حکیم تر ساخته است زیرا که همیشه نزد من می‌باشد.
\par 99 از جمیع معلمان خود فهیم ترشدم زیرا که شهادات تو تفکر من است.
\par 100 ازمشایخ خردمندتر شدم زیرا که وصایای تو رانگاه داشتم.
\par 101 پایهای خود را از هر راه بد نگاه داشتم تا آن که کلام تو را حفظ کنم.
\par 102 ازداوریهای تو رو برنگردانیدم، زیرا که تو مرا تعلیم دادی.
\par 103 کلام تو به مذاق من چه شیرین است وبه دهانم از عسل شیرین تر.
\par 104 از وصایای توفطانت را تحصیل کردم. بنابراین هر راه دروغ رامکروه می‌دارم.
\par 105 کلام تو برای پایهای من چراغ، و برای راههای من نور است.
\par 106 قسم خوردم و آن راوفا خواهم نمود که داوریهای عدالت تو را نگاه خواهم داشت.
\par 107 بسیار ذلیل شده‌ام. ای خداوند، موافق کلام خود مرا زنده ساز!
\par 108 ‌ای خداوند هدایای تبرعی دهان مرا منظور فرما وداوریهای خود را به من بیاموز.
\par 109 جان من همیشه در کف من است، لیکن شریعت تو رافراموش نمی کنم.
\par 110 شریران برای من دام گذاشته‌اند، اما از وصایای تو گمراه نشدم.
\par 111 شهادات تو را تا به ابد میراث خود ساخته‌ام زیرا که آنها شادمانی دل من است.
\par 112 دل خود رابرای بجا آوردن فرایض تو مایل ساختم، تاابدالاباد و تا نهایت.
\par 113 مردمان دو رو را مکروه داشته‌ام، لیکن شریعت تو را دوست می‌دارم.
\par 114 ستر و سپر من تو هستی. به کلام تو انتظار می‌کشم.
\par 115 ‌ای بدکاران، از من دور شوید! و اوامر خدای خویش را نگاه خواهم داشت.
\par 116 مرا به حسب کلام خود تایید کن تا زنده شوم و از امید خود خجل نگردم.
\par 117 مرا تقویت کن تا رستگار گردم و برفرایض تو دائم نظر نمایم.
\par 118 همه کسانی را که از فرایض تو گمراه شده‌اند، حقیر شمرده‌ای زیراکه مکر ایشان دروغ است.
\par 119 جمیع شریران زمین را مثل درد هلاک می‌کنی. بنابراین شهادات تو را دوست می‌دارم.
\par 120 موی بدن من از خوف تو برخاسته است و از داوریهای تو ترسیدم.
\par 121 داد و عدالت را به‌جا آوردم. مرا به ظلم کنندگانم تسلیم منما.
\par 122 برای سعادت بنده خود ضامن شو تا متکبران بر من ظلم نکنند.
\par 123 چشمانم برای نجات تو تار شده است و برای کلام عدالت تو.
\par 124 با بنده خویش موافق رحمانیتت عمل نما و فرایض خود را به من بیاموز.
\par 125 من بنده تو هستم. مرا فهیم گردان تاشهادات تو را دانسته باشم.
\par 126 وقت است که خداوند عمل کند زیرا که شریعت تو را باطل نموده‌اند.
\par 127 بنابراین، اوامر تو را دوست می‌دارم، زیادتر از طلا و زر خالص.
\par 128 بنابراین، همه وصایای تو را در هر چیز راست می‌دانم، وهر راه دروغ را مکروه می‌دارم.
\par 129 شهادات تو عجیب است. ازین سبب جان من آنها را نگاه می‌دارد.
\par 130 کشف کلام تو نورمی بخشد و ساده دلان را فهیم می‌گرداند.
\par 131 دهان خود را نیکو باز کرده، نفس زدم زیرا که مشتاق وصایای تو بودم.
\par 132 بر من نظر کن و کرم فرما، برحسب عادت تو به آنانی که نام تو رادوست می‌دارند.
\par 133 قدم های مرا در کلام خودت پایدار ساز، تا هیچ بدی بر من تسلط نیابد.
\par 134 مرا از ظلم انسان خلاصی ده، تا وصایای تورا نگاه دارم.
\par 135 روی خود را بر بنده خود روشن ساز، و فرایض خود را به من بیاموز.
\par 136 نهرهای آب از چشمانم جاری است زیرا که شریعت تو رانگاه نمی دارند.
\par 137 ‌ای خداوند تو عادل هستی و داوریهای تو راست است.
\par 138 شهادات خود را به راستی امر فرمودی و به امانت الی نهایت.
\par 139 غیرت من مرا هلاک کرده است زیرا که دشمنان من کلام تورا فراموش کرده‌اند.
\par 140 کلام تو بی‌نهایت مصفی است و بنده تو آن را دوست می‌دارد.
\par 141 من کوچک و حقیر هستم، اما وصایای تو را فراموش نکردم.
\par 142 عدالت تو عدل است تا ابدالاباد وشریعت تو راست است.
\par 143 تنگی و ضیق مرا درگرفته است، اما اوامر تو تلذذ من است.
\par 144 شهادات تو عادل است تا ابدالاباد. مرا فهیم گردان تا زنده شوم.
\par 145 به تمامی دل خوانده‌ام. ای خداوند مراجواب ده تا فرایض تو را نگاه دارم!
\par 146 تو راخوانده‌ام، پس مرا نجات ده. و شهادات تو را نگاه خواهم داشت.
\par 147 بر طلوع فجر سبقت جسته، استغاثه کردم، و کلام تو را انتظار کشیدم.
\par 148 چشمانم بر پاسهای شب سبقت جست، تا درکلام تو تفکر بنمایم.
\par 149 به حسب رحمت خود آواز مرا بشنو. ای خداوند موافق داوریهای خودمرا زنده ساز.
\par 150 آنانی که در‌پی خباثت می‌روند، نزدیک می‌آیند، و از شریعت تو دورمی باشند.
\par 151 ‌ای خداوند تو نزدیک هستی وجمیع اوامر تو راست است.
\par 152 شهادات تو را اززمان پیش دانسته‌ام که آنها را بنیان کرده‌ای تاابدالاباد.
\par 153 بر مذلت من نظر کن و مرا خلاصی ده زیراکه شریعت تو را فراموش نکرده‌ام.
\par 154 در دعوای من دادرسی فرموده، مرا نجات ده و به حسب کلام خویش مرا زنده ساز.
\par 155 نجات از شریران دور است زیرا که فرایض تو را نمی طلبند.
\par 156 ‌ای خداوند، رحمت های تو بسیار است. به حسب داوریهای خود مرا زنده ساز.
\par 157 جفاکنندگان و خصمان من بسیارند. اما ازشهادات تو رو برنگردانیدم.
\par 158 خیانت کاران رادیدم و مکروه داشتم زیرا کلام تو را نگاه نمی دارند.
\par 159 ببین که وصایای تو را دوست می‌دارم. ای خداوند، به حسب رحمت خود مرازنده ساز!
\par 160 جمله کلام تو راستی است وتمامی داوری عدالت تو تا ابدالاباد است.
\par 161 سروران بی‌جهت بر من جفا کردند. اما دل من از کلام تو ترسان است.
\par 162 من در کلام توشادمان هستم، مثل کسی‌که غنیمت وافر پیدانموده باشد.
\par 163 از دروغ کراهت و نفرت دارم. اماشریعت تو را دوست می‌دارم.
\par 164 هر روز تو راهفت مرتبه تسبیح می‌خوانم، برای داوریهای عدالت تو.
\par 165 آنانی را که شریعت تو را دوست می دارند، سلامتی عظیم است و هیچ‌چیز باعث لغزش ایشان نخواهد شد.
\par 166 ‌ای خداوند، برای نجات تو امیدوار هستم و اوامر تو را بجا می‌آورم.
\par 167 جان من شهادات تو را نگاه داشته است و آنهارا بی‌نهایت دوست می‌دارم.
\par 168 وصایا وشهادات تو را نگاه داشته‌ام زیرا که تمام طریقهای من در مد نظر تو است.
\par 169 ‌ای خداوند، فریاد من به حضور تو برسد. به حسب کلام خود مرا فهیم گردان.
\par 170 مناجات من به حضور تو برسد. به حسب کلام خود مراخلاصی ده.
\par 171 لبهای من حمد تو را جاری کندزیرا فرایض خود را به من آموخته‌ای.
\par 172 زبان من کلام تو را بسراید زیرا که تمام اوامر تو عدل است.
\par 173 دست تو برای اعانت من بشود زیرا که وصایای تو را برگزیده‌ام.
\par 174 ‌ای خداوند برای نجات تو مشتاق بوده‌ام و شریعت تو تلذذ من است.
\par 175 جان من زنده شود تا تو را تسبیح بخواند و داوریهای تو معاون من باشد.مثل گوسفند گم شده، آواره گشتم. بنده خود را طلب نما، زیرا که اوامر تو را فراموش نکردم.
\par 176 مثل گوسفند گم شده، آواره گشتم. بنده خود را طلب نما، زیرا که اوامر تو را فراموش نکردم.
 
\chapter{120}

\par 1 نزد خداوند در تنگی خود فریادکردم و مرا اجابت فرمود.
\par 2 ‌ای خداوند جان مرا خلاصی ده از لب دروغ و از زبان حیله گر.
\par 3 چه چیز به تو داده شود و چه چیز بر توافزوده گردد، ای زبان حیله گر؟
\par 4 تیرهای تیزجباران با اخگرهای طاق!
\par 5 وای بر من که در ماشک ماوا گزیده‌ام و در خیمه های قیدار ساکن شده‌ام.
\par 6 چه طویل شدسکونت جان من با کسی‌که سلامتی را دشمن می‌دارد.من از اهل سلامتی هستم، لیکن چون سخن می‌گویم، ایشان آماده جنگ می‌باشند.
\par 7 من از اهل سلامتی هستم، لیکن چون سخن می‌گویم، ایشان آماده جنگ می‌باشند.
 
\chapter{121}

\par 1 چشمان خود را به سوی کوههابرمی افرازم، که از آنجا اعانت من می‌آید. [*ترجمه درست این آیه اینست: «چشمان خودرا بسوی کوهها برمی افرازم. اعانت من از کجا می‌آید؟» ]
\par 2 اعانت من از جانب خداوند است، که آسمان و زمین را آفرید.
\par 3 او نخواهد گذاشت که پای تو لغزش خورد. او که حافظ توست نخواهدخوابید.
\par 4 اینک او که حافظ اسرائیل است، نمی خوابد و به خواب نمی رود.
\par 5 خداوند حافظ تو می‌باشد. خداوند به‌دست راستت سایه تو است. 
\par 6 آفتاب در روز به تو اذیت نخواهد رسانید و نه ماهتاب در شب.
\par 7 خداوندتو را از هر بدی نگاه می‌دارد. او جان تو را حفظخواهد کرد.خداوند خروج و دخولت را نگاه خواهد داشت، از الان و تا ابدالاباد.
\par 8 خداوند خروج و دخولت را نگاه خواهد داشت، از الان و تا ابدالاباد.
 
\chapter{122}

\par 1 شادمان می‌شدم چون به من می گفتند: «به خانه خداوند برویم.»
\par 2 پایهای ما خواهد ایستاد، به اندرون دروازه های تو، ای اورشلیم!
\par 3 ‌ای اورشلیم که بنا شده‌ای مثل شهری که تمام با هم پیوسته باشد،
\par 4 که بدانجااسباط بالا می‌روند، یعنی اسباط یاه، تا شهادت باشد برای اسرائیل و تا نام یهوه را تسبیح بخوانند.
\par 5 زیرا که در آنجا کرسیهای داوری بر پاشده است، یعنی کرسیهای خاندان داود.
\par 6 برای سلامتی اورشلیم مسالت کنید. آنانی که تو را دوست می‌دارند، خجسته حال خواهندشد.
\par 7 سلامتی در باره های تو باشد، و رفاهیت درقصرهای تو.
\par 8 به‌خاطر برادران و یاران خویش، می‌گویم که سلامتی بر تو باد.به‌خاطرخانه یهوه خدای ما، سعادت تو را خواهم طلبید.
\par 9 به‌خاطرخانه یهوه خدای ما، سعادت تو را خواهم طلبید.
 
\chapter{123}

\par 1 به سوی تو چشمان خود رابرمی افرازم، ای که بر آسمانهاجلوس فرموده‌ای!
\par 2 اینک مثل چشمان غلامان به سوی آقایان خود، و مثل چشمان کنیزی به سوی خاتون خویش، همچنان چشمان ما به سوی یهوه خدای ماست تا بر ما کرم بفرماید.
\par 3 ‌ای خداوند بر ما کرم فرما، بر ما کرم فرما زیراچه بسیار از اهانت پر شده‌ایم.چه بسیار جان ماپر شده است، از استهزای مستریحان و اهانت متکبران.
\par 4 چه بسیار جان ماپر شده است، از استهزای مستریحان و اهانت متکبران.
 
\chapter{124}

\par 1 اگر خداوند با ما نمی بود، اسرائیل الان بگوید؛
\par 2 اگر خداوند با مانمی بود، وقتی که آدمیان با ما مقاومت نمودند،
\par 3 آنگاه هر آینه ما را زنده فرو می‌بردند، چون خشم ایشان بر ما افروخته بود.
\par 4 آنگاه آبها ما راغرق می‌کرد و نهرها بر جان ما می‌گذشت.
\par 5 آنگاه آبهای پر زور، از جان ما می‌گذشت.
\par 6 متبارک باد خداوند که ما را شکار برای دندانهای ایشان نساخت.
\par 7 جان ما مثل مرغ از دام صیادان خلاص شد. دام گسسته شد و ما خلاصی یافتیم.اعانت ما به نام یهوه است، که آسمان وزمین را آفرید.
\par 8 اعانت ما به نام یهوه است، که آسمان وزمین را آفرید.
 
\chapter{125}

\par 1 آنانی که بر خداوند توکل دارند، مثل کوه صهیون‌اند که جنبش نمی خورد و پایدار است تا ابدالاباد.
\par 2 کوههاگرداگرد اورشلیم است؛ و خداوند گرداگرد قوم خود، از الان و تا ابدالاباد است.
\par 3 زیرا که عصای شریران بر نصیب عادلان قرار نخواهد گرفت، مبادا عادلان دست خود را به گناه دراز کنند.
\par 4 ‌ای خداوند به صالحان احسان فرما و به آنانی که راست دل می‌باشند.و اما آنانی که به راههای کج خود مایل می‌باشند، خداوند ایشان را با بدکاران رهبری خواهد نمود. سلامتی بر اسرائیل باد.
\par 5 و اما آنانی که به راههای کج خود مایل می‌باشند، خداوند ایشان را با بدکاران رهبری خواهد نمود. سلامتی بر اسرائیل باد.
 
\chapter{126}

\par 1 چون خداوند اسیران صهیون را بازآورد، مثل خواب بینندگان شدیم.
\par 2 آنگاه دهان ما از خنده پر شد و زبان ما از ترنم. آنگاه در میان امتها گفتند که «خداوند با ایشان کارهای عظیم کرده است.»
\par 3 خداوند برای ما کارهای عظیم کرده است که از آنها شادمان هستیم.
\par 4 ‌ای خداوند اسیران ما راباز آور، مثل نهرها در جنوب.
\par 5 آنانی که با اشکهامی کارند، با ترنم درو خواهند نمود.آنکه باگریه بیرون می‌رود و تخم برای زراعت می‌برد، هر آینه با ترنم خواهد برگشت و بافه های خویش را خواهد آورد.
\par 6 آنکه باگریه بیرون می‌رود و تخم برای زراعت می‌برد، هر آینه با ترنم خواهد برگشت و بافه های خویش را خواهد آورد.
 
\chapter{127}

\par 1 اگر خداوند خانه را بنا نکند، بنایانش زحمت بی‌فایده می‌کشند. اگر خداوند شهر را پاسبانی نکند، پاسبانان بی‌فایده پاسبانی می‌کنند.
\par 2 بی‌فایده است که شماصبح زود برمی خیزید و شب دیر می‌خوابید و نان مشقت را می‌خورید. همچنان محبوبان خویش را خواب می‌بخشد.
\par 3 اینک پسران میراث ازجانب خداوند می‌باشند و ثمره رحم، اجرتی ازاوست.
\par 4 مثل تیرها در دست مرد زور آور، همچنان هستند پسران جوانی.خوشابحال کسی‌که ترکش خود را از ایشان پر کرده است. خجل نخواهند شد بلکه با دشمنان، در دروازه سخن خواهند راند.
\par 5 خوشابحال کسی‌که ترکش خود را از ایشان پر کرده است. خجل نخواهند شد بلکه با دشمنان، در دروازه سخن خواهند راند.
 
\chapter{128}

\par 1 خوشابحال هر‌که از خداوندمی ترسد و بر طریق های او سالک می‌باشد.
\par 2 عمل دستهای خود را خواهی خورد. خوشابحال تو و سعادت با تو خواهد بود.
\par 3 زن تومثل مو بارآور به اطراف خانه تو خواهد بود وپسرانت مثل نهالهای زیتون، گرداگرد سفره تو.
\par 4 اینک همچنین مبارک خواهد بود کسی‌که ازخداوند می‌ترسد.
\par 5 خداوند تو را از صهیون برکت خواهد داد، و در تمام ایام عمرت سعادت اورشلیم را خواهی دید.پسران پسران خود راخواهی دید. سلامتی بر اسرائیل باد.
\par 6 پسران پسران خود راخواهی دید. سلامتی بر اسرائیل باد.
 
\chapter{129}

\par 1 چه بسیار از طفولیتم مرا اذیت رسانیدند. اسرائیل الان بگویند:
\par 2 چه بسیار از طفولیتم مرا اذیت رسانیدند. لیکن بر من غالب نیامدند.
\par 3 شیار کنندگان بر پشت من شیار کردند، و شیارهای خود را درازنمودند.
\par 4 اما خداوند عادل است و بندهای شریران راگسیخت.
\par 5 خجل و برگردانیده شوند همه کسانی که از صهیون نفرت دارند.
\par 6 مثل گیاه بر پشت بامهاباشند، که پیش از آن که آن را بچینند می‌خشکد.
\par 7 که درونده دست خود را از آن پر نمی کند و نه دسته بند آغوش خود را.و راهگذاران نمی گویند برکت خداوند بر شما باد. شما را به نام خداوند مبارک می‌خوانیم.
\par 8 و راهگذاران نمی گویند برکت خداوند بر شما باد. شما را به نام خداوند مبارک می‌خوانیم.
 
\chapter{130}

\par 1 ای خداوند از عمقها نزد تو فریادبرآوردم.
\par 2 ‌ای خداوند! آواز مرابشنو و گوشهای تو به آواز تضرع من ملتفت شود.
\par 3 ‌ای یاه، اگر گناهان را به نظر آوری، کیست‌ای خداوند که به حضور تو بایستد؟
\par 4 لیکن مغفرت نزد توست تا از تو بترسند.
\par 5 منتظر خداوندهستم. جان من منتظر است و به کلام او امیدوارم.
\par 6 جان من منتظر خداوند است، زیاده از منتظران صبح؛ بلی زیاده از منتظران صبح.
\par 7 اسرائیل برای خداوند امیدوار باشند زیرا که رحمت نزدخداوند است و نزد اوست نجات فراوان.و اواسرائیل را فدیه خواهد داد، از جمیع گناهان وی.
\par 8 و اواسرائیل را فدیه خواهد داد، از جمیع گناهان وی.
 
\chapter{131}

\par 1 ای خداوند دل من متکبر نیست و نه چشمانم برافراشته و خویشتن را به‌کارهای بزرگ مشغول نساختم، و نه به‌کارهایی که از عقل من بعید است.
\par 2 بلکه جان خود را آرام و ساکت ساختم، مثل بچه‌ای از شیر باز داشته شده، نزد مادر خود. جانم در من بود، مثل بچه ازشیر بازداشته شده.اسرائیل بر خداوند امیدوارباشند، از الان و تا ابدالاباد.
\par 3 اسرائیل بر خداوند امیدوارباشند، از الان و تا ابدالاباد.
 
\chapter{132}

\par 1 ای خداوند برای داود به یاد آور، همه مذلتهای او را.
\par 2 چگونه برای خداوند قسم خورد و برای قادر مطلق یعقوب نذر نمود
\par 3 که به خیمه خانه خود هرگز داخل نخواهم شد، و بر بستر تختخواب خود برنخواهم آمد.
\par 4 خواب به چشمان خود نخواهم داد و نه پینکی به مژگان خویش،
\par 5 تا مکانی برای خداوندپیدا کنم و مسکنی برای قادر مطلق یعقوب.
\par 6 اینک ذکر آن را در افراته شنیدیم و آن را درصحرای یعاریم یافتیم.
\par 7 به مسکن های او داخل شویم و نزد قدمگاه وی پرستش نماییم.
\par 8 ‌ای خداوند به آرامگاه خود برخیز و بیا، تو و تابوت قوت تو.
\par 9 کاهنان تو به عدالت ملبس شوند ومقدسانت ترنم نمایند.
\par 10 به‌خاطر بنده خودداود، روی مسیح خود را برمگردان.
\par 11 خداوند برای داود به راستی قسم خورد و از آن برنخواهدگشت که «از ثمره صلب تو بر تخت تو خواهم گذاشت.
\par 12 اگر پسران تو عهد مرا نگاه دارند وشهادتم را که بدیشان می‌آموزم، پسران ایشان نیزبر کرسی تو تا به ابد خواهند نشست.»
\par 13 زیرا که خداوند صهیون را برگزیده است وآن را برای مسکن خویش مرغوب فرموده.
\par 14 «این است آرامگاه من تا ابدالاباد. اینجا ساکن خواهم بود زیرا در این رغبت دارم.
\par 15 آذوقه آن را هرآینه برکت خواهم داد و فقیرانش را به نان سیر خواهم ساخت،
\par 16 و کاهنانش را به نجات ملبس خواهم ساخت و مقدسانش هرآینه ترنم خواهند نمود.
\par 17 در آنجا شاخ داود را خواهم رویانید و چراغی برای مسیح خود آماده خواهم ساخت.دشمنان او را به خجالت ملبس خواهم ساخت و تاج او بر وی شکوفه خواهدآورد.»
\par 18 دشمنان او را به خجالت ملبس خواهم ساخت و تاج او بر وی شکوفه خواهدآورد.»
 
\chapter{133}

\par 1 اینک چه خوش و چه دلپسند است که برادران به یکدلی با هم ساکن شوند.
\par 2 مثل روغن نیکو بر سر است که به ریش فرود می‌آید، یعنی به ریش هارون که به دامن ردایش فرود می‌آید.و مثل شبنم حرمون است که بر کوههای صهیون فرود می‌آید. زیرا که درآنجا خداوند برکت خود را فرموده است یعنی حیات را تا ابدالاباد.
\par 3 و مثل شبنم حرمون است که بر کوههای صهیون فرود می‌آید. زیرا که درآنجا خداوند برکت خود را فرموده است یعنی حیات را تا ابدالاباد.
 
\chapter{134}

\par 1 هان خداوند را متبارک خوانید، ای جمیع بندگان خداوند که شبانگاه درخانه خداوند می‌ایستید!
\par 2 دستهای خود را به قدس برافرازید، و خداوند را متبارک خوانید.خداوند که آسمان و زمین را آفرید، تو را ازصهیون برکت خواهد داد.
\par 3 خداوند که آسمان و زمین را آفرید، تو را ازصهیون برکت خواهد داد.
 
\chapter{135}

\par 1 هللویاه، نام خداوند را تسبیح بخوانید! ای بندگان خداوند تسبیح بخوانید!
\par 2 ‌ای شما که در خانه خداوندمی ایستید، در صحن های خانه خدای ما.
\par 3 هللویاه، زیرا خداوند نیکو است! نام او رابسرایید زیرا که دلپسند است.
\par 4 زیرا که خداوندیعقوب را برای خود برگزید، و اسرائیل را به جهت ملک خاص خویش.
\par 5 زیرا می‌دانم که خداوند بزرگ است و خداوند ما برتر است ازجمیع خدایان.
\par 6 هر‌آنچه خداوند خواست آن را کرد، درآسمان و در زمین و در دریا و در همه لجه‌ها.
\par 7 ابرها را از اقصای زمین برمی آورد و برقها رابرای باران می‌سازد و بادها را از مخزنهای خویش بیرون می‌آورد.
\par 8 که نخست زادگان مصررا کشت، هم از انسان هم از بهایم.
\par 9 آیات ومعجزات را در وسط تو‌ای مصر فرستاد، برفرعون و بر جمیع بندگان وی.
\par 10 که امتهای بسیاررا زد و پادشاهان عظیم را کشت.
\par 11 سیحون پادشاه اموریان و عوج پادشاه باشان و جمیع ممالک کنعان را.
\par 12 و زمین ایشان را به میراث داد، یعنی به میراث قوم خود اسرائیل.
\par 13 ‌ای خداوند، نام توست تا ابدالاباد؛ و‌ای خداوند، یادگاری توست تا جمیع طبقات.
\par 14 زیرا خداوند قوم خود را داوری خواهد نمودو بر بندگان خویش شفقت خواهد فرمود.
\par 15 بتهای امتها طلا و نقره می‌باشند، عمل دستهای انسان.
\par 16 دهنها دارند و سخن نمی گویند؛ چشمان دارند و نمی بینند؛
\par 17 گوشهادارند و نمی شنوند بلکه در دهان ایشان هیچ نفس نیست.
\par 18 سازندگان آنها مثل آنها می‌باشند وهرکه بر آنها توکل دارد.
\par 19 ‌ای خاندان اسرائیل، خداوند را متبارک خوانید. ای خاندان هارون، خداوند را متبارک خوانید.
\par 20 ‌ای خاندان لاوی، خداوند را متبارک خوانید. ای ترسندگان خداوند، خداوند را متبارک خوانید.خداونداز صهیون متبارک باد، که در اورشلیم ساکن است. هللویاه. 
\par 21 خداونداز صهیون متبارک باد، که در اورشلیم ساکن است. هللویاه.
 
\chapter{136}

\par 1 خداوند را حمد گویید زیرا که نیکواست و رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 2 خدای خدایان را حمد گویید، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 3 رب‌الارباب را حمد گویید، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 4 او را که تنها کارهای عجیب عظیم می‌کند، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 5 او را که آسمانها را به حکمت آفرید، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 6 او را که زمین را بر آبها گسترانید، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 7 او را که نیرهای بزرگ آفرید زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 8 آفتاب را برای سلطنت روز، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 9 ماه و ستارگان را برای سلطنت شب، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 10 که مصر را در نخست زادگانش زد، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 11 و اسرائیل را از میان ایشان بیرون آورد، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 12 با دست قوی و بازوی دراز، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 13 او را که بحر قلزم را به دو بهره تقسیم کرد، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 14 و اسرائیل را از میان آن گذرانید، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 15 و فرعون و لشکر او را در بحرقلزم انداخت، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 16 او را که قوم خویش را در صحرا رهبری نمود، زیرا که رحمت او تاابدالاباد است.
\par 17 او را که پادشاهان بزرگ را زد، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 18 و پادشاهان نامور را کشت، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 19 سیحون پادشاه اموریان را، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 20 و عوج پادشاه باشان را، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 21 و زمین ایشان را به ارثیت داد، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 22 یعنی به ارثیت بنده خویش اسرائیل، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 23 و ما را در مذلت ما به یاد آورد، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 24 و مارا از دشمنان ما رهایی داد، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 25 که همه بشر را روزی می‌دهد، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.خدای آسمانها را حمد گویید، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
\par 26 خدای آسمانها را حمد گویید، زیرا که رحمت او تا ابدالاباد است.
 
\chapter{137}

\par 1 نزد نهرهای بابل آنجا نشستیم وگریه نیز کردیم، چون صهیون را به یاد آوردیم.
\par 2 بربطهای خود را آویختیم بردرختان بید که در میان آنها بود.
\par 3 زیرا آنانی که مارا به اسیری برده بودند، در آنجا از ما سرودخواستند؛ و آنانی که ما را تاراج کرده بودند، شادمانی (خواستند) که «یکی از سرودهای صهیون را برای ما بسرایید.»
\par 4 چگونه سرود خداوند را، در زمین بیگانه بخوانیم؟
\par 5 اگر تو را‌ای اورشلیم فراموش کنم، آنگاه دست راست من فراموش کند.
\par 6 اگر تو را به یادنیاورم، آنگاه زبانم به کامم بچسبد، اگر اورشلیم رابر همه شادمانی خود ترجیح ندهم.
\par 7 ای خداوند، روز اورشلیم را برای بنی ادوم به یادآور، که گفتند: «منهدم سازید، تا بنیادش منهدم سازید!»
\par 8 ‌ای دختر بابل که خراب خواهی شد، خوشابحال آنکه به تو جزا دهد چنانکه تو به ماجزا دادی!خوشابحال آنکه اطفال تو را بگیرد وایشان را به صخره‌ها بزند.
\par 9 خوشابحال آنکه اطفال تو را بگیرد وایشان را به صخره‌ها بزند.
 
\chapter{138}

\par 1 تو را به تمامی دل خود حمدخواهم گفت. به حضور خدایان تورا حمد خواهم گفت.
\par 2 به سوی هیکل قدس توعبادت خواهم کرد و نام تو را حمد خواهم گفت، به‌سبب رحمت و راستی تو. زیرا کلام خود را برتمام اسم خود تمجید نموده‌ای.
\par 3 در روزی که تورا خواندم مرا اجابت فرمودی. و مرا با قوت درجانم شجاع ساختی.
\par 4 ‌ای خداوند، تمام پادشاهان جهان تو راحمد خواهند گفت، چون کلام دهان تو رابشنوند.
\par 5 و طریق های خداوند را خواهندسرایید، زیرا که جلال خداوند عظیم است.
\par 6 زیراکه خداوند متعال است، لیکن بر فروتنان نظر می‌کند. و اما متکبران را از دور می‌شناسد.
\par 7 اگر‌چه در میان تنگی راه می‌روم، مرا زنده خواهی کرد. دست خود را بر خشم دشمنانم درازمی کنی و دست راستت مرا نجات خواهد داد.خداوند کار مرا به‌کمال خواهد رسانید. ای خداوند، رحمت تو تا ابدالاباد است. کارهای دست خویش را ترک منما.
\par 8 خداوند کار مرا به‌کمال خواهد رسانید. ای خداوند، رحمت تو تا ابدالاباد است. کارهای دست خویش را ترک منما.
 
\chapter{139}

\par 1 ای خداوند مرا آزموده وشناخته‌ای.
\par 2 تو نشستن و برخاستن مرا می‌دانی و فکرهای مرا از دور فهمیده‌ای.
\par 3 راه و خوابگاه مرا تفتیش کرده‌ای و همه طریق های مرا دانسته‌ای.
\par 4 زیرا که سخنی بر زبان من نیست، جز اینکه تو‌ای خداوند آن را تمام دانسته‌ای.
\par 5 از عقب و از پیش مرا احاطه کرده‌ای و دست خویش را بر من نهاده‌ای.
\par 6 این‌گونه معرفت برایم زیاده عجیب است. و بلند است که بدان نمی توانم رسید.
\par 7 از روح تو کجا بروم؟ و از حضور تو کجابگریزم؟
\par 8 اگر به آسمان صعود کنم، تو آنجاهستی! و اگر در هاویه بستر بگسترانم اینک توآنجا هستی!
\par 9 اگر بالهای سحر را بگیرم و دراقصای دریا ساکن شوم،
\par 10 در آنجا نیز دست تومرا رهبری خواهد نمود و دست راست تو مراخواهد گرفت.
\par 11 و گفتم: «یقین تاریکی مرا خواهدپوشانید.» که در حال شب گرداگرد من روشنایی گردید.
\par 12 تاریکی نیز نزد تو تاریک نیست و شب مثل روز روشن است و تاریکی و روشنایی یکی است.
\par 13 زیرا که تو بر دل من مالک هستی؛ مرا دررحم مادرم نقش بستی.
\par 14 تو را حمد خواهم گفت زیرا که به طور مهیب و عجیب ساخته شده‌ام. کارهای تو عجیب است و جان من این رانیکو می‌داند.
\par 15 استخوانهایم از تو پنهان نبودوقتی که در نهان ساخته می‌شدم و در اسفل زمین نقشبندی می‌گشتم.
\par 16 چشمان تو جنین مرا دیده است و در دفتر تو همه اعضای من نوشته شده، درروزهایی که ساخته می‌شد، وقتی که یکی از آنهاوجود نداشت.
\par 17 ‌ای خدا، فکرهای تو نزد من چه قدر گرامی است و جمله آنها چه عظیم است!
\par 18 اگر آنها رابشمارم، از ریگ زیاده است. وقتی که بیدارمی شوم هنوز نزد تو حاضر هستم.
\par 19 یقین‌ای خدا شریران را خواهی کشت. پس‌ای مردمان خون ریز از من دور شوید.
\par 20 زیرا سخنان مکرآمیز درباره تو می‌گویند و دشمنانت نام تو رابه باطل می‌برند.
\par 21 ‌ای خداوند آیا نفرت نمی دارم از آنانی که تو را نفرت می‌دارند، و آیامخالفان تو را مکروه نمی شمارم؟
\par 22 ایشان را به نفرت تام نفرت می‌دارم. ایشان را دشمنان خویشتن می‌شمارم.
\par 23 ‌ای خدا مرا تفتیش کن و دل مرا بشناس. مرابیازما و فکرهای مرا بدان،و ببین که آیا در من راه فساد است! و مرا به طریق جاودانی هدایت فرما.
\par 24 و ببین که آیا در من راه فساد است! و مرا به طریق جاودانی هدایت فرما.
 
\chapter{140}

\par 1 ای خداوند، مرا از مرد شریر رهایی ده و از مرد ظالم مرا محفوظ فرما!
\par 2 که در دلهای خود در شرارت تفکر می‌کنند وتمامی روز برای جنگ جمع می‌شوند.
\par 3 دندانهای خود را مثل مار تیز می‌کنند و زهرافعی زیر لب ایشان است، سلاه.
\par 4 ‌ای خداوند مرااز دست شریر نگاه دار، از مرد ظالم مرا محافظت فرما که تدبیر می‌کنند تا پایهای مرا بلغزانند.
\par 5 متکبران برای من تله و ریسمانها پنهان کرده ودام به‌سر راه گسترده، و کمندها برای من نهاده‌اند، سلاه.
\par 6 به خداوند گفتم: «تو خدای من هستی. ای خداوند آواز تضرع مرا بشنو!»
\par 7 ‌ای یهوه خداوندکه قوت نجات من هستی، تو سر مرا در روز جنگ پوشانیده‌ای.
\par 8 ‌ای خداوند، آرزوهای شریر رابرایش برمیاور و تدابیر ایشان را به انجام مرسان مبادا سرافراشته شوند، سلاه.
\par 9 و اما سرهای آنانی که مرا احاطه می‌کنند، شرارت لبهای ایشان، آنها را خواهد پوشانید.
\par 10 اخگرهای سوزنده را برایشان خواهند ریخت، ایشان را درآتش خواهند انداخت و در ژرفیها که دیگرنخواهند برخاست.
\par 11 مرد بدگو در زمین پایدارنخواهد شد. مرد ظالم را شرارت صید خواهدکرد تا او را هلاک کند
\par 12 می‌دانم که خداونددادرسی فقیر را خواهد کرد و داوری مسکینان راخواهد نمود.هر آینه عادلان نام تو را حمدخواهند گفت و راستان به حضور تو ساکن خواهند شد.
\par 13 هر آینه عادلان نام تو را حمدخواهند گفت و راستان به حضور تو ساکن خواهند شد.
 
\chapter{141}

\par 1 ای خداوند تو را می‌خوانم. نزد من بشتاب! و چون تو را بخوانم آوازمرا بشنو!
\par 2 دعای من به حضور تو مثل بخورآراسته شود، و برافراشتن دستهایم، مثل هدیه شام.
\par 3 ‌ای خداوند، بر دهان من نگاهبانی فرما و درلبهایم را نگاه دار.
\par 4 دل مرا به عمل بد مایل مگردان تا مرتکب اعمال زشت با مردان بدکارنشوم. و از چیزهای لذیذ ایشان نخورم.
\par 5 مرد عادل مرا بزند و لطف خواهد بود، و مرا تادیب نماید و روغن برای سر خواهد بود! و سر من آن راابا نخواهد نمود زیرا که در بدیهای ایشان نیزدعای من دایم خواهد بود.
\par 6 چون داوران ایشان از سر صخره‌ها انداخته شوند، آنگاه سخنان مراخواهند شنید زیرا که شیرین است.
\par 7 مثل کسی‌که زمین را فلاحت و شیار بکند، استخوانهای مابر سر قبرها پراکنده می‌شود.
\par 8 زیرا که‌ای یهوه خداوند، چشمان من بسوی توست. و بر تو توکل دارم. پس جان مرا تلف منما!
\par 9 مرا از دامی که برای من نهاده‌اند نگاه دار و از کمندهای گناهکاران.شریران به دامهای خود بیفتند و من بسلامتی در بگذرم.
\par 10 شریران به دامهای خود بیفتند و من بسلامتی در بگذرم.
 
\chapter{142}

\par 1 به آواز خود نزد خداوند فریادبرمی آورم. به آواز خود نزد خداوندتضرع می‌نمایم.
\par 2 ناله خود را در حضور اوخواهم ریخت. تنگی های خود را نزد او بیان خواهم کرد.
\par 3 وقتی که روح من در من مدهوش می‌شود. پس تو طریقت مرا دانسته‌ای. در راهی که می‌روم دام برای من پنهان کرده‌اند.
\par 4 به طرف راست بنگر و ببین که کسی نیست که مرا بشناسد. ملجا برای من نابود شد. کسی نیست که در فکرجان من باشد.
\par 5 نزد تو‌ای خداوند فریاد کردم وگفتم که تو ملجا و حصه من در زمین زندگان هستی.
\par 6 به ناله من توجه کن زیرا که بسیار ذلیلم! مرا از جفاکنندگانم برهان، زیرا که از من زورآورترند.جان مرا از زندان درآور تا نام تو را حمد گویم. عادلان گرداگرد من خواهند آمد زیراکه به من احسان نموده‌ای.
\par 7 جان مرا از زندان درآور تا نام تو را حمد گویم. عادلان گرداگرد من خواهند آمد زیراکه به من احسان نموده‌ای.
 
\chapter{143}

\par 1 ای خداوند دعای مرا بشنو و به تضرع من گوش بده! در امانت وعدالت خویش مرا اجابت فرما!
\par 2 و بر بنده خودبه محاکمه برمیا. زیرا زنده‌ای نیست که به حضورتو عادل شمرده شود.
\par 3 زیرا که دشمن بر جان من جفا کرده، حیات مرا به زمین کوبیده است و مرا درظلمت ساکن گردانیده، مثل آنانی که مدتی مرده باشند.
\par 4 پس روح من در من مدهوش شده، و دلم در اندرونم متحیر گردیده است.
\par 5 ایام قدیم را به یاد می‌آورم. در همه اعمال توتفکر نموده، در کارهای دست تو تامل می‌کنم.
\par 6 دستهای خود را بسوی تو دراز می‌کنم. جان من مثل زمین خشک، تشنه تو است، سلاه.
\par 7 ‌ای خداوند، بزودی مرا اجابت فرما زیرا روح من کاهیده شده است. روی خود را از من مپوشان، مبادا مثل فروروندگان به هاویه بشوم.
\par 8 بامدادان رحمت خود را به من بشنوان زیرا که بر تو توکل دارم. طریقی را که برآن بروم، مرا بیاموز زیرا نزدتو جان خود را برمی افرازم.
\par 9 ‌ای خداوند مرا از دشمنانم برهان زیرا که نزدتو پناه برده‌ام. 
\par 10 مرا تعلیم ده تا اراده تو را بجاآورم زیرا خدای من تو هستی. روح مهربان تو مرادر زمین هموار هدایت بنماید.
\par 11 به‌خاطر نام خود‌ای خداوند مرا زنده ساز. به‌خاطر عدالت خویش جان مرا از تنگی برهان.و به‌خاطر رحمت خود، دشمنانم را منقطع ساز. و همه مخالفان جان مرا هلاک کن زیرا که من بنده توهستم.
\par 12 و به‌خاطر رحمت خود، دشمنانم را منقطع ساز. و همه مخالفان جان مرا هلاک کن زیرا که من بنده توهستم.
 
\chapter{144}

\par 1 خداوند که صخره من است، متبارک باد! که دستهای مرا به جنگ وانگشتهای مرا به حرب تعلیم داد!
\par 2 رحمت من اوست و ملجای من و قلعه بلند من و رهاننده من وسپر من و آنکه بر او توکل دارم، که قوم مرا در زیراطاعت من می‌دارد.
\par 3 ‌ای خداوند، آدمی چیست که او را بشناسی؟ و پسر انسان که او را به حساب بیاوری؟
\par 4 انسان مثل نفسی است و روزهایش مثل سایه‌ای است که می‌گذرد.
\par 5 ‌ای خداوند آسمانهای خود را خم ساخته، فرود بیا. و کوهها را لمس کن تا دود شوند.
\par 6 رعدرا جهنده ساخته، آنها را پراکنده ساز. تیرهای خود را بفرست و آنها را منهزم نما.
\par 7 دست خودرا از اعلی بفرست، و مرا رهانیده، از آبهای بسیارخلاصی ده، یعنی از دست پسران اجنبی.
\par 8 که دهان ایشان به باطل سخن می‌گوید، و دست راست ایشان، دست دروغ است.
\par 9 ‌ای خدا، تو راسرودی تازه می‌سرایم. با بربط ذات ده تار، تو راترنم خواهم نمود.
\par 10 که پادشاهان را نجات می‌بخشی، و بنده خود داود را از شمشیر مهلک می‌رهانی.
\par 11 مرا از دست اجنبیان برهان و خلاصی ده، که دهان ایشان به باطل سخن می‌گوید. و دست راست ایشان دست دروغ است.
\par 12 تا پسران ما در جوانی خود نمو کرده، مثل نهالها باشند. ودختران ما مثل سنگهای زاویه تراشیده شده به مثال قصر.
\par 13 و انبارهای ما پر شده، به انواع نعمت ریزان شوند. و گله های ما هزارها و کرورهادر صحراهای ما بزایند.
\par 14 و گاوان ما باربردارشوند و هیچ رخنه و خروج و ناله‌ای درکوچه های ما نباشد.خوشابحال قومی که نصیب ایشان این است. خوشابحال آن قوم که یهوه خدای ایشان است.
\par 15 خوشابحال قومی که نصیب ایشان این است. خوشابحال آن قوم که یهوه خدای ایشان است.
 
\chapter{145}

\par 1 ای خدای من، ای پادشاه، تو را متعال می‌خوانم و نام تو را متبارک می‌گویم، تا ابدالاباد!
\par 2 تمامی روز تو را متبارک می‌خوانم، و نام تو را حمد می‌گویم تا ابدالاباد.
\par 3 خداوند عظیم است و بی‌نهایت ممدوح. وعظمت او را تفتیش نتوان کرد.
\par 4 طبقه تا طبقه اعمال تو را تسبیح می‌خوانند و کارهای عظیم تورا بیان خواهند نمود.
\par 5 در مجد جلیل کبریایی توو در کارهای عجیب تو تفکر خواهم نمود.
\par 6 درقوت کارهای مهیب تو سخن خواهند گفت. و من عظمت تو را بیان خواهم نمود.
\par 7 و یادگاری کثرت احسان تو را حکایت خواهند کرد. وعدالت تو را خواهند سرایید.
\par 8 خداوند کریم ورحیم است و دیر غضب و کثیرالاحسان.
\par 9 خداوند برای همگان نیکو است. و رحمت های وی بر همه اعمال وی است.
\par 10 ‌ای خداوندجمیع کارهای تو، تو را حمد می‌گویند. ومقدسان تو، تو را متبارک می‌خوانند.
\par 11 درباره جلال ملکوت تو سخن می‌گویند و توانایی تو راحکایت می‌کنند.
\par 12 تا کارهای عظیم تو را به بنی آدم تعلیم دهند و کبریایی مجید ملکوت تورا.
\par 13 ملکوت تو، ملکوتی است تا جمیع دهرها وسلطنت تو باقی تا تمام دورها.
\par 14 خداوند جمیع افتادگان را تایید می‌کند و خم شدگان رابرمی خیزاند.
\par 15 چشمان همگان منتظر تومی باشد و تو طعام ایشان را در موسمش می‌دهی.
\par 16 دست خویش را باز می‌کنی و آرزوی همه زندگان را سیر می‌نمایی.
\par 17 خداوند عادل است در جمیع طریق های خود و رحیم در کل اعمال خویش.
\par 18 خداوند نزدیک است به آنانی که او رامی خوانند، به آنانی که او را به راستی می‌خوانند.
\par 19 آرزوی ترسندگان خود را بجا می‌آورد وتضرع ایشان را شنیده، ایشان را نجات می‌دهد.
\par 20 خداوند همه محبان خود را نگاه می‌دارد وهمه شریران را هلاک خواهد ساخت.دهان من تسبیح خداوند را خواهد گفت و همه بشر نام قدوس او را متبارک بخوانند تا ابدالاباد.
\par 21 دهان من تسبیح خداوند را خواهد گفت و همه بشر نام قدوس او را متبارک بخوانند تا ابدالاباد.
 
\chapter{146}

\par 1 هللویاه! ای جان من خداوند راتسبیح بخوان!
\par 2 تا زنده هستم، خداوند را حمد خواهم گفت. مادامی که وجوددارم، خدای خود را خواهم سرایید.
\par 3 بر روساتوکل مکنید و نه بر ابن آدم که نزد او اعانتی نیست.
\par 4 روح او بیرون می‌رود و او به خاک خودبرمی گردد و در همان روز فکرهایش نابودمی شود.
\par 5 خوشابحال آنکه خدای یعقوب مددکار اوست، که امید او بر یهوه خدای وی می‌باشد،
\par 6 که آسمان و زمین را آفرید و دریا و آنچه را که در آنهاست؛ که راستی را نگاه دارد تا ابدالاباد؛
\par 7 که مظلومان را دادرسی می‌کند؛ و گرسنگان رانان می‌بخشد. خداوند اسیران را آزاد می‌سازد.
\par 8 خداوند چشمان کوران را باز می‌کند. خداوندخم شدگان را برمی افرازد. خداوند عادلان رادوست می‌دارد.
\par 9 خداوند غریبان را محافظت می‌کند و یتیمان و بیوه‌زنان را پایدار می‌نماید. لیکن طریق شریران را کج می‌سازد.خداوندسلطنت خواهد کرد تا ابدالاباد و خدای تو‌ای صهیون، نسلا بعد نسل. هللویاه!
\par 10 خداوندسلطنت خواهد کرد تا ابدالاباد و خدای تو‌ای صهیون، نسلا بعد نسل. هللویاه!
 
\chapter{147}

\par 1 هللویاه، زیرا خدای ما را سراییدن نیکو است و دل پسند، و تسبیح خواندن شایسته است!
\par 2 خداوند اورشلیم را بنامی کند و پراکندگان اسرائیل را جمع می‌نماید.
\par 3 شکسته دلان را شفا می‌دهد و جراحت های ایشان را می‌بندد.
\par 4 عدد ستارگان را می‌شمارد وجمیع آنها را به نام می‌خواند.
\par 5 خداوند ما بزرگ است و قوت او عظیم و حکمت وی غیرمتناهی.
\par 6 خداوند مسکینان را برمی افرازد و شریران را به زمین می‌اندازد.
\par 7 خداوند را با تشکر بسرایید. خدای ما را با بربط سرود بخوانید.
\par 8 که آسمانهارا با ابرها می‌پوشاند و باران را برای زمین مهیامی نماید و گیاه را بر کوهها می‌رویاند.
\par 9 که بهایم را آذوقه می‌دهد و بچه های غراب را که او رامی خوانند.
\par 10 در قوت اسب رغبت ندارد، و ازساقهای انسان راضی نمی باشد.
\par 11 رضامندی خداوند از ترسندگان وی است و از آنانی که به رحمت وی امیدوارند.
\par 12 ‌ای اورشلیم، خداوند را تسبیح بخوان. ای صهیون، خدای خود را حمد بگو.
\par 13 زیرا که پشت بندهای دروازه هایت را مستحکم کرده وفرزندانت را در اندرونت مبارک فرموده است.
\par 14 که حدود تو را سلامتی می‌دهد و تو را ازمغز گندم سیر می‌گرداند.
\par 15 که کلام خود را برزمین فرستاده است و قول او به زودی هر‌چه تمام تر می‌دود.
\par 16 که برف را مثل پشم می‌باراند، و ژاله را مثل خاکستر می‌پاشد.
\par 17 که تگرگ خودرا در قطعه‌ها می‌اندازد؛ و کیست که پیش سرمای او تواند ایستاد؟
\par 18 کلام خود را می‌فرستد وآنها را می‌گدازد. باد خویش را می‌وزاند، پس آبها جاری می‌شود.
\par 19 کلام خود را به یعقوب بیان کرده، و فرایض و داوریهای خویش را به اسرائیل.با هیچ امتی چنین نکرده است و داوریهای او را ندانسته‌اند. هللویاه!
\par 20 با هیچ امتی چنین نکرده است و داوریهای او را ندانسته‌اند. هللویاه!
 
\chapter{148}

\par 1 هللویاه! خداوند را از آسمان تسبیح بخوانید! در اعلی علیین او راتسبیح بخوانید!
\par 2 ‌ای همه فرشتگانش او را تسبیح بخوانید. ای همه لشکرهای او او را تسبیح بخوانید.
\par 3 ‌ای آفتاب و ماه او را تسبیح بخوانید. ای همه ستارگان نور او را تسبیح بخوانید.
\par 4 ‌ای فلک الافلاک او را تسبیح بخوانید، و‌ای آبهایی که فوق آسمانهایید.
\par 5 نام خداوند را تسبیح بخوانیدزیرا که او امر فرمود پس آفریده شدند.
\par 6 و آنها راپایدار نمود تا ابدالاباد و قانونی قرار داد که از آن در نگذرند.
\par 7 خداوند را از زمین تسبیح بخوانید، ای نهنگان و جمیع لجه‌ها.
\par 8 ‌ای آتش و تگرگ وبرف و مه و باد تند که فرمان او را به‌جا می‌آورید.
\par 9 ‌ای کوهها و تمام تل‌ها و درختان میوه دار و همه سروهای آزاد.
\par 10 ‌ای وحوش و جمیع بهایم وحشرات و مرغان بالدار.
\par 11 ‌ای پادشاهان زمین وجمیع امت‌ها و سروران و همه داوران جهان.
\par 12 ‌ای جوانان و دوشیزگان نیز و پیران و اطفال.
\par 13 نام خداوند را تسبیح بخوانند، زیرا نام او تنهامتعال است و جلال او فوق زمین و آسمان.واو شاخی برای قوم خود برافراشته است، تا فخرباشد برای همه مقدسان او، یعنی برای بنی‌اسرائیل که قوم مقرب او می‌باشند. هللویاه!
\par 14 واو شاخی برای قوم خود برافراشته است، تا فخرباشد برای همه مقدسان او، یعنی برای بنی‌اسرائیل که قوم مقرب او می‌باشند. هللویاه!
 
\chapter{149}

\par 1 هللویاه! خداوند را سرود تازه بسرایید و تسبیح او را در جماعت مقدسان!
\par 2 اسرائیل در آفریننده خود شادی کنندو پسران صهیون در پادشاه خویش وجد نمایند.
\par 3 نام او را با رقص تسبیح بخوانند. با بربط و عود اورا بسرایند.
\par 4 زیرا خداوند از قوم خویش رضامندی دارد. مسکینان را به نجات جمیل می‌سازد.
\par 5 مقدسان از جلال فخر بنمایند. و بربسترهای خود ترنم بکنند.
\par 6 تسبیحات بلند خدادر دهان ایشان باشد. و شمشیر دو‌دمه در دست ایشان.
\par 7 تا از امت‌ها انتقام بکشند و تادیب‌ها برطوایف بنمایند.
\par 8 و پادشاهان ایشان را به زنجیرها ببندند و سروران ایشان را به پابندهای آهنین.و داوری را که مکتوب است بر ایشان اجرا دارند. این کرامت است برای همه مقدسان او. هللویاه!
\par 9 و داوری را که مکتوب است بر ایشان اجرا دارند. این کرامت است برای همه مقدسان او. هللویاه!
 
\chapter{150}

\par 1 هللویاه! خدا را در قدس او تسبیح بخوانید. در فلک قوت او، او راتسبیح بخوانید!
\par 2 او را به‌سبب کارهای عظیم اوتسبیح بخوانید. او را به حسب کثرت عظمتش تسبیح بخوانید.
\par 3 او را به آواز کرنا تسبیح بخوانید. او را با بربط و عود تسبیح بخوانید.
\par 4 اورا با دف و رقص تسبیح بخوانید. او را با ذوات اوتار و نی تسبیح بخوانید.او را با صنجهای بلندآواز تسبیح بخوانید. او را با صنجهای خوش صدا تسبیح بخوانید.
\par 5 او را با صنجهای بلندآواز تسبیح بخوانید. او را با صنجهای خوش صدا تسبیح بخوانید.


\end{document}